{"text": "Wappenfresken auf der F\u00fcrstenburg Die Fluchtresidenz der F\u00fcrstbisch\u00f6fe von Chur Aluis Maissen Inhalt 1. Die F\u00fcrstenburg 2. Wappen des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler 1505 / 09\u20141541 3. Die Schlosskapelle mit dem Wappen des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta 1565\u20141581 4. Wappen im Kapellenvorraum im Osttrakt 5. Wappen des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r 1581\u20141601 6. Wappen des F\u00fcrstbischofs Johannes V. Flugi von Aspermont 1601\u20141627 7. Wappen des F\u00fcrstbischofs Duri Vi . <EOS>\nde Mont 1661\u20141692 8. Wappen der Freiherren von Federspiel . <EOS>\nF\u00fcrstbisch\u00f6fe , Landrichter , Schlosshauptleute 9. Ansitz Lichtenegg auf dem Platz in Mals 10. Wappen von Schlosshauptm\u00e4nnern auf der F\u00fcrstenburg 11. Grabdenkm\u00e4ler in Mals und Burgeis Einleitung Die F\u00fcrstenburg steht in der N\u00e4he von Burgeis im oberen Vinschgau , unterhalb der Benediktinerabtei Marienberg . <EOS>\nSie wurde nach den Bisch\u00f6fen von Chur benannt , die bis zur S\u00e4kularisierung von 1803 Reichsf\u00fcrsten waren . <EOS>\nHauptziel dieser Arbeit ist die Darstellung s\u00e4mtlicher Wappenbilder der F\u00fcrstenburg , die in heraldischer Hinsicht professionell beschrieben werden sollen . <EOS>\nDie Blasonierung ist die Beschreibung eines Wappens in der heraldischen Fachsprache . <EOS>\nDie Geschichte der F\u00fcrstenburg wird dabei nicht neu geschrieben , im Gegenteil , es geht haupts\u00e4chlich um die Wappenkunst dieser Burg . <EOS>\nDiese wertvollen Zeugen der Geschichte werden in einen historischen Rahmen gestellt . <EOS>\nVertreten sind in erster Linie Wappen von F\u00fcrstbisch\u00f6fen und Schlosshauptleuten der F\u00fcrstenburg , die mehrheitlich B\u00fcndner waren . <EOS>\nDer Autor hat sich in zahlreichen Beitr\u00e4gen mit B\u00fcndner Wappen befasst , und die Fresken der F\u00fcrstenburg werden diese Arbeiten ideal erg\u00e4nzen . <EOS>\nDie heraldischen Embleme werden durch biographische Texte der F\u00fcrstbisch\u00f6fe und Schlosshauptleute historisch begleitet , sozusagen als Begleitmusik . <EOS>\nZudem werden Wappen aus dem B\u00fcndnerland herangezogen , um auf interessante Parallelen und Varianten hinzuweisen . <EOS>\nEbenfalls werden Wappenfresken und Wappenskulpturen auf den Friedh\u00f6fen von Mals , Burgeis und Riffian im Passeiertal integriert sowie Wappen an der Hauptfassade des Ansitzes Lichtenegg auf dem Platz in Mals . <EOS>\nAlle Originalwappen auf der F\u00fcrstenburg wurden vom Verfasser fotografiert . <EOS>\nDies geschah nach Absprache mit der Benediktinerabtei Marienberg,1 der Besitzerin der F\u00fcrstenburg , und in Koordination mit der Schuldirektion der Fachschule f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft , die seit 1952 hier untergebracht ist . <EOS>\n2 Mit der Abtei Marienberg wurde vereinbart , dass die Wappen der F\u00fcrstenburg im Schweizer Archiv f\u00fcr Heraldik publiziert werden d\u00fcrfen , daf\u00fcr verbleiben die Fotorechte bei der Abtei . <EOS>\n1. Die F\u00fcrstenburg Im Jahr 2002 publizierte Mercedes Blaas eine vielbeachtete Arbeit unter dem Titel \u00ab Die F\u00fcrstenburg\u00bb . <EOS>\n3 Darin beschreibt sie ausf\u00fchrlich die Geschichte der F\u00fcrstenburg auf der Basis wissenschaftlicher Forschung . <EOS>\nDas historische Werk wird durch eine umfangreiche und sorgf\u00e4ltige Dokumentation unterst\u00fctzt . <EOS>\nSeit 1952 beherbergt die F\u00fcrstenburg die \u00ab Fachschule f\u00fcr Land- und Forstwirtschaft \u00bb des Landes S\u00fcdtirol . <EOS>\nF\u00fcr die Schule verfasste sie eine kurze \u00dcbersicht \u00fcber die lebhafte Geschichte der Burg . <EOS>\nIm Folgenden l\u00e4sst der Verfasser diesen historischen Abriss von Mercedes Blaas w\u00f6rtlich einfliessen . <EOS>\n\u00ab Die F\u00fcrstenburg kann auf eine mehr als siebenhundertj\u00e4hrige Geschichte zur\u00fcckblicken . <EOS>\n\u00dcber f\u00fcnfhundert Jahre davon , bis 1803 , diente sie als Verwaltungszentrum der Bisch\u00f6fe von Chur in Tirol. Die Bisch\u00f6fe aus dem benachbarten B\u00fcndnerland waren in diesem langen Zeitraum nicht nur in Archivum Heraldicum 2015 5", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0006.txt"}}
{"text": "Bild 2 : Innenhof mit Blick auf den Renaissancebau von Peter Rasch\u00e8r ( 1593 ) und den Westtrakt . <EOS>\n'' geistlicher Hinsicht f\u00fcr die Betreuung des Vinschgaus zust\u00e4ndig . <EOS>\nSie waren auch weltliche F\u00fcrsten , und die F\u00fcrstenburg verdankt diesem Umstand ihren Namen . <EOS>\nVon hier aus wurde der umfangreiche Besitz der Kirchenf\u00fcrsten im oberen Etschtal und im M\u00fcnstertal verwaltet , hierher mussten die Geld- und Naturalabgaben der churischen G\u00fcter geliefert werden . <EOS>\nIm Namen der F\u00fcrstbisch\u00f6fe betreuten Schlosshauptleute die Burg . <EOS>\nSie kamen w\u00e4hrend des gesamten Zeitraums fast ausschlie\u00dflich aus B\u00fcnden und bezogen die F\u00fcrstenburg mit ihren Familien . <EOS>\nDabei entwickelten sich vielf\u00e4ltige freundschaftliche und famili\u00e4re Verflechtungen mit der einheimischen Bev\u00f6lkerung , ein Umstand , der sich z. B. f\u00fcr die Einwohner von Burgeis besonders w\u00e4hrend der f\u00fcr den Vinschgau so folgenschweren Kriegsjahre 1499 und 1799 als gl\u00fcckliche F\u00fcgung erwies . <EOS>\nNat\u00fcrlich verbrachten auch mehrere F\u00fcrstbisch\u00f6fe z. T. lange Jahre auf ihrer Burg in Tirol , insbesondere nachdem sie durch die Reformation in B\u00fcnden im 16. Jahrhundert einen grossen Teil ihrer Di\u00f6zesanen und beinahe alle ihre weltlichen Besitzungen verloren hatten . <EOS>\nDie Churer Oberhirten waren allerdings keineswegs immer im ungest\u00f6rten Besitz der F\u00fcrstenburg : Mehrfach wurde sie von tirolerischer Seite belagert und auch erobert , ebenso von Gegnern des Bischofs aus dem B\u00fcndner Raum . <EOS>\nEs kam vor , dass der Kirchenf\u00fcrst aus seiner eigenen Burg ausgesperrt wurde und auch , dass er darin eingeschlossen oder gefangen gesetzt war . <EOS>\nNach der S\u00e4kularisierung von 1803 fiel die F\u00fcrstenburg an die \u00f6sterreichische Regierung , die sie aber schon 1805 ( Tirol f\u00e4llt an Bayern ) dem bayerischen Staat \u00fcberlassen musste . <EOS>\nDie bayerische Regierung machte die Burg zum Sitz eines Rentamtes , und auch nach der R\u00fcckkehr zu \u00d6sterreich 1814 blieb das Geb\u00e4ude bis 1850 Rentamtssitz . <EOS>\nIn den folgenden Jahren stand es zumeist leer . <EOS>\n1859 ersteigerte die Gemeinde Burgeis die Burg , verkaufte sie aber bereits 1883 an das Benediktinerstift Marienberg , dem sie noch heute geh\u00f6rt . <EOS>\nSeit 125 Jahren ist die F\u00fcrstenburg somit wieder in geistlichem Besitz . <EOS>\nDie zentrale Frage nach einer zweckm\u00e4ssigen Verwendung konnte in Zusammenarbeit mit der S\u00fcdtiroler Landesregierung gel\u00f6st werden : Seit 1952 als Sitz der landwirtschaftlichen Schule ist das Geb\u00e4ude einer sinnvollen Nutzung zugef\u00fchrt worden \u00bb. <EOS>\nSoweit die \u00dcbersicht von Mercedes Blaas . <EOS>\n4 Die Bilder 1 bis 6 sollen die F\u00fcrstenburg von Aussen illustrieren . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 7", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0008.txt"}}
{"text": "Bild 3 : Innenhof mit Blick auf den Nordosttrakt mit bemaltem Erker . <EOS>\n8 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0009.txt"}}
{"text": "Bild 4 : Unter dem Erker ( Nordseite ): K\u00fcnstlersignatur , die Wappen von Marmels und Juvalta , und um die Ecke die Wappen von Salis und von Travers . <EOS>\nDie Familien von Marmels , Juvalta und von Salis stellten keine Schlosshauptleute auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\n6 Bild 5 : Unter dem Erker ( Westseite ) die Wappen von Salis und von Travers . <EOS>\nDie vier Wappen k\u00f6nnen eindeutig den erw\u00e4hnten Adelsfamilien zugeordnet werden , nicht aber einer bestimmten Person , denn es fehlen die entsprechenden Inschriften dazu . <EOS>\nWappen von Marmels : \u00ab Gespalten von Schwarz und Silber . <EOS>\n-Helmzier : Schwarzer Widder wachsend . <EOS>\n\u00bb Wappen Juvalta : \u00ab Schr\u00e4grechts geteilt von Blau und Gold , in Blau sechsstrahliger goldener Stern , in Gold schr\u00e4g rechts gestellter roter Adler . <EOS>\n- Helmzier : Flug schr\u00e4g rechts Archivum Heraldicum 2015 geteilt von Blau und Gold , belegt mit dem Schildbild . <EOS>\n\u00bb Wappen von Salis : \u00ab Geteilt , oben in Gold nat\u00fcrlicher Weidenbaum , unten viermal von Silber und Rot gespalten . <EOS>\n\u2014 Helmzier : ( Aus goldener Krone ) gefl\u00fcgelte Jungfrau wachsend . <EOS>\n\u00bb Wappen von Travers : \u00ab In Silber steigender schwarzer B\u00e4r , einen schwarzen Baumast in den Vorderpranken . <EOS>\n- Helmzier : Das Schildbild wachsend . <EOS>\n\u00bb 9", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0010.txt"}}
{"text": "Bild 6 : Die F\u00fcrstenburg von Norden . <EOS>\n2. Wappen des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler 1505 / 09-1541 Paul Ziegler wurde 1471 in N\u00f6rdlingen in Bayern geboren . <EOS>\n\u00dcber seine Ausbildung wissen wir wenig , vermutlich studierte er in Wien . <EOS>\nVon 1505 bis 1509 wirkte er als Administrator des Bistums Chur . <EOS>\nAm 1. Juni 1506 \u00fcbergab ihm der Kaiser die Reichsregalien . <EOS>\nDurch den Pfarrer von Maladers liess sich Ziegler danach theologisch unterweisen . <EOS>\nUm Ostern 1507 empfing er die Priesterweihe und 1509 wurde er bereits zum Bischof gew\u00e4hlt . <EOS>\nDie Konsekration erfolgte aber erst 1517 . <EOS>\nPaul Ziegler war oft von seiner Residenz abwesend und f\u00fchrte einen aufwendigen Lebensstil , lebte zeitweise im Konkubinat und hatte eine Tochter . <EOS>\nSeine ersten Regierungsjahre verliefen relativ friedlich . <EOS>\nNachdem die B\u00fcndner 1512 das Veltlin und die Grafschaften Chiavenna und Bormio erobert hatten , beanspruchte Ziegler Mitverwaltungsrechte . <EOS>\nDie B\u00fcndner sprachen ihm aber 1518 lediglich eine j\u00e4hrliche Entsch\u00e4digungssumme zu . <EOS>\nBei den bald danach einsetzenden politischen und konfessionellen Umw\u00e4lzungen im Zuge der Reformation , drohte dem Bistum die Aufl\u00f6sung , Ziegler zeigte sich den Anforderungen nicht gewachsen . <EOS>\nNach 1520 verschlechterten sich seine Beziehungen zu den Drei B\u00fcnden zusehends , die ihre traditionelle Unabh\u00e4ngigkeit von der bisch\u00f6flichen Herrschaft erneut bekr\u00e4ftigten . <EOS>\nDie Gemeinden des Gotteshausbundes verlangten wie schon fr\u00fcher mehr Autonomie , und ab 1522 begann sich die neue Lehre auszubreiten , zun\u00e4chst in Chur und Umgebung . <EOS>\nSie best\u00e4rkte die Gemeinden des Gotteshausbundes in ihrer Opposition zur bisch\u00f6flichen Herrschaft . <EOS>\nPaul Ziegler war das letzte Haupt des Gotteshausbundes . <EOS>\n1523 wurde Hans Carl von Hohenbalken als erster Bundespr\u00e4sident gew\u00e4hlt . <EOS>\nMit den sogenannten \u00ab Ilanzer Artikeln \u00bb von 1524 und 1526 wurde der Bischof politisch entmachtet . <EOS>\nDamit begann der langsame Prozess der Abl\u00f6sung der alten Feudalherrschaft , und zwar nicht nur derjenigen des Bischofs . <EOS>\nMit der raschen Ausbreitung der Reformation in 10 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0011.txt"}}
{"text": "Graub\u00fcnden wurde diese beschleunigt . <EOS>\nDen 1524 unterzeichneten Bundesbrief der B\u00fcnde unterschrieb der F\u00fcrstbischof nicht . <EOS>\nWahrscheinlich hatte er schon kurz vorher Chur verlassen und fl\u00fcchtete ins Vinschgau , wo er zun\u00e4chst Zuflucht auf der F\u00fcrstenburg nahm . <EOS>\nIm Herbst des Jahres 1528 fasste Ziegler den ungl\u00fccklichen Entschluss , zugunsten von Gian Angelo Medici , damals Erzpriester von Mazzo und sp\u00e4ter Papst Pius Iv . <EOS>\n, zu resignieren . <EOS>\nDieser war ein Bruder des Kastellans von Musso , der am Comersee ein eigenes F\u00fcrstentum errichten wollte und die b\u00fcndnerischen Besitzungen in Chiavenna bedrohte . <EOS>\nAls Zieglers Absicht bekannt wurde , brach in B\u00fcnden ein Sturm der Emp\u00f6rung aus . <EOS>\nEngadiner und M\u00fcnstertaler Bauern belagerten das Schloss F\u00fcrstenburg . <EOS>\nNur mit \u00f6sterreichischer Hilfe gelang es Ziegler zu entkommen . <EOS>\nDann wurde die Burg von den B\u00fcndnern besetzt . <EOS>\n1529 kam Bischof Paul Ziegler wieder in den Besitz der Burg und kehrte auf die Festung zur\u00fcck , seine Churer Residenz betrat er bis zu seinem Tod aber nie mehr . <EOS>\n1538 verlie\u00dfen die letzten Pr\u00e4monstratenser von St. Luzi die Stadt Chur . <EOS>\nIm selben Jahr stand auch das Pr\u00e4monstratenserstift Churwalden leer , und in Chur wurde das Dominikanerkloster St. Nicolai aufgehoben . <EOS>\nZiegler \u00fcberlie\u00df den b\u00fcndnerischen Teil des Bistums praktisch seinem Schicksal . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Paul Ziegler starb am 25. 8. 1541 auf der F\u00fcrstenburg und wurde in der Stiftskirche von Marienberg beigesetzt . <EOS>\nSein Grabdenkmal im Chor der Stiftskirche ist noch heute erhalten . <EOS>\n7 Bild 7 : F\u00fcrstbischof Paul Ziegler . <EOS>\nPortrait im Rittersaal des bisch\u00f6flichen Schlosses in Chur . <EOS>\nBlasonierung \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber steigender schwarzer Steinbock , 2 in Schwarz aufrechter goldener L\u00f6we , 3 in Gold zwei schwarze Balken . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Rechts auf bewulstetem Helm in sechseckigem silbernem Schirmbrett steigender schwarzer Steinbock . <EOS>\nLinks aus goldener Krone goldener L\u00f6we ( mit Streitkolben ?) wachsend . <EOS>\n\u2014 Schild \u00fcberh\u00f6ht von goldenem Hirtenstab und Mitra . <EOS>\n\u00bb Die Embleme im zweiten und dritten Quadranten stammen vom Familienwappen Ziegler , so wie es Rudolf Jenny beschreibt : Bild 8 : Wappen des F\u00fcrstbischofs auf dem Portrait . <EOS>\n\u00ab Geviert , 1 und 4 in Gold zwei aufrechte schwarze L\u00f6wen , 2 und 3 in Gold zwei schwarze Balken \u00bb. <EOS>\nDer L\u00f6we erscheint im Wappen des F\u00fcrstbischofs allerdings in Gold auf schwarzem Untergrund anstatt umgekehrt . <EOS>\n8 Im Folgenden werden drei verschiedene Zieglerwappen beschrieben . <EOS>\nZwei davon stammen aus der F\u00fcrstenburg , das Dritte steht auf dem Grabmal des F\u00fcrstbischofs in der Abtei Marienberg . <EOS>\nAlle drei Wappen sind dem F\u00fcrstbischof zuzuodnen . <EOS>\nDie Grundembleme sind \u00fcberall die gleichen , in der Form werden sie jedoch etwas variiert . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 11", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0012.txt"}}
{"text": "Bild 9 : Zieglerwappen im Gang des ersten Stockwerkes des Nordosttraktes , Originalaufnahme . <EOS>\nDatiert von 1522 . <EOS>\nDiese Wappenfresken sind mit hoher Wahrscheinlichkeit die \u00e4ltesten auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nSie sind beinahe 500 Jahre alt ( 1522 ) und verh\u00e4ltnism\u00e4ssig gut erhalten . <EOS>\nSie wurden bei der letzten Renovation entdeckt und restauriert . <EOS>\nGeviertes Wappen des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler \u00ab Geviert ( inquartato ), 1 und 4 in Silber steigender schwarzer Steinbock ( Bistum Chur ), 2 und 3 nochmals geviert ( controinquartato ), 1 und 4 in Gold aufrechter , schwarzer L\u00f6we , 2 f\u00fcnfmal geteilt von Gold und Schwarz , 3 f\u00fcnfmal geteilt von Schwarz und Gold . <EOS>\n\u00bb ( Familienwappen Ziegler)9 Bild 10 : Zieglerwappen , korrigierte ( gedrehte ) Aufnahme . <EOS>\nOben und Mitte : Wappen des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler . <EOS>\nUnten : Wappen des Hauptmanns Johann Mohr . <EOS>\nDoppelwappen des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler Rechts Bistumswappen : \u00ab In Silber aufrechter , schwarzer Steinbock \u00bb. <EOS>\nLinks Familienwappen Ziegler : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Gold aufrechter , schwarzer L\u00f6we , beide rechtsgewendet , 2 f\u00fcnfmal geteilt von Gold und Schwarz , 3 f\u00fcnfmal geteilt von Schwarz und Gold . <EOS>\n\u00bb Wappen des Johann Mohr , datiert von 1522 Schlosshauptmann 1522-1529 unter F\u00fcrstbischof Paul Ziegler . <EOS>\n10 \u00ab In Gold schwarzer Mohrenkopf mit silber / schwarzer Haarbinde . <EOS>\n- Helmzier : Schwarzer Mohrenkopf mit silber / schwarzer Haarbinde . <EOS>\n\u00bb 12 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0013.txt"}}
{"text": "Bild 11 : Wappenskulptur auf dem Grabmal des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler im Chor der Stiftskirche Marienberg . <EOS>\nDoppelwappen des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler Rechts Familienwappen Ziegler : \u00ab Geviert , 1 und 4 in [ Gold schwarzer ] L\u00f6we , beide links gewendet , 2 und 3 f\u00fcnfmal geteilt von [ Gold ] und [ Schwarz ], Links Bistumswappen : \u00ab In [ Silber ] steigender , [ schwarzer ] Steinbock\u00bb . <EOS>\n11 3. Die Schlosskapelle mit dem Wappen des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta 1565\u20141581 Beat \u00e0 Porta wurde im Jahre 1530 in Davos als Sohn des Landammanns Hans \u00e0 Porta geboren . <EOS>\nDer junge Beat \u00e0 Porta studierte in Freiburg im Breisgau , Orleans und Paris . <EOS>\n1562 wurde er Pfarrer in Feldkirch und gleichzeitig Domherr in Chur . <EOS>\nBei der Bischofswahl im Jahr 1565 gaben ihm sechs der acht anwesenden Domherren ihre Stimme . <EOS>\nDer Gotteshausbund lehnte \u00e0 Porta ab , weil er aus dem Zehngerichtenbund stammte , und setzte Bartholom\u00e4us von Salis als Gegenbischof auf den Thron ( 1565\u20141566 intrusus ). <EOS>\nBeat \u00e0 Porta , der vom Grauen Bund , vom Zehngerichtenbund und von den Z\u00fcnften der Stadt Chur unterst\u00fctzt wurde , begab sich nach Luzern und gewann die Unterst\u00fctzung der katholischen Kantone , die sich 1565 f\u00fcr ihn beim Papst einsetzten , Obwohl Pius Iv . <EOS>\nseit langem mit der Familie Salis verbunden war , best\u00e4tigte er Porta am 24. August 1565 als Bischof von Chur . <EOS>\nIm November des gleichen Jahres empfing \u00e0 Porta in Rom die Bischofsweihe . <EOS>\nKaiser Maximilian Ii . <EOS>\nverlieh ihm am 10. Februar 1566 die Reichsregalien . <EOS>\nW\u00e4hrend Salis weiterhin in Chur residierte , hielt sich Beat \u00e0 Porta in Feldkirch auf . <EOS>\nDer neue F\u00fcrstbischof musste nicht nur f\u00fcr die Churer Residenz sondern auch f\u00fcr seine Besitzungen im Vinschgau k\u00e4mpfen . <EOS>\n12 Im M\u00e4rz 1566 versuchte der neue Bischof Beat \u00e0 Porta , in den Besitz der F\u00fcrstenburg zu gelangen . <EOS>\nAber diese war bereits von einem Verwandten des Gegenbischofs , Hans d. \u00c4. von Salis , besetzt . <EOS>\nDer Versuch scheiterte vorerst und Beat \u00e0 Porta fand vor\u00fcbergehend im Benediktinerstift Marienberg Aufnahme . <EOS>\nErst im Herbst 1566 konnte Bischof Beat \u00e0 Porta die F\u00fcrstenburg \u00fcbernehmen und dort einziehen . <EOS>\nIm Juni 1566 hatte Bartholom\u00e4us von Salis n\u00e4mlich resigniert und den Hof verlassen . <EOS>\nBeat \u00e0 Porta , der immer noch in Feldkirch wohnte , zog endlich am 2. Januar 1567 in die Churer Residenz ein . <EOS>\nEr \u00fcbernahm aber ein stark verschuldetes Bistum und eine brandgesch\u00e4digte und ausgepl\u00fcnderte Residenz . <EOS>\n13 Im Jahr 1574 wurde der Bischof vom Gotteshausbund aufgefordert , s\u00e4mtliche Archivum Heraldicum 2015 13", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0014.txt"}}
{"text": "DeDK\u00c4TIG . <EOS>\nHVi ACrLU . <EOS>\nEYmVCTl . <EOS>\nlNL Honoreme I Lorini . <EOS>\n< S'Lvcv Et . <EOS>\nGLdWJSTSS\u00cfM / \u00c7. . <EOS>\nVirg1Nk Ma1Aia_ . <EOS>\nC:Llebratvr . <EOS>\nAnnvatim Dnica . Qyx, . <EOS>\nPr\u00e4ced1Tfe6Tvm . <EOS>\nS. MlCHAHlV Aro Lang \" Eu Bild 12 : Die Burgkapelle mit dem Wappen des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta an der R\u00fcckwand . <EOS>\n14 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0015.txt"}}
{"text": "Abrechnungen vorzulegen . <EOS>\nBeat \u00e0 Porta weigerte sich und verliess Chur . <EOS>\nEr begab sich wieder in den Vinschgau , in die sichere Fluchtresidenz . <EOS>\n1578 war Nuntius Feliciano Ninguarda , ein Veltliner , mehrere Wochen zu Gast auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nAuch die Churer Domherren waren anwesend . <EOS>\nZusammen mit dem Bischof besprachen sie die Missst\u00e4nde in der katholischen Kirche sowie m\u00f6gliche Gegenmassnahmen . <EOS>\nHier folgen wir nun w\u00f6rtlich den Ausf\u00fchrungen von Mercedes Blaas \u00fcber die Einsch\u00e4tzung der Fage durch den Nuntius : \u00ab Ninguarda zeigte sich nach seinen Kurzvisiten in den Pfarrh\u00f6fen der Umgebung ersch\u00fcttert \u00fcber den Zustand in den Pfarreien . <EOS>\nIm Vinschgau waren die Zust\u00e4nde nicht besser als anderswo . <EOS>\nDie Priester liessen vielfach jeden seelsorglichen Eifer vermissen . <EOS>\nSie verbrachten nicht selten den Grossteil des Tages in Wirtsh\u00e4usern , lebten mit Konkubinen zusammen und hatten Kinder . <EOS>\nNinguarda klagte , er habe M\u00f6nche aus Marienberg angetroffen , die einfach aus dem Stift davongelaufen seien , und im Schwesternkloster in M\u00fcstair fehle jede kl\u00f6sterliche Disziplin . <EOS>\nAber auch einige der anwesenden Domherren mussten vom Nuntius ermahnt werden , einen ihrem Amt gem\u00e4ssen Lebenswandel zu f\u00fchren und ihre Konkubinen zu entlassen\u00bb . <EOS>\n14 Beat \u00e0 Porta weilte unterdessen immer noch auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nTrotz wiederholter Vorstellungen von Seiten des Domkapitels , der katholischen Kantone und des Nuntius , entschloss er sich nicht zu einer R\u00fcckkehr nach Chur . <EOS>\nDurch die Ernennung des St. Galler Abts Joachim Opser zum Koadjutor mit Nachfolgerecht , hoffte er sich zu entlasten . <EOS>\nNach dem Scheitern dieses Vorhabens resignierte er 1580 auf Druck von Nuntius Giovanni Francesco Bonomi und zog sich in die Pfarrei Tirol bei Meran zur\u00fcck , die er 1576 erhalten hatte . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Beat \u00e0 Porta starb im Jahr 1590 in seiner Pfarrei . <EOS>\nDie Beisetzung fand in der Wallfahrtskirche im benachbarten Riffian im Passeiertal statt . <EOS>\n15 Bild 13 : Doppelwappen des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta in der Burgkapelle Archivum Heraldicum 2015 15", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0016.txt"}}
{"text": "Rechts : \u00ab In Silber steigender , schwarzer Steinbock , rechts gewendet \u00bb. <EOS>\nLinks : \u00ab Geteilt von Silber und Rot , in Silber rotes Tor , in Rot silbernes Tor. - Helmzier : Rechts auf silber / schwarz bewulstetem Helm in sechseckigem silbernem Schirmbrett mit Quasten ein rechts gewendeter Steinbock ( Bistum ). <EOS>\nLinks auf rot / blau bewulstetem Helm ein von Rot und Silber \u00fcber Eck geteiltes B\u00fcffelhornpaar , eine rote Jungfrau einschliessend . <EOS>\nDas Doppelwappen wird in der Mitte von einer silbernen Mitra und goldenem Krummstab \u00fcberh\u00f6ht . <EOS>\n\u00bb Die Burgkapelle \u00fcber der gew\u00f6lbten Toreinfahrt liess F\u00fcrstbischof Beat Porta 1565 \u2014 1581 ) errichten . <EOS>\n16 Gem\u00e4ss Inschrift ist sie den hl. Florin und Luzi und der Jungfrau Maria gewidmet . <EOS>\nDedicatio . <EOS>\nHyiys . <EOS>\nS Acelli . <EOS>\nExtrvcti . <EOS>\nIn . <EOS>\nHonorem . <EOS>\nS. Florini . <EOS>\nS. Lvc[Ii ], Et . <EOS>\nGloriosissimae . <EOS>\nVirginis . <EOS>\nMariae . <EOS>\nCelebratvr . <EOS>\nAnnvatim . <EOS>\nDnica . <EOS>\nQvae . <EOS>\nPraecedit . <EOS>\nFestvm . <EOS>\nS. Michaelis . <EOS>\nArchangeli \u00dcbersetzung : Diese kleine Kapelle wird dem hl. Florin , dem hl. Luzius und der glorreichen Jungfrau Maria gewidmet . <EOS>\nIhr Fest soll jedes Jahr an dem Sonntag zelebriert werden , der dem Fest des hl. Erzengels Michael vorangeht . <EOS>\nEs verbleibt noch anzumerken , dass es wenige Wappen des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta gibt . <EOS>\nVor allem in der Churer Kathedrale sucht man vergebens nach seinen Emblemen . <EOS>\nDeshalb haben wir an dieser Stelle das \u00e0 Porta Wappen auf der F\u00fcrstenburg bevorzugt behandelt . <EOS>\nEine sehr sch\u00f6ne Wappenskulptur befindet sich zudem auf dem Grabstein des F\u00fcrstbischofs in der Wallfahrtskirche zu Riffian im Passeiertal . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Beat \u00e0 Porta war im Jahr 1590 in seiner Pfarrei Tirol gestorben und in der Wallfahrtskirche beigesetzt worden . <EOS>\nAnstelle eines Doppelwappens zeigt die Steinskulptur ein geviertes Bischofswappen . <EOS>\nAt \u2022 mtr-Bild 14 : Grabdenkmal des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta Wallfahrtskirche in Riffian bei Meran . <EOS>\nin der \u00dcber der lateinischen Inschrift steht in \u00ab Goldlettern \u00bb: Epitaphivm Beati Epi Cvriensis und am Schluss des Textes Anno M. D. Xc . <EOS>\nBlasonierung : \u00ab Geviert , 1 und 4 steigender Steinbock ( Bistum ), 2 und 3 je ein Tor mit ge\u00f6ffneten Fl\u00fcgeln . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Rechts auf Helm in sechseckigem Schirmbrett ein links gewendeter Steinbock ( Bistum ). <EOS>\nLinks auf bewulstetem Helm ein B\u00fcffelhornpaar , eine Jungfrau einschliessend ( \u00e0 Porta ). <EOS>\nOberwappen : Hirtenhut mit je sechs Quasten . <EOS>\n16 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0017.txt"}}
{"text": "Bild 15 : Wappenfresken an der Ostwand des Kapellenvorraumes . <EOS>\nRechts ist der Eingang zur Kapelle . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 17", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0018.txt"}}
{"text": "4. Wappen im Kapellenvorraum im Osttrakt Links Moritsch aus Mals , Mitte von Jecklin ( Drei B\u00fcnde ), rechts Scheck . <EOS>\nZwischen den Wappen von Jecklin und Scheck steht die Jahreszahl 1593 . <EOS>\nEs war zur Zeit von F\u00fcrstbischof Peter Rasch\u00e8r ( 1581- 1601 ). <EOS>\nNota bene : Moritsch und Scheck stellten keine Schlosshauptleute . <EOS>\nDie von Jecklin jedoch schon , n\u00e4mlich Dietrisch Jecklin 1565\u20141572 . <EOS>\n17 Ob dieses Wappen hier dem Hauptmann Dietrisch Jecklin zuzuodnen ist , ist fraglich , denn die Jahreszahl 1593 spricht dagegen . <EOS>\nBlasonierung : Wappen Moritsch : \u00ab In Silber schwarze , \u00fcber sich stehende Schlange . <EOS>\n\u00bb \u2014 Helmzier : Hier verwittert . <EOS>\n[ Aus ( goldener ) Krone Steinbock wachsend} . <EOS>\n18 Wappen von Jecklin : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Gold flugbereiter roter Adler , 2 und 3 in Silber schwarzes B\u00fcffelhornpaar . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Auf goldener Krone rechts von Schwarz und Silber , links von Gold und Rot geteilter Flug . <EOS>\n\u00bb Wappen Scheck : \u00ab In Gold ( Silber ) steigender roter Wolf , rechts gewendet . <EOS>\nHelmzier : Roter Wolf wachsend . <EOS>\n\u00bb Mitglieder der Familie Moritsch aus Mals hatten im 16. Jahrhundert \u00fcber viele Jahre das Propstamt auf der F\u00fcrstenburg inne . <EOS>\nIm Jahr 1593 amtierte Hans Tschegg ( Scheck ) als Propst\u00bb . <EOS>\n19 5. Wappen des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r 1581-1601 Peter Rasch\u00e8r wurde 1549 in Zuoz geboren . <EOS>\nSein Vater gleichen Namens war mehrere Male Landammann des Oberengadins ( Unter Fontana merla ). <EOS>\nSeine Mutter war die Tochter des Johann von Travers , der nach langem Z\u00f6gern zum Protestantismus \u00fcbergetreten war . <EOS>\nPeter Rasch\u00e8r wurde in der Kartause Buxheim in Oberschwaben erzogen . <EOS>\n1568 studierte er in Ingolstadt . <EOS>\nBereits in jungen Jahren wurde er Domherr auf dem Churer Hof , 1578 Domkantor . <EOS>\nNach der Resignation von Bischof Beat \u00e0 Porta war Rasch\u00e8r Kandidat des Gotteshausbundes f\u00fcr die Nachfolge . <EOS>\nIn Anwesenheit von Nuntius Giovanni Francesco Bonomini nahmen Bild 16 : Wappen an der Ostwand des Kapellenvorraums . <EOS>\n18 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0019.txt"}}
{"text": "sechs Domherren am 3-Juni 1581 am Wahlakt teil . <EOS>\nBonomini hatte grosse Bedenken gegen Rasch\u00e8r und h\u00e4tte lieber den Generalvikar und Dompropst N. Venosta als Bischof gesehen . <EOS>\nUm aber Auseinandersetzungen mit dem Gotteshausbund zu vermeiden , liess er sich Rasch\u00e8r aufdr\u00e4ngen . <EOS>\nAm 6. November 1581 erfolgte die p\u00e4pstliche Best\u00e4tigung . <EOS>\nDie Bischofsweihe empfing Rasch\u00e8r am 25. M\u00e4rz 1582 in Feldkirch und im August des gleichen Jahres erhielt er die Reichsregalien vom Kaiser . <EOS>\nAuch Rasch\u00e8r kam nicht drum herum , die umstrittenen \u00ab 6 Artikel \u00bb zu beschw\u00f6ren . <EOS>\nRasch\u00e8r erwies sich als schwach und unt\u00e4tig . <EOS>\nSein Bruder Flans Rasch\u00e8r , der zum neuen Glauben \u00fcbergetreten war , wurde bisch\u00f6flicher Hofmeister . <EOS>\nPeter Rasch\u00e8r hatte noch zwei Br\u00fcder , Konrad und Johann Rasch\u00e8r . <EOS>\nBeide waren Schlosshauptleute auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nAuch der Lebenswandel des neuen Bischofs gab zu Klagen Anlass . <EOS>\n1585 wurde er deswegen vom Papst ger\u00fcgt , und Bonomini erwog seine Absetzung . <EOS>\nDem Gotteshausbund und den Protestanten gab er zu keinen Klagen Anlass . <EOS>\nImmerhin behielt Rasch\u00e8r den tatkr\u00e4ftigen Venosta als Generalvikar . <EOS>\nNach dessen Tod 1596 ernannte er den ebenso kirchlich gesinnten Johannes Flugi , den sp\u00e4teren Bischof , zum Nachfolger . <EOS>\nDie Gegenreformation hatte bereits eingesetzt und der Mail\u00e4nder Erzbischof Karl Borrom\u00e4us besuchte mehrmals die Schweiz und Teile Graub\u00fcndens , um diese voranzutreiben . <EOS>\nEinen Bild 17 : F\u00fcrstbischof Peter Rasch\u00e8r . <EOS>\nPortrait im Rittersaal des bisch\u00f6flichen Schlosses . <EOS>\nBesuch des willensstarken Erzbischofs in Chur lehnten die H\u00e4upter der Drei B\u00fcnde 1583 ab . <EOS>\n1589 Hess Rasch\u00e8r das Churer Missale , 1595 das Brevier neu herausgeben . <EOS>\nGeneralvikar Venosta hielt den Klerus zur regelm\u00e4ssigen Predigt an und gab genaue Anweisungen f\u00fcr die Sakramentenspendung , die Wahrung der kirchlichen Rechte und den Lebenswandel . <EOS>\nRasch\u00e8r nahm Priester- und Kirchweihen im Vinschgau vor . <EOS>\n1598 visitierte er das den Eidgenossen unterstehende Sarganserland . <EOS>\nIm selben Jahr ermahnte er auf Veranlassung von Generalvikar Johann Flugi den Klerus , den Z\u00f6libat einzuhalten . <EOS>\nNuntius Giovanni della Torre , der 1596 das Moesano ( Misoxer- und Calancatal ) visitiert hatte , empfahl Rasch\u00e8r 1598 , k\u00fcnftig Bistumsg\u00fcter nur im Einverst\u00e4ndnis mit dem Nuntius zu ver\u00e4ussern . <EOS>\nEr verlangte , dass mindestens sechs Domherren in Chur residierten und gab dem Domkapitel neue Statuten . <EOS>\nDer Nuntius erwog w\u00e4hrend einer Visitation des Vintschgaus , im heruntergekommenen Benediktinerkloster Marienberg ein Di\u00f6zesanseminar zu errichten . <EOS>\nRasch\u00e8r erkl\u00e4rte sich auch zur Annahme des Gregorianischen Kalenders bereit . <EOS>\nIn seinen letzten Amtsjahren zeigte er sich der Kirchenreform gegen\u00fcber aufgeschlossener als vorher . <EOS>\nSeit 1599 war er durch verschiedene Krankheiten behindert . <EOS>\nEr starb am 3. Januar 1601 im Alter von knapp 52 Jahren und wurde in der Churer Kathedrale beigesetzt . <EOS>\n20 Bild 18 : Wapppen des Peter Rasch\u00e8r auf dem Portrait . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 19", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0020.txt"}}
{"text": "Bild 19 : S\u00fcdwand des Kapellenvorraumes mit Wappenfresken und dem Bild des Christophorus . <EOS>\n20 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0021.txt"}}
{"text": "Blasonierung ( Bild 18 ) \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber steigender schwarzer Steinbock , 2 und 3 in Blau ein aufrechter goldener L\u00f6we mit einer brennenden Fackel in den Vorderpranken . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Rechts auf bewulstetem Helm in sechseckigem silbernem Schirmbrett steigender schwarzer Steinbock , links auf blau / gold bewulstetem Helm ein von Gold und Blau \u00fcber Eck geteiltes B\u00fcffelhornpaar , den wachsenden L\u00f6wen mit brennender Blasonierung des Doppelwappens Rechts : \u00ab In Silber steigender , schwarzer Steinbock , links gewendet \u00bb. <EOS>\n( Bistum ) Links : \u00ab In Rot ein aufrechter , silberner L\u00f6we mit einer brennenden Fackel in den Vorderpranken ( Stammwappen Rasch\u00e8r ). <EOS>\n\u2014 Helmzier : Rechts auf bewulstetem Helm in sechseckigem silbernem Schirmbrett mit Quasten ein links Fackel einschliessend , welcher von einem achtstrahligen goldenen Stern \u00fcberh\u00f6ht wird . <EOS>\n\u2014 Schild \u00fcberh\u00f6ht von goldenem Hirtenstab und Mitra . <EOS>\n\u00bb Auf der F\u00fcrstenburg gibt es insgesamt 7 Rasch\u00e8r-Wappen , 5 davon k\u00f6nnen dem F\u00fcrstbischof Peter Rasch\u00e8r zugeordnet werden , die anderen zwei Schlosshauptleuten . <EOS>\nDas sch\u00f6nste Exemplar , ein Wappenfresko , befindet sich an der S\u00fcdwand des Kapellenvorraumes . <EOS>\n21 gewendeter Steinbock ( Bistum ). <EOS>\nLinks auf rot / silber bewulstetem Helm ein von Silber und Rot \u00fcber Eck geteiltes B\u00fcffelhornpaar , das wachsende Schildbild einschliessend ( Rasch\u00e8r ). <EOS>\nDas Doppelwappen wird in der Mitte von einer silber / roten Mitra mit Krummstab und Reichsschwert \u00fcberh\u00f6ht . <EOS>\n\u00bb Bild 20 : Doppelwappen des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r an der S\u00fcdwand des Kapellenvorraumes . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 21", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0022.txt"}}
{"text": "Im Folgenden zeigen wir 4 Rasch\u00e8rwappen , die von der Ausf\u00fchrungstechnik her sich stark voneinander unterscheiden . <EOS>\n\u2014 Steinskulptur an der Nordfassade des Renaissancebaus von 1593 . <EOS>\n\u2014 Gemauerter Ofen mit Steingravur an der Nordseite des grossen Saales im 1. Og . <EOS>\n22 \u2014 Wappen ( Ol auf Holz ) an der Eingangst\u00fcre zum F\u00fcrstensaal . <EOS>\n\u2014 Geviertes Wappen Rasch\u00e8r auf einer gr\u00fcnen Kachel von 1582 . <EOS>\n23 Bild 21 : Steinskulptur an der Nordfassade des Renaissancebaus von 1593 . <EOS>\nInschrift : A D Mdxciii . <EOS>\n( Anno Domini 1593 ). <EOS>\nPetrvs D G Eps Cvriensis ( Petrus von Gottes Gnaden Bischof von Chur ). <EOS>\nBild 22 : Gemauerter Offen mit Steingravur an der Ostseite des grossen Saales im 1. Og . <EOS>\nInschrift : A D 1593 P D G E Cs ( Anno Domini 1593 Petrus Dei Gratia Episcopus Curiensis ). <EOS>\n22 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0023.txt"}}
{"text": "Bild 23 : Wappen des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r auf Eingangst\u00fcre zum F\u00fcrstensaal . <EOS>\nBild 24 : Kachel eines Ofens , der 1582 in der Rasch\u00e8rstube errichtet wurde . <EOS>\nDie Kachel zeigt das gevierte Wappen des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r . <EOS>\nInschrift : P E C 1582 Petrus Episcopus Curiensis Blasonierung ( Bild 23 ) \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber steigender schwarzer Steinbock , beide rechts gewendet , 2 und 3 in Gold ein aufrechter roter L\u00f6we mit einer brennenden Fackel in den Vorderpranken . <EOS>\nDer Schild wird in der Mitte von einer Mitra mit Krummstab und Reichsschwert \u00fcberh\u00f6ht . <EOS>\nBlasonierung ( Bild 24 ) \u00ab Geviert , 1 und 4 steigender Steinbock , 2 und 3 aufrechter L\u00f6we mit brennender Fackel in den Vorderpranken . <EOS>\n\u00bb 6. Wappen des F\u00fcrstbischofs Johann V. Flugi von Aspermont 1601\u20141627 Der sp\u00e4tere Bischof von Chur wurde im Jahre 1550 in St. Moritz geboren und verstarb am 30. August 1627 in Chur . <EOS>\n24 Er ist der Sohn des Otto Flugi und der Margaritha Pr\u00e9vost ( a Pr\u00e4positis ). <EOS>\nSein Bruder Andreas ( * 1551 ), der sp\u00e4tere Schlosshauptmann auf der F\u00fcrstenburg , verm\u00e4hlte sich mit Anna Danz aus Zuoz . <EOS>\nAus dieser Ehe stammten 4 S\u00f6hne und eine Tochter : Johannes , geboren 1595 , der sp\u00e4tere Bischof Johann Vi . <EOS>\nFlugi von Aspermont , Andreas , geboren 1597 , Otto , geboren 1598 , Jakob , geboren 1599 , ebenfalls Schlosshauptmann auf der F\u00fcrstenburg , und Agnes , geboren 1603 . <EOS>\n25 Wo F\u00fcrstbischof Johann V. Theologie studierte , ist bis heute nicht bekannt . <EOS>\nM\u00f6glicherweise in Mailand , jedoch nicht am Kollegium Helveticum . <EOS>\nEbenfalls ist nicht bekannt , ob er seine Studien mit einer Promotionsarbeit abgeschlossen hat . <EOS>\n26 Die Priesterweihe erhielt Bischof Johann V. in der Schlosskapelle auf der F\u00fcrstenburg im Jahr 1575 im Alter von 25 Jahren . <EOS>\nVon 1577 bis 1585 wirkte Johann Flugi als Pfarrer in Obervaz . <EOS>\nDann wechselte er nach Feldkirch , wo er von 1585 bis 1597 die Stadtpfarrei \u00fcbernahm . <EOS>\nDa das Pfarramt von Feldkirch mit einer Domherrenw\u00fcrde verbunden war , wurde Johann Flugi bereits 1586 Domherr . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 23", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0024.txt"}}
{"text": "1593 avancierte er zum Domscholastikus der Churer Kathedrale , 1595 Vicedekan und 1597 Domdekan . <EOS>\nJohann Flugi wirkte aber immer noch als Stadtpfarrer in Feldkirch . <EOS>\nSchliesslich siedelte er 1598 von Feldkirch nach der Residenz in Chur um . <EOS>\nFlugi stieg die Karriereleiter immer h\u00f6her und wurde 1598 / 99 Generalvikar des Bistums Chur . <EOS>\n27 Am 3. Januar 1601 war F\u00fcrstbischof Peter Rascher gestorben . <EOS>\nUnter dem Vorsitz des Nuntius Giovanni della Torre w\u00e4hlte das Churer Domkapitel am 1. Februar 16012 \" Johann Flugi zum neuen Churer Bischof und am 9. April wurde die Wahl durch Papst Clemens Viii . <EOS>\nbest\u00e4tigt . <EOS>\nDie Bischofsweihe erfolgte am 22. Juli 1601 in Luzern durch den Nuntius . <EOS>\nIm gleichen Jahr best\u00e4tigte ihm Kaiser Rudolph Ii . <EOS>\ndie alten Freiheiten und Regalien des Bistums , d. h . <EOS>\n, Johann V. wurde zum Reichsf\u00fcrsten ernannt . <EOS>\n29 \u00dcber das Wirken von Johann V. Flugi als Bischof von Chur hat Albert Fischer ausf\u00fchrlich berichtet . <EOS>\n30 An dieser Stelle kann sich der Autor deshalb auf eine kurze Zusammenfassung beschr\u00e4nken , wobei er sich in erster Linie \u00fcber die erw\u00e4hnten Ausf\u00fchrungen von A. Fischer st\u00fctzt . <EOS>\nDie Regierungszeit des F\u00fcrstbischofs Johann Flugi von Aspermont dauerte von 1601 bis zu seinem Tod im Jahr 1627 und fiel in eine \u00e4usserst schwierige Zeit . <EOS>\nEs war die Zeit des Dreissigj\u00e4hrigen Krieges und die Zeit der B\u00fcndnerwirren . <EOS>\nDiese Ereignisse zwangen ihn oft , in Tirol und auf der F\u00fcrstenburg im Vinschgau zu residieren . <EOS>\nIm Jahr 1608 wurde Bischof Johann V. Flugi von Aspermont vom Strafgericht von Ilanz verbannt und 1618 vom Strafgericht von Thusis zum Tode verurteilt , zusammen mit Johann Baptista Pr\u00e9vost , dem Erzpriester von Sondrio Nicolo Rusca sowie mit den Br\u00fcdern Rudolf und Pompejus von Planta . <EOS>\n31 Trotz dieser schwierigen Umst\u00e4nde gelang es Johann V. Flugi von Aspermont , die vom Konzil von Trient ( 1545\u20141563 ) geforderte Erneuerung der katholischen Kirche in seinem Bistum mit Erfolg durchzuf\u00fchren . <EOS>\nDabei wurde er tatkr\u00e4ftig durch die Kapuzinerpatres der R\u00e4tischen Mission unterst\u00fctzt , die seit 1621 in den r\u00e4toromanischen Pfarreien des Bisrums zu wirken begannen . <EOS>\nJohann V. Flugi von Aspermont wurde zum ersten Reformbischof des Bistums Chur . <EOS>\nAm 24. August 1627 resignierte der 77j\u00e4hrige Johann V. als Bischof von Chur und verstarb bereits am 30. August des gleichen Jahres . <EOS>\nDer F\u00fcrstbischof wurde in der Churer Kathedrale beigesetzt . <EOS>\n32 Bild 25 : F\u00fcrstbischof Johann V. Flugi von Aspermont . <EOS>\nPortrait im Kloster St. Johann in M\u00fcstair . <EOS>\nInschrift : 1623 Joannes Dei Et Ap[Osto]Licae Sedis Gr [ Ati ] A Episcopvs Cvriensis Aetatis Svae Lxxii Blasonierung \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber steigender schwarzer Steinbock ( Bistum Chur ), 2 und 3 in Blau drei ( 2,1 ) silberne Schwanenk\u00f6pfe ( Flugi ). <EOS>\nBild 26 : Wappenscheibe des F\u00fcrstbischofs im Schloss Tarasp , datiert von 1605 . <EOS>\n24 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0025.txt"}}
{"text": "Adelspr\u00e4dikat und Wappenvermehrung Gem\u00e4ss Auffassung verschiedener Autoren soll Erzherzog Matthias von \u00d6sterreich33 um das Jahr 1606 dem Churer Bischof Johann V. den Adelstitel \u00ab von Aspermont \u00bb verliehen haben . <EOS>\n34 Schl\u00fcssige Beweise daf\u00fcr werden jedoch nicht vorgelegt . <EOS>\n\u00ab Bischof Johann V. seinerseits belehnte 1622 seine beiden Neffen , den sp\u00e4teren Bischof Johann Vi . <EOS>\nund dessen Bruder Jakob mit der Burgruine Alt-Aspermont oberhalb von Trimis und verlieh ihnen das Adelspr\u00e4dikat von Aspermont . <EOS>\nDiese Burg war seit Mitte des 13. Jahrhunderts bis 1526 im Besitz der Churer Bisch\u00f6fe gewesen\u00bb . <EOS>\n35 Bild 27 : Wappen des F\u00fcrstbischofs Johann V. Flugi v. Aspermont in der Kapelle der F\u00fcrstenburg , datiert von 1612 . <EOS>\nDoppel wappen : Rechts : \u00ab In Silber steigender schwarzer Steinbock , links gewendet . <EOS>\nLinks : Geviert , 1 und 4 in Blau drei ( 2,1 ) silberne Schwanenk\u00f6pfe , 2 und 3 in Schwarz silberner Balken . <EOS>\nDoppelwappen von gold / blauer Mitra und goldenem Krummstab \u00fcberh\u00f6ht . <EOS>\n\u00bb Nach den Angaben der Stammtafel Flugi nahmen die beiden F\u00fcrstbisch\u00f6fe Johann V. und sein Neffe Johann Vi . <EOS>\ndas Adelspr\u00e4dikat \u00ab von Aspermont \u00bb selber an ( in ihrer Eigenschaft als Reichsf\u00fcrsten ) und liessen dieses f\u00fcr sich und das Flugische Geschlecht durch ein kaiserliches Diplom von 1640 best\u00e4tigen . <EOS>\n36 Wie es tats\u00e4chlich zum Adelspr\u00e4dikat kam und damit zur Wappenvermehrung , kann demnach nicht mit Sicherheit dokumentiert werden . <EOS>\nWie auch immer dies geschah , Tatsache ist jedoch , dass Bischof Johannes V. von 1606 / 08 an das Adelspr\u00e4dikat von Aspermont f\u00fchrte und das Wappen Flugi durch dasjenige von Aspermont vermehrte , wie es die n\u00e4chsten zwei Bilder zeigen . <EOS>\nBild 28 : Wappen des F\u00fcrstbischofs in der Churer Kathedrale , vor 1627 . <EOS>\nGeviertes Wappen : Wappen am Gew\u00f6lbe des n\u00f6rdlichen Ostjochs . <EOS>\n\u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber steigender schwarzer Steinbock ( Bistum Chur ), 2 in Schwarz silberner Balken ( Aspermont ), 3 in Blau drei ( 2 , 1 ) silberne Schwanenk\u00f6pfe ( Flugi ). <EOS>\nOberwappen : Gr\u00fcner Hirtenhut mit je sechs gr\u00fcnen Quasten . <EOS>\n\u00bb Archivum Heraldicum 2015 25", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0026.txt"}}
{"text": "7. Wappen des F\u00fcrstbischofs Duri Vi . <EOS>\nde Mont 1661\u20141692 Zun\u00e4chst lassen wir eine kurze \u00dcbersicht der Vorfahren des F\u00fcrstbischofs Duri de Mont folgen , d. h . <EOS>\nwir erw\u00e4hnen einige Eckdaten seines Grossvaters Luzius und seines Vaters Albert de Mont . <EOS>\nLuzius de Mont stammte aus Vella . <EOS>\nGeburts- und Todesdaten sind nicht bekannt , in historischen Dokumenten wird er zwischen 1608 und 1651 erw\u00e4hnt . <EOS>\nLuzius de Mont begann seine politische Laufbahn als Bundesschreiber des Grauen Bundes um 1604 und sp\u00e4ter . <EOS>\nPolitisch und gesellschaftlich war er gut vernetzt , denn in erster Ehe war er mit Ursula de Sax verheiratet und in zweiter Ehe mit Dominica de Latour aus Brigels . <EOS>\nNeben einer milit\u00e4rischen Karriere als Hauptmann und sp\u00e4ter Oberst in franz\u00f6sischen Diensten , durchlief er eine gl\u00e4nzende politische Laufbahn als Landamman der Gerichtsgemeinde Lugnez und als Landrichter ( Bundeshaupt ) des Grauen Bundes ( 1613 , l6l6 , 1628 und 1631 ). <EOS>\nDe Mont war Anf\u00fchrer der spanischen Partei und der katholischen B\u00fcndner und hatte grossen Einfluss auf die Politik der Drei B\u00fcnde , insbesondere bei konfessionellen Auseinandersetzungen w\u00e4hrend der B\u00fcndner Wirren . <EOS>\nAls spanischer Parteig\u00e4nger wurde er 1618 vom Strafgericht Thusis f\u00fcr \u00ab vogelfrey \u00bb erkl\u00e4rt und des Landes verwiesen , kehrte jedoch bald wieder zur\u00fcck und wirkte weiterhin als einflussreicher Politiker . <EOS>\nLuzius de Mont starb hochbetagt in Vella . <EOS>\n17 Albert de Mont d\u00fcrfte um 1590 geboren sein und ist der Sohn des Landrichters Luzius de Mont . <EOS>\nEr wurde Landschreiber der Gerichtsgemeinde Lugnez . <EOS>\nDass er auch Bundesschreiber des Grauen Bundes gewesen ist , wie gelegentlich behauptet wird , konnte bis jetzt nicht nachgewiesen werden . <EOS>\nAlbert de Mont war mit Margarita de Marmels aus Morissen verheiratet . <EOS>\nSie starb 1678 , im Alter von 80 Jahren , und wurde in der Kathedrale von Chur beigesetzt . <EOS>\n18 Aus dieser Ehe sind folgende Kinder bekannt : Luzius , fr\u00fch gestorben , ohne Descendenz - Christina , heiratete sp\u00e4ter Sebastian de Caduff de Marmels - Duri ( Ulrich ), der sp\u00e4tere F\u00fcrstbischof von Chur - Maria , heiratete sp\u00e4ter Landamman Johann Federspiel von Ems - Gallus , fr\u00fch gestorben , ohne Descendenz F\u00fcrstbischof Duri Vi . <EOS>\nde Mont Duri de Mont ( Deutsch : Ulrich von Mont ) wurde am 1. Januar 1624 in Vella im Lugnez als Sohn des Landschreibers Albert de Mont und der Margarita de Marmels geboren . <EOS>\nDie de Mont waren eine einflussreiche Familie des B\u00fcndner Adels , vertreten vor allem im Grauen Bund . <EOS>\nDuri de Mont besuchte die Klosterschule in Disentis . <EOS>\n1639 bis 1646 studierte er an der Universit\u00e4t Dillingen ( Magister der Philosophie ), wo er mit dem Gedanken spielte , dem Jesuitenorden beizutreten . <EOS>\nSein Gesuch um Aufnahme in den Orden wurde jedoch von der Propagandakongregation am 15. Oktober 1646 abgelehnt . <EOS>\nNach seiner Priesterweihe in Chur am 18. September 1649 wirkte er 1650 bis 1656 als Pfarrer in Domat / Ems. Als sein Onkel Hieronymus de Mont ( 1614\u20141689 ) auf die Pfr\u00fcnde des Domkantors resignierte , wurden diese am 26. September 1657 Duri de Mont zugeteilt . <EOS>\nVier Jahre sp\u00e4ter w\u00e4hlte ihn das Churer Domkapitel am 23. Februar 1661 zum Bischof von Chur , als erster Vertreter aus dem Grauen Bund . <EOS>\nDer Gotteshausbund hatte vorher wie \u00fcblich gefordert , jemand aus diesem Bund zu w\u00e4hlen . <EOS>\nDoch der aus dem Gotteshausbund stammende Dompropst Christian von Mohr erhielt bei der Wahl nur wenige Stimmen . <EOS>\nDaraufhin verweigerte der Bund de Mont zun\u00e4chst die Anerkennung , Die Wahlbest\u00e4tigung aus Rom erfolgte erst Ende 1661 . <EOS>\nAm 5. Mai 1662 erteilte ihm Nuntius Federico Borromeo ( 1654-1665 ) in der Kathedrale von Chur die Bischofsweihe . <EOS>\nBei dieser Gelegenheit gelang es auch dem Nuntius , die Gemeinden des Gotteshausbundes zur Anerkennung de Monts zu bewegen . <EOS>\nAm 16. Juni 1663 empfing der neue Bischof dann die Reichsregalien , d. h . <EOS>\ner wurde vom Kaiser zum F\u00fcrsten ernannt . <EOS>\nIn seiner Amtszeit visitierte er wie sein Vorg\u00e4nger Johann Vi . <EOS>\nFlugi von Aspermont h\u00e4ufig seine Di\u00f6zese . <EOS>\nZwischenf\u00e4lle blieben ihm dabei nicht erspart . <EOS>\nAls das Dominikanerinnenkloster Maria-Steinach in Algund bei Meran 1662 die bisch\u00f6fliche Visitation unter Berufung auf seine Exemtion verweigerte , verh\u00e4ngte der Bischof \u00fcber die Priorin und den Beichtvater kurzerhand die Exkommunikation . <EOS>\nDank den Vermittlungen durch Nuntius Borromeo anerkannten die Nonnen 1663 den Churer Bischof als Visitator . <EOS>\nAhnliche Schwierigkeiten bereitete das Franziskanerinnenkloster St. Klara in Meran . <EOS>\n1670 erliess de Mont neue Verordnungen zur 26 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0027.txt"}}
{"text": "Reform der Benediktinerinnenabtei Miistair . <EOS>\nIn Graub\u00fcnden blieb das Verh\u00e4ltnis der beiden Konfessionen weiterhin angespannt , doch kam es nicht mehr zu grossen Auseinandersetzungen . <EOS>\nMit der Unterst\u00fctzung \u00d6sterreichs und einiger Kompromissbereitschaft verstand es de Mont , das Erreichte zu bewahren . <EOS>\nSo l\u00f6ste er 1673 die in Tomils neu errichtete Kapuzinermission wieder auf , als die Protestanten dagegen protestierten . <EOS>\nDas Dominikanerinnenkloster Cazis sch\u00fctzte er gegen den Widerstand der Gemeinde Thusis . <EOS>\nNach langwierigen Verhandlungen verkaufte die Gemeinde Thusis 1677 die in ihrem Besitz befindlichen Klosterg\u00fcter von Cazis dem Bischof . <EOS>\nDieser vermochte damit das durch Restitutionsbeschluss des Grauen Bundes im Jahr 1665 wieder belebte Frauenkloster im Domleschg st\u00e4rker zu dotieren . <EOS>\nDer F\u00fcrstbischof starb am 28. Februar 1692 in Chur und wurde in der Kathedrale beigesetzt . <EOS>\n39 Inschrift Vdalricvs De Monte Ulrich von Mont / Duri de Mont Episcopvs Cvriensis . <EOS>\nBischof von Chur 1. Die Ian : A\u00b0 1624 NATvs 1. Januar 1624 geboren Die 23-Feb : A\u00b0 1661 23-Februar 1661 Electvs . <EOS>\n( zum Bischof ) gew\u00e4hlt Die 7. May 7. Mai A\u00b0 1662 1662 Consecratvs ( zum Bischof ) geweiht Pix . <EOS>\n: A\u00b0 ( Bild ) gemalt 1681 1681 Bild 29 : Portrait des F\u00fcrstbischofs ( 1661\u20141692 ) im Alter von 57 Jahren Rittersaal des bisch\u00f6flichen Schlosses in Chur . <EOS>\nBlasonierung des Wappens des F\u00fcrstbischofs ( siehe Bilder 30 und 31 ): \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber steigender schwarzer Steinbock ( Bistum Chur ), 2 und 3 in Blau halbes goldenes Einhorn ( de Mont ). <EOS>\n\u2014 Oberwappen : Gr\u00fcner Hirtenhut , von dem beidseits an gr\u00fcnen Kordeln je sechs ( 1 , 2 , 3 ) gr\u00fcne Quasten herabh\u00e4ngen . <EOS>\n\u00bb VmtRia \u00ab de Monte m cC(ms CVRIENS'J\u00ef . <EOS>\nj*DlE\u00ceA\u00ce\u00ce:AM\u00f424 . <EOS>\nMATm . <EOS>\nD1E\u00ef3 Xwa' . <EOS>\nm Klectv . <EOS>\nV. m :. <EOS>\n7. ma\u00f6 Ai HCl cmvxs . <EOS>\nImg . <EOS>\n' . <EOS>\nA : Sc Y ,: Archivum Heraldicum 2015 27", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0028.txt"}}
{"text": "Bild 30 : Wappen des F\u00fcrstbischofs Duri Vi . <EOS>\nde Mont , seines Kastellans Johann de Caduff de Marmels und dessen Frau Anna Maria Camp von Heiligenberg , Rittersaal der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nBild 31 : Wappen des F\u00fcrstbischofs Duri Vi . <EOS>\nde Mont im Rittersaal der F\u00fcrstenburg . <EOS>\n8. Wappen der Freiherren von Federspiel . <EOS>\nF\u00fcrstbisch\u00f6fe , Landrichter , Schlosshauptleute Da insgesamt vier Vertreter der Freiherren von Federspiel als Burgherren oder Schlosshauptleute auf der F\u00fcrstenburg waren , lassen wir zuerst eine biographische \u00dcbersicht der Freiherren von Federspiel folgen . <EOS>\nDiese wurde aufgrund von verschiedenen Quellen zusammengestellt , die individuell in den einzelnen Abschnitten vermerkt werden . <EOS>\nEs muss jedoch beachtet werden , dass einzelne Bild 32 : Zum Vergleich Wappen von Mont um 1592 / 1601 , St. Rochus-Kapelle in Vella , Lugnez . <EOS>\n\u00ab In Blau halbes goldenes Einhorn \u00bb. <EOS>\nDaten und Angaben zur Person nicht mit letzter Sicherheit angegeben werden k\u00f6nnen , da die Kirchenb\u00fccher beim verheerenden Brand der Gemeinde Domat / Ems im Jahre 1776 verloren gingen . <EOS>\nW\u00e4hrend die Familie Federspiel noch heute dort bl\u00fcht , wo sie auch das B\u00fcrgerrecht hat , starb die geadelte Linie der Landrichter , Schlosshauptleute und F\u00fcrstbisch\u00f6fe bereits 1858 in Mals mit Baronesse Kreszens von Federspiel zu Lichtenegg aus . <EOS>\n28 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0029.txt"}}
{"text": "I Landammann Pancraz Federspiel Er ist der Stammvater der sp\u00e4ter geadelten Linie von Federspiel . <EOS>\nPancraz war Landammann der Herrschaft Rh\u00e4z\u00fcns 1650 \u2014 1670 . <EOS>\nDie Gerichtsgemeinde umfasste die Nachbarschaften Rh\u00e4z\u00fcns , Bonaduz , Domat / Ems und Felsberg . <EOS>\nEr war mit M. Christina de Caduff-Marmels verheiratet . <EOS>\nDas Ehepaar soll mehrere Kinder gehabt haben , bekannt wurde aber nur der einzige Sohn Johann . <EOS>\n40 Ii Landamman Johann Federspiel Auch der Sohn Johann Federspiel wurde Landamman der Herrschaft Rh\u00e4z\u00fcns . <EOS>\nEr war mit Maria v. Mont 1632 bis 27. Dezember 1714 ) verheiratet , einer Schwester des F\u00fcrstbischofs Ulrich Vi . <EOS>\nvon Mont . <EOS>\nSie wurde in der Kathedrale von Chur beigesetzt . <EOS>\n41 Johann Federspiel wohnte und starb in Domat / Ems und wurde in der alten Pfarrkirche des hl. Johann Baptist begraben . <EOS>\nDas Todesjahr ist unbekannt . <EOS>\nAus dieser Ehe gingen 6 Kinder hervor : 1. Ulrich , der sp\u00e4tere F\u00fcrstbischof von Chur ( 1657-1728 ) 2. Luzius Rudolf , der sp\u00e4tere Landrichter und Schlosshauptmann ( 1660\u20141744 ) 3. Maria Claudia ( 1662\u20141721 ), verm\u00e4hlt mit Bartholom\u00e4us von Vincenz aus Siat 4. Johann(166?\u20141729 ) 5. Margareth , ledig gestorben 1735 6. Maria Elisabeth ( 1670\u20141753 ), verm\u00e4hlt mit Johann Paul Buol von Lenz ( 1675\u20141749 ), Landeshauptmann im Veltlin 1715 / 17. 42 lila F\u00fcrstbischof Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel 1692-1728 Ulrich von Federspiel wurde am 7. Mai 1657 in Domat / Ems als Sohn des Johann Federspiel und der Maria de Mont , einer Schwester von Bischof Ulrich de Mont geboren . <EOS>\nEr besuchte 1669-1674 das Jesuitenkolleg in Feldkirch und studierte ab 1678 in Dillingen . <EOS>\nAm 28. M\u00e4rz 1682 wurde er Priester , 1684 Domherr und bisch\u00f6flicher Kanzler . <EOS>\nAm 28. April 1692 wurde Federspiel vom Domkapitel zum Bischof von Chur gew\u00e4hlt . <EOS>\nWie bei fr\u00fcheren Bischofswahlen versuchte der Gotteshausbund auch jetzt wieder Einfluss auf das Wahlgesch\u00e4ft zu nehmen . <EOS>\nEr verlangte vom Neugew\u00e4hlten u. a. die Beschw\u00f6rung der sechs Artikel von 1541 , die dem Gotteshausbund Sonderrechte in der Verwaltung des Bistums zubilligten . <EOS>\nZudem unterst\u00fctzte der Gotteshausbund den Gegenkandidaten Federspiels , Generalvikar F. R. v. Salis-Zizers,43 einen Angeh\u00f6rigen des Gotteshausbundes . <EOS>\nFederspiel konnte die Beschw\u00f6rung der sechs Artikel vermeiden . <EOS>\nDer Heilige Stuhl kassierte vorerst die Wahl von Federspiel , doch ernannte Innozenz Xii . <EOS>\nihn am 1. Dezember 1692 aus eigener Vollmacht zum Bischof von Chur . <EOS>\nIm Jahr 1695 erfolgten die Verleihung der Regalien und die Ernennung zum Reichsf\u00fcrsten durch Kaiser Leopold I. Als neuer Bischof setzte er die von seinen Vorg\u00e4ngern praktizierte Politik des Anschlusses an \u00d6sterreich fort . <EOS>\nKurz vor seinem Tode bot er dem Kaiser die bisch\u00f6flichen Hoheitsrechte im M\u00fcnstertal zum Verkauf an , weil jene Gotteshausleute den Churer Bischof nicht mehr als ihren Herrn anerkannten . <EOS>\nAls die Geheimverhandlungen publik wurden , erhob sich ein richtiger Sturm in den Drei B\u00fcnden dagegen , und so musste dieses Gesch\u00e4ft vorl\u00e4ufig verschoben werden . <EOS>\n44 Die konfessionellen Spannungen in Graub\u00fcnden dauerten unter Federspiel an , so um 1693 in Ilanz , wo die Trennung von Gerichtsgemeinden die beiden Konfessionen in Konflikt brachte . <EOS>\nUm gr\u00f6ssere Auseinandersetzungen zu verhindern , stellte sich Federspiel 1701 einem Schiedsgericht , das den Protestanten freie Religionsaus\u00fcbung in Ilanz zusicherte . <EOS>\n1723 misshandelten Churer Stadtbewohner bisch\u00f6fliche Untertanen aus dem Hofbezirk . <EOS>\nVergeblich forderte Federspiel die Auslieferung der Schuldigen an das bisch\u00f6fliche Pfalzgericht . <EOS>\nEr musste sich mit deren Aburteilung durch ein st\u00e4dtisches Gericht zufrieden geben . <EOS>\nAls Bischof erf\u00fcllte Federspiel gewissenhaft seine Pflichten und visitierte die ganze Di\u00f6zese . <EOS>\nVon einer Visitation des Klarissenklosters in Meran musste er jedoch absehen , da dieses sich mit kaiserlicher Unterst\u00fctzung der Visitation entziehen konnte . <EOS>\n1705 erhielt die Abtei Pf\u00e4fers mit dem Einverst\u00e4ndnis Federspiels das Recht , elf Pfarreien in ihrer unmittelbaren Umgebung mit eigenen Konventualen zu besetzen . <EOS>\nNoch w\u00e4hrend die Verhandlungen um den bereits erw\u00e4hnten Verkauf der bisch\u00f6flichen Herrschaftsrechte im M\u00fcnstertal an \u00d6sterreich liefen , starb Federspiel nach kurzer Krankheit am 11. Oktober 1728 in Chur . <EOS>\nEr wurde in der Kathedrale beigesetzt . <EOS>\n45 Zuordnungskriterien f\u00fcr die Wappen des F\u00fcrstbischofs Ulrichs Vii . <EOS>\nAuf der F\u00fcrstenburg gibt es insgesamt vier Wappen , die dem F\u00fcrstbischof Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel zugeordnet werden k\u00f6nnen . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 29", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0030.txt"}}
{"text": "\u2014 Wappen in der gew\u00f6lbten Toreinfahrt , datiert von 1728 . <EOS>\n\u2014 Wappen im Innenhof der F\u00fcrstenburg , Inschrift stark verwittert . <EOS>\n\u2014 Wappen an der Deckenuntersicht , Stube im S\u00fcdtrakt der F\u00fcrstenburg , vermutlich von 1708 . <EOS>\n\u2014 Wappen auf einer Kachel eines Ofens , datiert von 1708 , Stube im S\u00fcdtrakt der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nTrotz der stark verwitterten oder fehlenden Inschriften , ist die Zuordnung eindeutig , weil sich daf\u00fcr sichere Kriterien finden liessen . <EOS>\nDiese lauten : \u2014 Alle vier Wappen zeigen im Schild die gleichen Embleme , n\u00e4mlich zweimal den Steinbock des Bistums und zweimal das gest\u00fcrzte Steinbockhorn der Federspiel-Linie . <EOS>\nBild 33 : Geviertes Wappen des F\u00fcrstbischofs Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel , datiert von 1708 . <EOS>\nBlasonierung \u00ab Geviert , 1 und 4 steigender Steinbock ( Bistum ), 2 und 3 gest\u00fcrztes Steinbockhorn ( Federspiel )\u00bb. <EOS>\nInschrift : V E C , 1 7 0 8 Ulrich Episcopus Curiensis 1708 \u2014 Alle vier Wappen sind Bischofswappen . <EOS>\n\u2014 Da es aber zwei Federspiel-F\u00fcrstbisch\u00f6fe gab , k\u00f6nnten eins oder zwei davon allenfalls auch dem F\u00fcrstbischof Johann Baptist Anton von Federspiel zugewiesen werden , dem Neffen von Ulrich Vii . <EOS>\nDas kann aber nicht sein , denn der j\u00fcngere Federspielbischof f\u00fchrte recht unterschiedliche Embleme in seinem Schild . <EOS>\nVergleiche dazu Bilder 41 / 42. Auf den folgenden Seiten werden die vier Bischofswappen abgebildet und im Detail analysiert . <EOS>\nBild 34 : Vermehrtes Wappen des Schlosshauptmanns Luzi von Federspiel , Bruder des F\u00fcrstbischofs , datiert von 1708 . <EOS>\nMehr \u00fcber das Wappen des Luzi Rudolf von Federspiel siehe Bild 39- 30 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0031.txt"}}
{"text": "Beide Kacheln stammen aus dem Jahr 1708 und befinden sich an einem Ofen , der 1708 in einer Stube im S\u00fcdtrakt errichtet wurde , vermutlich im Auftrag von Schlosshauptmann Luzi Rudolf von Federspiel . <EOS>\nDas folgende Bild zeigt einen Deckenausschnitt in der gleichen Stube im S\u00fcdtrakt . <EOS>\nDie Stube d\u00fcrfte um 1600 entstanden sein , das Deckenwappen hingegen erst im fr\u00fchen 18. Jahrhundert . <EOS>\n46 Wir gehen vermutlich nicht fehl in der Annahme , dass beim Ofenbau von 1708 auch das Federspielwappen an der Decke entstanden ist . <EOS>\nAufgrund der Embleme kann es zudem eindeutig dem F\u00fcrstbischof Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel zugeordnet werden . <EOS>\nBild 35 : Wappen des F\u00fcrstbischofs Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel , Deckenausschnitt , Stube im S\u00fcdtrakt der F\u00fcrstenburg , vermutlich 1708 entstanden . <EOS>\nBlasonierung \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber steigender , schwarzer Steinbock ( Bistum ), 2 und 3 in Silber gest\u00fcrztes , schwarzes Steinbockhorn ( Federspiel ). <EOS>\nDas gevierte Wappen wird von einer goldenen Mitra mit Krummstab und Reichsschwert \u00fcberh\u00f6ht . <EOS>\n\u00bb Archivum Heraldicum 2015 31", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0032.txt"}}
{"text": "Im Jahr 1728 entstanden nochmals zwei Federspielwappen auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nEs scheint , dass der Schlosshauptmann Luzi Rudolf von Federspiel die treibende Kraft dazu gewesen ist . <EOS>\nIn der gew\u00f6lbten Toreinfahrt befinden sich in zwei Nischen das Bischofswappen Ulrichs Vii . <EOS>\nund ein Allianzwappen des Schlosshauptmanns Luzi Rudolf zusammen mit dem seiner zweiten Frau Maria Elisabeth Katharina von Rossi zu Santa Julianna , beide datiert von 1728 . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel war gerade gestorben und sein Schlosshauptmann sah sein Ende als Kastellan der F\u00fcrstenburg nahen . <EOS>\nEin neuer Bischof w\u00fcrde auch einen neuen Hauptmann einsetzen . <EOS>\nAls Erinnerung an seine 29j\u00e4hrige Amtszeit , diese endete 1729,47 liess er die beiden Wappen ausf\u00fchren . <EOS>\nDass beide vom gleichen Wappenk\u00fcnstler stammen , ist offenkundig . <EOS>\nVergleiche die Bilder 36 und 40. Bild 36 : Wappen des F\u00fcrstbischofs Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel in der gew\u00f6lbten Toreinfahrt der F\u00fcrstenburg , datiert von 1728 , dem Todesjahr des Bischofs . <EOS>\nBlasonierung : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber steigender , schwarzer Steinbock ( Bistum ), 2 und 3 in Silber gest\u00fcrztes , schwarzes Steinbockhorn ( Federspiel ). <EOS>\n\u2014 Hz : Auf gekr\u00f6nten Helmen rechts in sechseckigem , silbernem Schirmbrett mit Quasten ein links gewendeter Steinbock ( Bistum ), links silberner Flug mit schwarzem , gest\u00fcrztem Steinbockhorn ( Federspiel ). <EOS>\nDas gevierte Wappen wird von einer blauen goldgefassten Mitra mit Krummstab und Reichsschwert \u00fcberh\u00f6ht . <EOS>\n\u00bb 32 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0033.txt"}}
{"text": "Bild 37 : Wappen des F\u00fcrstbischofs Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel im Innenhof der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nBlasonierung : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber gest\u00fcrztes , schwarzes Steinbockhorn ( Federspiel ), 2 und 3 in Silber steigender , schwarzer Steinbock ( Bistum ). <EOS>\n\u2014 Das gevierte Wappen wird von einer goldenen Mitra mit Krummstab und Reichsschwert \u00fcberh\u00f6ht . <EOS>\n\u00bb Ulb Landrichter und Schlosshauptmann Luzi Rudolf Freiherr von Federspiel Luzi Rudolf lebte von 1660\u20141744 und erreichte damit ein f\u00fcr die damalige Zeit patriarchalisches Alter . <EOS>\nEr war zwei Mal verheiratet . <EOS>\nDas erste Mal mit Anna Elisabeth von Rost , Schwester des F\u00fcrstbischofs Josef Benedikt von Rost . <EOS>\n48 Die kirchliche Trauung fand am 17. Februar 1705 in Rh\u00e4z\u00fcns statt . <EOS>\n49 Aus dieser Ehe gingen folgende Kinder hervor:50 - Ulrich , * 1. April 1706 , Domherr in Chur - Maria , * 1707 - Johann Anton , F\u00fcrstbischof von Chur , * 23. Oktober 1708 - Josef Karl Rudolf , * 25. Januar 1710 Das zweite Mal verm\u00e4hlte sich Luzi Rudolf mit Maria Elisabeth Catarina von Rossi zu Santa Julianna . <EOS>\nAuf der F\u00fcrstenburg gibt ein sch\u00f6nes Allianzwappen Zeugnis des Schlosshauptmanns und seiner zweiten Frau aus der Linie von Rossi zu Santa Julianna . <EOS>\n51 Luzi Rudolf von Federspiel ist der Stammvater der Freiherren von Federspiel in Mals . <EOS>\nEr durchlief eine brillante politische Karriere , und dies sowohl in den Drei B\u00fcnden als auch im Vinschgau . <EOS>\nBestimmt hatte er diese Ehren\u00e4mter seinen ausserordentlichen Beziehungen zu verdanken . <EOS>\nDenn der Landrichter und Schlosshauptmann war politisch und verwandtschaftlich eng vernetzt : Neffe von F\u00fcrstbischof Ulrich Vi . <EOS>\nde Mont , Bruder des F\u00fcrstbischofs Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel , Vater des j\u00fcngeren Bischofs Johann Anton von Federspiel und Schwager des F\u00fcrstbischofs Josef Benedikt von Rost . <EOS>\n52 Junker Luzi Rudolf von Federspiel ist seit 1703 urkundlich als Verwalter der bisch\u00f6flichen Schl\u00f6sser und G\u00fcter erw\u00e4hnt . <EOS>\n53 Sein Bruder , F\u00fcrstbischof Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel , setzte ihn 1693 als Schlosshauptmann der F\u00fcrstenburg ein . <EOS>\nDieses Amt \u00fcbte er \u00fcber drei Jahrzehnte lang bis 1729 aus , so lange wie noch keiner zuvor . <EOS>\n5 ' Dazwischen war er zweimal Landrichter55 des Grauen Bundes , n\u00e4mlich f\u00fcr die Amtsperioden 1710 / 11 und 1713 / 14. 56 Wir wissen nicht genau wie er diese zwei wichtigen \u00c4mter gleichzeitig aus\u00fcbte , k\u00f6nnen jedoch davon ausgehen , dass Federspiel sich als Schlosshauptmann der F\u00fcrstenburg zeitweise vertreten liess . <EOS>\nEinem Landrichter Archivum Heraldicum 2015 33", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0034.txt"}}
{"text": "war es n\u00e4mlich nicht erlaubt , w\u00e4hrend seiner Amtszeit sich ins Ausland zu begeben . <EOS>\n57 1702 ernannte Kaiser Leopold I. Luzius Rudolf zum Freiherrn von Federspiel zu Lichtenegg in Mals . <EOS>\nDamit konnte er seinen Namen und sein Wappen vermehren . <EOS>\n58 Nach seinem Ausscheiden als Schlosshauptmann 1729 zog er sich 69j\u00e4hrig auf seinen Ansitz Lichtenegg zur\u00fcck . <EOS>\n59 Den Ansitz Lichtenegg hatte er von seinem Vorg\u00e4nger und Verwandten Vincenz de Caduff de Marmels erworben . <EOS>\n60 Freiherr Luzi Rudolf von Federspiel starb 1744 im Alter von 84 Jahren und wurde in der Kirche Burgeis beigesetzt . <EOS>\n61 Zur Wappenvermehrung des Luzi Rudolf von Federspiel Bekanntlich war Luzi Rudolf von Federspiel zwei Mal verheiratet . <EOS>\nDas erste Mal mit Anna Elisabeth von Rost , Schwester des F\u00fcrstbischofs Josef Benedikt von Rost , das zweite Mal mit Maria Elisabeth Catarina von Rossi zu Santa Julianna . <EOS>\nWie bereits erw\u00e4hnt , ernannte Kaiser Leopold I. im Jahre 1702 Luzius Rudolf zum Freiherrn von Federspiel zu Lichtenegg . <EOS>\nDamit konnte er seinen Namen und sein Wappen vermehren . <EOS>\nLuzi von Federspiel nannte sich von jetzt an \u00ab Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg . <EOS>\n\u00bb Er befand sich bereits seit neun Jahren als Schlosshauptmann auf der F\u00fcrstenburg ( Schlosshauptmann 1693\u20141729 ), zusammen mit seiner ersten Frau Anna Elisabeth von Rost . <EOS>\nNun kam es zur ersten Wappenvermehrung . <EOS>\nBild 39 zeigt das neue Freiherren-Wappen mit Herzschild . <EOS>\nDemnach weist der Schild auf der ganzen Fl\u00e4che das gevierte von Rost Wappen auf , welches mit dem Stammwappen Federspiel als Herzschild belegt wird . <EOS>\nAn sich eine \u00fcbliche Darstellungsart . <EOS>\nBei der Wappenvermehrung wurden h\u00e4ufig Embleme aus der Verwandtschaft aufgenommen . <EOS>\nNicht so ganz \u00fcblich ist allerdings , dass er sein Freiherrenwappen sp\u00e4ter umgestaltete . <EOS>\nBild 40 zeigt die neue Variante . <EOS>\nSeine erste Frau war offenbar gestorben , und Luzi Rudolf besann sich auf seine Herkunft m\u00fctterlicherseits . <EOS>\nSeine Grossmutter war die Margarita von Marmels und demzufolge integrierte er die Embleme von Marmels in sein neues und endg\u00fcltiges Freiherrenwappen . <EOS>\nDiese Variante \u00fcbernahmen \u00fcbrigens auch seine Nachkommen in Mals , die Freiherren von Federspiel zu Lichtenegg . <EOS>\nBild 40 zeigt das Wappen des Freiherrn Luzius Rudolf von Federspiel zu Lichtenegg und jenes seiner zweiten Frau Maria Elisabeth Katharina von Rossi zu Santa Julianna , datiert von 1728 . <EOS>\nErste Wappenvermehrung durch Freiherr Luzi Rudolf von Federspiel zu Lichtenegg . <EOS>\nBild 38 : Geviertes Wappen von Rost in der Cuort Ligia Grischa in Trun , 1697 . <EOS>\nBild 39 * Kachel eines Ofens , der 1708 in einer Stube im S\u00fcdtrakt errichtet wurde . <EOS>\nDie Kachel weist das vermehrte Wappen des Schlosshauptmanns Luzi Rudolf von Federspiel auf , dessen Herzschild das gest\u00fcrzte Steinbockhorn des Stammwappens Federspiel zeigt . <EOS>\n^ VSrVS*VENATOR CQu ? <EOS>\n^ cr^\u00f6Rufctv v^a\u00fc\u00c4-\u00dc)uuuik aB\u00f9\u00eerti kAmhui jRatfi 34 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0035.txt"}}
{"text": "Wappen von Rost Das von 1697 datierte Wappen geh\u00f6rt Johann Anton von Rost , kaiserlicher Gesandter zu den Drei B\u00fcnden . <EOS>\nEr residierte im Schloss Rh\u00e4z\u00fcns und ist der Vater der ersten Frau von Luzi Rudolf von Federspiel , Anna Elisabeth von Rost . <EOS>\n62 \u00ab Geviert , 1 und 4 in Rot silberner Doggenrumpf mit goldenem Halsband , 2 und 3 von Silber und Schwarz rechts geschr\u00e4gt mit schwarzer Gegenspitze . <EOS>\n- Hz : Rechts aus goldener Krone silberne Dogge mit goldenem Halsband wachsend . <EOS>\nLinks auf goldener Krone f\u00fcnf Straussenfedern Silber / Schwarz . <EOS>\n\u00bb Wappen von Federspiel \u00ab Geviert , 1 und 4 in [ Rot silberner ] Doggenrumpf mit [ goldenem ] Halsband , 2 und 3 von [ Silber ] und [ Schwarz ] rechts geschr\u00e4gt mit [ schwarzer ] Gegenspitze ( von Rost ). <EOS>\nHerzschild : gest\u00fcrztes , [ schwarzes ] Steinbockhorn ( Stammwappen Federspiel ).\u00bb Die gr\u00fcne Kachel ist von 1708 datiert . <EOS>\nDer Schild zeigt prim\u00e4r das gevierte von Rostwappen , welches von einem Herzschild mit dem Stammwappen Federspiel belegt wird . <EOS>\nZweite Wappenvermehrung durch Freiherr Luzi Rudolf von Federspiel zu Lichtenegg . <EOS>\nu Rind s Jp\u00fci'hfhin \u00ab ja\u00fcWnvftnin , Bild 40 : Wappen des Freiherrn Luzius Rudolf von Federspiel und seiner zweiten Frau Maria Elisabeth Katharina von Rossi zu Sancta Jullianna auf der F\u00fcrstenburg , datiert von 1728 . <EOS>\nInschrift : \u00ab Luzius Ruedolff , frey Herr von federspill , Herr von und zu Liechtenegg , der Zeit Haubtman \u00bb. <EOS>\n\u00ab Frau Maria Elisabeth Catharinna von Rossi zu Sancta Jullianna , Haubtmanin \u00bb. <EOS>\nBlasonierung Federspiel : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber gest\u00fcrztes , schwarzes Steinbockhorn ( Federspiel ), 2 und 3 gespalten von Schwarz und Silber ( von Marmels ) \u2014 Hz : auf goldgekr\u00f6nten Helmen rechts silberner Flug mit gest\u00fcrztem , schwarzem Steinbockhorn ( Federspiel ), Mitte schwarzer und gekr\u00f6nter Doppeladler , belegt mit \u00f6sterreichischem Wappen , links wachsender Widder , von Silber und Schwarz gespalten ( von Marmels ).\u00bb Atchivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0036.txt"}}
{"text": "Blasonierung von Rossi zu St. Juliana : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber drei rote Zickzackbalken , 2 und 3 in Blau aufrechter , silberner L\u00f6we . <EOS>\n\u2014 Hz : auf gekr\u00f6nten Helmen rechts von Silber und Rot spiralf\u00f6rmig umwundener Kegel mit silbernem Abschluss , links silberner L\u00f6we wachsend . <EOS>\n\u00bb IVa F\u00fcrstbischof Johann Baptist Anton von Federspiel 1735-1777 Der sp\u00e4tere F\u00fcrstbischof wurde am 23. Oktober 1708 auf der F\u00fcrstenburg geboren Blasonierung : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber gest\u00fcrztes , schwarzes Steinbockhorn ( Federspiel ), 2 und 3 gespalten von Silber und Schwarz ( von Marmels ). <EOS>\nHerzschild : In Silber steigender schwarzer Steinbock ( Bistum ). <EOS>\nDer Herzschild wird von einem zweifach gekr\u00f6nten schwarzen Doppeladler \u00fcberh\u00f6ht , Schwert und Bischofsstab in den F\u00e4ngen . <EOS>\nDer ovale Schild auf roter Manteldecke zeigt oben einen silber / roten F\u00fcrstenhut mit goldenem Kreuz , beseitet von Krummstab und Reichsschwert . <EOS>\n63 Johann Anton hatte die besten Voraussetzungen f\u00fcr eine klerikale Laufbahn , denn und starb am 27. Februar 1777 in Chur . <EOS>\nAuch er war B\u00fcrger von Domat / Ems. Er ist der Sohn des Landrichters und Schlosshauptmanns Luzi Rudolf von Federspiel und der Maria Anna Elisabeth von Rost . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Johann Anton ist durch keine Wappen auf der F\u00fcrstenburg vertreten . <EOS>\nWeil sein Bischofswappen jedoch eine interessante Variante des Federspielwappens zeigt , haben wir es an dieser Stelle abgebildet . <EOS>\nBild 42 : Wappen auf dem Portrait des F\u00fcrstbischofs . <EOS>\ner war Neffe der F\u00fcrstbisch\u00f6fe Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel und von Josef Benedikt von Rost . <EOS>\nDer junge Johann Anton studierte im Kloster Marienberg , in Innsbruck , in Dillingen und 1727\u20141731 am Collegium Germanicum in Rom. Seine Laufbahn kann wie folgt zusammengefasst werden : 1724 Domizellar ( Domherr ), 1731 Priesterweihe , 1739 Domkantor , 1743 Domdekan in Chur . <EOS>\nAm 6. Februar 1755 wurde er zum Bischof von Chur gew\u00e4hlt . <EOS>\nAm 21. Juli erfolgte die p\u00e4pstliche Best\u00e4tigung und am 14. Sept. die Bischofsweihe in Brixen im S\u00fcdtirol und schliesslich 1757 die Verleihung der Regalien Bild 41 : F\u00fcrstbischof Johann Anton von Federspiel , Portrait im Rittersaal des bisch\u00f6flichen Schlosses in Chur . <EOS>\n36 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0037.txt"}}
{"text": "' t(HI lies / Je : till I : films ffs : Car \u00ab\u00bb!\u00ab fx fi<\\uvDe f \\ n \\ laniUmA tkdirn ichaittdU Ams-jr . <EOS>\n\u2022 ? <EOS>\n' hauh\u00ee ftcs \u00e7iviuut flints . <EOS>\nhodifirft:(my . % slilo fs Li u !: \u2022 hndn Tu)ii rft c uliu xy . <EOS>\nr. ht\u2022 r 11 ''. yvtf :?\"! <EOS>\n\u00bb jZu / ials . <EOS>\nHerr xttLic\u00efkh \u00ab' Ci ' und die Ernennung zum Reichsf\u00fcrsten durch den Kaiser . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Johann Anton von Federspiel verbesserte die Beziehungen zum Gotteshausbund und zur Stadt Chur . <EOS>\nIn Tirol und Liechtenstein musste er die staatliche Kontrolle des Kirchenwesens hinnehmen . <EOS>\nF\u00f6rderer der Herz-Jesu-Verehrung . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Johann Anton von Federspiel starb am 27. Februar 1777 in Chur . <EOS>\n64 IVb Josef Karl Rudolf Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg Er ist der Sohn von Schlosshauptmann Luzi von Federspiel und Bruder des F\u00fcrstbischofs Johann Anton von Federspiel . <EOS>\nJosef Karl wurde am 25. Januar 1710 geboren und verstarb im Jahr 1776 . <EOS>\nW\u00e4hrend sein Vater Luzi Rudolf und sein Sohn Johann Anton als Landrichter des Grauen Bundes und Schlosshauptmann auf der F\u00fcrstenburg politische Karriere machten , scheint die Laufbahn des Freiherrn Josef Karl eher ruhig verlaufen zu sein . <EOS>\nDer Freiherr von Federspiel bewohnte den Ansitz Lichtenegg in Mals . <EOS>\nEr war drei- oder viermal verheiratet . <EOS>\n65 Bild 43 : Landrichter und Schlosshauptmann Johann Anton Freiherr von Federspiel zuLichtenegg . <EOS>\nPortrait in Privatbesitz . <EOS>\nOriginalinschrift : Joannes Nep : Ant : freyhe : V federspil . <EOS>\nfilius Jos : Caroli ex Matre De Mor. landama der herrschafft Razins . <EOS>\n1770 haubt des grauen Bunts , hoch f\u00fcrst : Cur : Schloss haubtman zu f\u00fcrstenburg . <EOS>\ngeborn 1745 : July zu Mals . <EOS>\nHerr zu LichtenG . <EOS>\nI. Maria Theresia Gr\u00e4fin von Mohr , Mutter des Johann Anton Ii . <EOS>\nMa. Ba. Gr\u00e4fin von Mamming Iii . <EOS>\nMaria Anna von Sterzinger V Landrichter und Schlosshauptmann Johann Anton Nepomuk , Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg Johann Anton wurde am 17. Juni 174566 als Sohn des Freiherrn Josef Karl Rudolf von Federspiel und der Maria Theresia von Mohr67 geboren . <EOS>\nEr war mit Maria Elisabeth Freiin von Mamming ( * 1755 ) verheiratet . <EOS>\nAuch er bewohnte den Ansitz Lichtenegg in Mals . <EOS>\n68 Aus dieser Ehe gingen zwischen 1775 und 1783 vier Kinder hervor , das letzte , die Tochter Kreszens , wurde erst nach dem Tode ihres Vaters geboren . <EOS>\n69 1. Josef Johann , geboren 1775 , gestorben 1804 2. Maria Elisabeth , geboren 1777 3. Franz Max , geboren 1780 , jung gestorben 4. Maria Kreszens , geboren 1783 Bild 44 : Wappen und Inschrift auf dem Portrait . <EOS>\nJohannes Nepomuk Anton Freiherr v. Federspiel Sohn des Josef Karl und der Mutter von Mohr Landammann der Herrschaft Rh\u00e4z\u00fcns , 1770 Haupt des Grauen Bundes , des F\u00fcrstb . <EOS>\nvon Chur Schlosshauptmann zu F\u00fcrstenburg , geboren 1745 im Juli in Mals , Herr zu Lichtenegg . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 37", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0038.txt"}}
{"text": "Johann Anton von Federspiel begann seine politische Laufbahn zun\u00e4chst in den Drei B\u00fcnden , und zwar als Landammann der Herrschaft Rh\u00e4z\u00fcns . <EOS>\nBereits mit 25 Jahren wurde er zum Landrichter des Oberen Grauen Bundes f\u00fcr die Amtsperiode 1770 / 71 gew\u00e4hlt . <EOS>\nEr war der Neffe des zweiten Federspiel-Bischofs gleichen Namens . <EOS>\nNach der Familientradition vertrat er die kaiserliche Partei im Grauen Bund . <EOS>\nDa 1770 das Vorschlagsrecht der Herrschaft Rh\u00e4z\u00fcns zustand , wurde er vom \u00f6sterreichischen Gesandten Johann Anton Baptist Buol von Schauenstein vorgeschlagen und auch gew\u00e4hlt . <EOS>\n70 Unmittelbar nach dem Ausscheiden aus dem Landrichteramt setzte ihn sein Onkel , F\u00fcrstbischof Johann Anton von Federspiel , als Schlosshauptmann auf der F\u00fcrstenburg ein . <EOS>\nAls solcher wirkte er von 1771 bis 1782 . <EOS>\n71 Weil er sich jetzt meistens im Vinschgau aufhielt , verlor er an Einfluss im Grauen Bund . <EOS>\n72 Landrichter und Schlosshauptmann Johann Anton von Federspiel starb bereits in jungen Jahren , n\u00e4mlich am 26. Mai 1782 im Alter von 37 Jahren . <EOS>\n73 Er wurde in der Kirche von Burgeis begraben , wo sein Grabdenkmal noch heute erhalten ist . <EOS>\n\u00dcber dem Epitaph steht das gevierte Federspielwappen , darunter die lateinische Grabinschrift . <EOS>\n74 Diese lautet w\u00f6rtlich : Sta Viator Lege Et Luge Hic Iacet Iohannes L. B. A. Federspil In Liechten Egg . <EOS>\nPraefectus Principis Episco Pi In Firstenburg Qui Summos Faederis Grisei Fasces Tenuit Sanguine Perillustris Virtuti Bus Illustrisimus Coelum Vera Pvit . <EOS>\nQuin Imo A Coelo Raptus Est Summa In Deum Religione Oculos Suos Non Avertit A Pau Pere . <EOS>\nOb Amorem In Conjugem Vel Mausoleo Dignus Natus Est Xvii Ivny Mdccxlv Denatus Eheu Xxvi May Mdcclxxxii Pie Nior Meritis Quam Annis Sed Sat Diu Vixit Quia Sat Bene Cujus Pii Manes R. I. P. Zusammenfassung der wichtigsten Fakten der lateinischen Inschrift \u00ab Wanderer , lese und trauere . <EOS>\nHier ruht Johannes Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg , Schlosshauptmann des F\u00fcrstbischofs auf der F\u00fcrstenburg , welcher die h\u00f6chsten \u00c4mter des Grauen Bundes innehatte ( Landrichter des Grauen Bundes 1770 / 71 ). <EOS>\nEr wurde am 17. Juni 1745 geboren und starb am 26. Mai 1782 ( im Alter von 37 Jahren ).\u00bb Nach seinem fr\u00fchen Tod setzte F\u00fcrstbischof Dionys von Rost dessen Witwe , Maria Elisabeth geborene Freiin von Mamming als Schlosshauptmannin ein . <EOS>\nEine Frau als amtierende Schlosshauptmannin hatte es noch nie gegeben . <EOS>\nSie wirkte ausserordentlich erfolgreich von 1783 bis 1798 , also auch noch unter F\u00fcrstbischof Karl Rudolf Buol von Schauenstein . <EOS>\n75 Maria Elisabeth von Federspiel , geborene Freiin von Mamming , starb am 28. April 1836 im Alter von 81 Jahren . <EOS>\n76 Das Stammwappen und das Freiherrenwappen Federspiel . <EOS>\nDie folgenden zwei Bilder Nr. 45 und 46 zeigen die Wappen des Landrichters Luzius Rudolf und jenes seines Enkels , des Landrichters Johann Anton von Federspiel . <EOS>\nBeide Wappen stehen im Landrichtersaal der Cuort Ligia Grischa in Trun , in der ehemaligen Bundesresidenz des Grauen Bundes . <EOS>\nLuzius Rudolf von Federspiel war 1710 / 11 und 1713 / 14 Landrichter , sein Enkel Johann Anton von Federspeil 1770 / 71. Wir zeigen diese Wappen im Landrichtersaal , um den direkten Vergleich zwischen dem Stammwappen und dem vermehrten Freiherrenwappen ziehen zu k\u00f6nnen . <EOS>\n38 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0039.txt"}}
{"text": "Bild 45 : Landrichter Luzius ( Rudolf ) von Federspiel . <EOS>\nBlasonierung des Wappens des Luzi Rudolf von Federspiel : \u00ab In Silber gest\u00fcrztes , schwarzes Steinbockhorn . <EOS>\n\u2014 Hz : Auf goldgekr\u00f6ntem Helm ein silberner Flug mit dem Schildbild . <EOS>\n\u00bb Das Wappen in Bild 45 ist das Stammwappen Federspiel . <EOS>\nGem\u00e4ss der Inschrift wurde es um 1713 im Landrichtersaal gemalt . <EOS>\nZu dieser Zeit war Landrichter Luzi Rudolf aber bereits seit \u00fcber zehn Jahren Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg . <EOS>\nAnstelle des Stammwappens sollte hier also das vermehrte Freiherrenwappen von Federspiel stehen . <EOS>\nSiehe Bild 40. Blasonierung des Wappens des Johann Anton Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber gest\u00fcrztes , schwarzes Steinbockhorn ( Federspiel ), 2 und 3 gespalten von Silber und Schwarz ( de Marmels ) \u2014 Hz : auf gekr\u00f6nten Helmen rechts silberner Flug mit gest\u00fcrztem , schwarzem Steinbockhorn ( Federspiel ), links silbernes Pferd ( de Marmels ) wachsend . <EOS>\nDer Schild wird in der Mitte von einem schwarzen und goldgekr\u00f6nten Doppeladler mit Streitkolben und Schwert in den F\u00e4ngen \u00fcberh\u00f6ht . <EOS>\nDer Doppeladler ist zudem mit dem \u00ab \u00f6sterreichischen \u00bb Wappen belegt . <EOS>\n\u00bb Bild 46 : Landrichter Johann Anton Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg . <EOS>\nZum Brustschild des Doppeladlers dr\u00e4ngt sich ein Kommentar auf . <EOS>\nDieses Wappen kann nicht jemandem konkret zugewiesen werden . <EOS>\nEs sollte an sich das \u00f6sterreichische Wappen sein ( in Rot silberner Balken bzw. Rot-Weiss-Rot ). <EOS>\nDer Heraldiker wollte hier aber neben \u00d6sterreich insbesondere S\u00fcdtirol betonen , denn Mals / Lichtenegg liegt im S\u00fcdtirol , das damals noch zu \u00d6sterreich geh\u00f6rte . <EOS>\nEine gezielte Anfrage des Verfassers an Dr. Michael G\u00f6bl im Staatsarchiv Wien ergab eine sehr einleuchtende Interpretation . <EOS>\nDr. G\u00f6bl schreibt : \u00ab Sie haben vollkommen Recht , normalerweise ist der Doppeladler mit dem \u00f6sterreichischen Bindenschild belegt , der manchmal gespalten entweder mit \u00d6sterreich-Burgund oder \u00d6sterreich-Kastilien vorkommen kann . <EOS>\nIn Ihrem Fall scheint etwas anderes vorzuliegen . <EOS>\nSie geben auch schon den richtigen Hinweis auf S\u00fcdtirol , und zwar auf Bozen . <EOS>\nBozen f\u00fchrt den verwechselttingierten \u00f6sterreichischen Schild , also Wei\u00df-Rot-Wei\u00df belegt mit einem goldenen Stern , als Stadtwappen seit ca. 1460 . <EOS>\nIch meine also , dass der Brustschild des Doppeladlers einen Hinweis darauf geben soll , wobei der K\u00fcnstler in etwas verspielter Weise , man k\u00f6nnte auch Archivum Heraldicum 2015 39", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0040.txt"}}
{"text": "heraldische Courtoisie dazu sagen , der rotwei\u00df-roten Schildh\u00e4lfte , eine wei\u00df-rot-wei\u00dfe entgegenstellte . <EOS>\nAnsonsten ist mir diese Farbkombination auch nicht bekannt\u00bb . <EOS>\n77 Vi Baronesse Kreszens von Federspiel zu Lichteneck und Mauer Sie ist die Tochter des Schlosshauptmanns Johann Anton von Federspiel und wurde im Schloss F\u00fcrstenburg bei Burgeis am 15. Februar 1783 geboren . <EOS>\nBaroness Kreszens wohnte gr\u00f6sstenteils in Mals auf ihrem Edelsitze Lichtenegg . <EOS>\nSie sicherte sich ihr Andenken durch grossz\u00fcgige Stiftungen , besonders zu Gunsten von Mals und Burgeis . <EOS>\nEinen Teil ihres reichen Erbes widmete sie der Erziehung armer M\u00e4dchen sowie den Bed\u00fcrftigen von Burgeis und Mals . <EOS>\nSie starb unverm\u00e4hlt in Untermais bei Meran am 28. Dezember 1858 im Alter von 75 Jahren . <EOS>\nAls ihr Vater starb , war sie noch nicht geboren , als ihre Mutter starb , war sie 53 Jahre alt. Sie war die letzte Angeh\u00f6rige der Freiherren von Federspiel von Ems und Mals . <EOS>\nIhre Erben Hessen auf dem Friedhof von Mals ein Denkmal f\u00fcr die hochgeborene Baronesse errichten , das heute noch erhalten ist . <EOS>\nIn einer halb offenen Kapelle steht ein Sarkophag aus weissen Marmor . <EOS>\nDieser ruht auf einem Marmorquader , an dem die Grabinschrift angebracht ist . <EOS>\nBild 63 ( Abschnitt 11. 1 ) zeigt das Denkmal samt der Inschrift . <EOS>\n78 SiH\u00d6tcnco\u00df Bild 47 : Hauptfassade des Ansitzes Lichtenegg mit den Wappen von Hans Moor und Luzius Rudolf v. Federspiel 9. Ansitz Lichtenegg auf dem Platz in Mals Gem\u00e4ss der Inschrift im unteren Wappen ( Bild 49 ) war Hans Mohr 1593 Besitzer des feudalen Hauses auf dem Platz in Mals . <EOS>\nOb er auch Schlosshauptmann auf der F\u00fcrstenburg war , wissen wir nicht , obschon mehrere Mitglieder dieser Linie dieses Amt innehatten . <EOS>\nSp\u00e4ter kam der Ansitz in den Besitz von Schlosshauptmann Vincenz de Caduff de Marmels und von diesem in den Besitz seines Vetters Luzius Rudolf von Federspiel . <EOS>\nAufgrund der vorhandenen Akten scheint es , dass der Ansitz Lichtenegg bis zum Jahr 1798 bzw. 1858 im Besitz der Freiherren von Federspiel blieb . <EOS>\nSo ist bekannt , dass der Sohn von Luzius Rudolf , Freiherr Josef Karl von Federspiel ( 1710\u20141776 ), den Ansitz selber bewohnte . <EOS>\nAuch sein Sohn Johann Anton , der sp\u00e4tere Schlosshauptmann , wohnte hier und schliesslich seine Witwe Maria Elisabeth , Freiin von Federspiel zu Lichtenegg , geborene Gr\u00e4fin von Mamming . <EOS>\nSie war amtierende Schlosshauptmannin 1783\u20141798 . <EOS>\n79 Wenn wir 40 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0041.txt"}}
{"text": "Bild 48 : Ausschnitt mit den Wappen von Hans Moor ( Iii Bild 49 : Wappp en des Hans Moor von und zu Lichtenegg , datiert von 1593 . <EOS>\nInschrift : Hans Moor von u. zu Liechtenegg 1593 Blasonierung Wappen Moor : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Gold schwarzer Mohrenkopf mit roter Haarbinde , 2 und 3 viermal schr\u00e4grechts geteilt von Gr\u00fcn und Silber . <EOS>\n\u2014 Hz : Aus goldener Krone schwarzer Mohrenkopf mit roter Haarbinde wachsend . <EOS>\n\u00bb Archivum Heraldicum 2015 und Luzi Rudolf v. Federspiel . <EOS>\nBild 50 : Wapppen des Luzi Rudolf Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg , datiert von 1728 . <EOS>\nLuziuss Rudolff frey herr von Federspill herr von u. zu Liechtenegg 1728 Blasonierung Wappen Federspiel . <EOS>\n\u00ab Geviert , 1 und 4 in Silber gest\u00fcrztes , schwarzes Steinbockhorn ( Federspiel ), 2 und 3 gespalten von Schwarz und Silber ( de Marmels ) \u2014 Hz : auf goldgekr\u00f6nten Helmen rechts silberner Flug mit gest\u00fcrztem , schwarzem Steinbockhorn ( Federspiel ), links silber / schwarzer Widder wachsend ( de Marmels ).\u00bb 41", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0042.txt"}}
{"text": "die Grabinschrift f\u00fcr Baronesse Kreszens von Federspiel richtig interpretieren , bewohnte sie selber auch den Ansitz Lichtenegg : \u00ab Sie wohnte gr\u00f6sstenteils in Mals auf ihrem Edelsitze ,\u00bb also \u00fcber das Jahr 1798 hinaus . <EOS>\nIm Abschnitt 11. 1 wird die Grabinschrift w\u00f6rtlich wiedergegeben . <EOS>\n10. Wappen von Schlosshauptm\u00e4nnern auf der F\u00fcrstenburg 10. 1 Schlosshauptmann Johann Mohr Kastellan des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler Wappen desJohann Mohr : \u00ab In Gold schwarzer Mohrenkopf mit silber / schwarzer Haarbinde . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Schwarzer Mohrenkopf mit silber / schwarzer Haarbinde . <EOS>\n\u00bb Johann Mohr war Schlosshauptmann 1522\u20141529 unter F\u00fcrstbischof Paul Ziegler . <EOS>\nDie Familie Mohr stammt urspr\u00fcnglich aus dem Unterengadin mit Stammsitz in Zernez . <EOS>\nEin Teil zog bereits in der zweiten H\u00e4lfte des 15. Jahrhunderts nach Mals . <EOS>\nJohann Mohr wohnte im M\u00fcnstertal bevor er Schlosshauptmann wurde . <EOS>\nEr starb im Jahr 1529-Bild 51 : Wappen des Johann Mohr im Gang des ersten Stockwerkes des Nordosttraktes , datiert von 1522 . <EOS>\nEs darf hier erw\u00e4hnt werden , dass ein weiterer Vertreter dieser Linie , Johann Mohr von M\u00fcstair ebenfalls als Schlosshauptmann wirkte , n\u00e4mlich von 1632 bis 1637 und von 1640 bis 1646 . <EOS>\n80 10. 2 Schlosshauptmann Konrad Rasch\u00e8r / Kastellan des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r Bild 52 : Alianzwappen des Konrad Rasch\u00e8r und seiner Ehefrau Maria Katharina von Salis , datiert von 1593 . <EOS>\nKonrad Rasch\u00e8r war 1589-1593 Hauptmann auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\n42 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0043.txt"}}
{"text": "Wappen Rascher . <EOS>\n\u00ab In Blau ein aufrechter silberner L\u00f6we mit einer brennenden Fackel in den Vorderpranken . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Auf blau / silber bewulstetem Helm ein von Silber und Blau \u00fcber Eck geteiltes B\u00fcffelhornpaar , das wachsende Schildbild einschliessend , welches von einem achtstrahligen goldenen Stern \u00fcberh\u00f6ht wird\u00bb . <EOS>\n81 Wappen von Salis : \u00ab Geteilt , oben in Gold auf gr\u00fcnem Rasen gr\u00fcner Weidenbaum , unten f\u00fcnfmal von Silber und Rot gespalten . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Aus goldener Krone gefl\u00fcgelte Jungfrau wachsend . <EOS>\n\u00bb Inschriften : \u00ab Konradt Rasch\u00e0r der Zeitt Haubtman zu F\u00fcrstenburg \u00bb Maria Katharin Geborne von Salis Haubtmanin 10. 3 Hauptmann Johann Rasch\u00e8r und Hauptmann Zacharias von Scarpatetti Kastellane des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r Bild 53 : Wappenfresken im Kapellenvorraum . <EOS>\nRechts unten Bild des Christopherus . <EOS>\nLinks . <EOS>\nWappen des Hauptmanns Johann Rasch\u00e8r Hauptmann 1599-1604 . <EOS>\nMitte : Wappen des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r , 1581-1601 . <EOS>\nRechts : Wappen des Hauptmanns Zacharias von Scarpatetti , Hauptmann 1579\u20141589-82 Beim Wappen auf der linken Seite handelt es sich eindeutig um ein Wappen Rasch\u00e8r , die Zuordnung zu Johann Rasch\u00e8r ist allenfalls nicht ganz sicher . <EOS>\nGrunds\u00e4tzlich kommen zwei Hauptleute in Frage , n\u00e4mlich Konrad und Johann Rasch\u00e8r , Br\u00fcder des F\u00fcrstbischofs . <EOS>\nDa Konrad Rasch\u00e8r aber bereits ein Allianzwappen auf der F\u00fcrstenburg besitzt . <EOS>\n( s. Bild 52 ), ist die Zuordnung zu Johann Rasch\u00e8r eher wahrscheinlich . <EOS>\nWappen Rasch\u00e8r : \u00ab In Rot ein aufrechter silberner L\u00f6we mit einer brennenden Fackel in den Vorderpranken . <EOS>\n- Helmzier : Auf rot / silber bewulstetem Helm ein von Silber und Rot \u00fcber Eck geteiltes B\u00fcffelhornpaar , das wachsende Schildbild einschliessend . <EOS>\n\u00bb Das Wappen ist stark verwittert , sodass nicht alle Embleme und Tinkturen deutlich erkennbar sind . <EOS>\nWappen Scarpatetti : \u00ab Geviert , 1 und 4 in Schwarz silberner Hahn , 2 und 3 in Silber Schr\u00e4grechtsbalken , von Silber und Schwarz gerautet . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Rechts schwarzer Flug belegt mit silbernem Hahn , Mitte drei Straussenfedern Gold / Schwarz / Gold , links silberner Flug , belegt mit Schr\u00e4grechtsbalken , von Silber und Schwarz gerautet . <EOS>\n\u00bb Archivum Heraldicum 2015 43", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0044.txt"}}
{"text": "Bild 54 : Wappen des Hauptmanns Johann Rasch\u00e8r Schlosshauptmann 1599\u20141604 . <EOS>\nBild 55 : Wappen des Hauptmanns Zacharias Scarpatetti , Schlosshauptmann 1579\u20141589-Das Wappen Scarpatetti ist stark verwittert . <EOS>\nDie Tinkturen scheinen sich ausschliesslich auf Schwarz und Silber zu beschr\u00e4nken , was nicht unbedingt den urspr\u00fcnglichen Farben entsprechen muss . <EOS>\nZum Vergleich beschreiben wir an dieser Stelle das Wappen des Podest\u00e0s Paul Scarpatetti , das an der Aussenfassade des Pretorios von Piuro steht . <EOS>\nDie Embleme und deren Anordnung sind praktisch gleich , nur die Tinkturen sind etwas anders . <EOS>\nBlasonierung : \u00ab Geviert , 1 und 4 { in Schwarz goldener Hahn ], 2 und 3 in Silber Schr\u00e4grechtsbalken , von Silber und Gr\u00fcn gerautet . <EOS>\n\u2014 Helmzier : Rechts roter Flug { belegt mit goldenem Hahn ], Mitte drei Straussenfedern Silber / Gr\u00fcn / Silber , links silberner Flug , belegt mit gr\u00fcnem Schr\u00e4grechtsbalken \u00bb. <EOS>\nHauptmann Zacharias Scarpatetti f\u00fchrte den Titel Scarpatetti v. Unterwegen . <EOS>\nDemnach weist das Wappen die gevierte Form auf . <EOS>\nAuch die Helmzier entspricht diesem Typus . <EOS>\nScarpatetti ist ein altes Adelsgeschlecht von Cunter im Oberhalbstein , das auch in Feldkirch , Graz und Tirol vertreten ist . <EOS>\nSein Adelspr\u00e4dikat v. Unterwegen leitet es von den Edlen v. Unterwegen her , die Ende des 15. Jahrhunderts ausstarben . <EOS>\nIhr Grundbesitz im Oberhalbstein soll an die Scarpatetti \u00fcbergegangen sein , die dann durch kaiserliche oder bisch\u00f6fliche Verleihung das genannte Pr\u00e4dikat erhielten mit dem Recht , ihr Wappen mit dem der v. Unterwegen zu vermehren . <EOS>\nDas urspr\u00fcngliche Scarpatetti Wappen war viel n\u00fcchterner , es wies einen Hahnenfuss auf , der oben in einen Federbusch ausfranzte . <EOS>\n83 44 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0045.txt"}}
{"text": "liiW\u00e4 Bild 56 : Tragbalken in der Gotischen Stnbe mit geschnitztem Plantawapppen . <EOS>\nBild 57 : Geschnitztes Plantawappen in der Gotischen Stube der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nDie Ausrichtung der B\u00e4rentatze dieses geschnitzten Wappens ist heraldisch nicht ganz richtig . <EOS>\nBei Plantawappen ist die Fuss-Sohle stets nach oben gerichtet und nicht nach der Seite oder nach unten . <EOS>\nDies zeigt das Wappen des Bartholome von Planta im ehemaligen Gerichtssaal des Pretorios von Chiavenna . <EOS>\nPlanta stammte aus Samedan und war 1727 / 29 Commissari von Chiavenna . <EOS>\nHier wird die Ausrichtung des Emblems zudem in der lateinischen Inschrift erw\u00e4hnt : Bild 58 : Wappen des Bartholome von Planta im Gerichtssaal des Pretorios von Chiavenna . <EOS>\n10. 4 Wappen Planta in der Gotischen Stube auf der F\u00fcrstenburg Keine Familie stellte so viele F\u00fcrstenburger Schlosshauptleute wie die Planta . <EOS>\nDie B\u00e4rentatze , ihr Familienwappen , ist auf einem Tragbalken in der gotischen Stube erhalten , die wohl Schlosshauptmann Konrad Planta nach der Demolierung und Brandschatzung der F\u00fcrstenburg 1499 errichten liess . <EOS>\n84 Archivum Heraldicum 2015 45", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0046.txt"}}
{"text": "A Pede Noscito Plantam Pes Svrsvm Erectvs Vterqve Nescivs Imas Tenere Vias Duplex Signvm Terror Malis , Tvtamen Bonis Ubersetzung : Du erkennst die Planta am Fuss ( B\u00e4rentatze ). <EOS>\nDie Fiisse , beide nach oben gerichtet , sind unf\u00e4hig , auf der darunter liegenden Strasse zu gehen . <EOS>\nEs ist ein doppeltes Zeichen : Schrecken f\u00fcr die B\u00f6sen , Schutz f\u00fcr die Guten . <EOS>\n85 10. 5 Schlosshauptmann Johann de Caduff de Marmels Kastellan des F\u00fcrstbischofs Duri Vi . <EOS>\nde Mont Wer sind die Vorfahren des Hauptmanns Johann de Caduff und woher stammen Name und Wappen der de Caduff de Marmelsi Der Urgrossvater m\u00fctterlicherseits des sp\u00e4teren Schlosshauptmanns Johann de Caduff war Landrichter Rudolf de Marmels aus Vella , ein einflussreicher Politiker seiner Zeit . <EOS>\nSein Sohn Ulrich de Marmels hatte zwei T\u00f6chter , Margarita und Maria . <EOS>\nDie \u00e4ltere , Margarita , heiratete in erster Ehe den Landschreiber Albert de Mont . <EOS>\nAus dieser Ehe stammten Duri,86 der sp\u00e4tere F\u00fcrstbischof von Chur , sowie die T\u00f6chter Maria und Christina de Mont . <EOS>\nDie j\u00fcngere Schwester de Marmels , Maria , verehelichte sich mit dem Landammann Vincenz de Caduff aus Morissen . <EOS>\nDa sp\u00e4ter sowohl Landschreiber Albert de Mont als auch Maria de Marmels starben , heiratete Margarita de Marmels in zweiter Ehe ihren verwitweten Schwager , den Landammann Vincenz de Caduff . <EOS>\n87 Inzwischen war die Linie de Marmels im Lugnez mit ihrem letzten Vertreter Ulrich ausgestorben . <EOS>\nLandammann Vincenz de Caduff , Ehemann von zwei Marmels-T\u00f6chtern , f\u00fcgte nun seinem Namen den Namen de Marmels hinzu und \u00fcbernahm gleichzeitig das Wappen der Linie de Marmels . <EOS>\nBlasonierung : \u00ab Schild gespalten von Schwarz und Silber \u00bb. <EOS>\nIn diesem Zusammenhang k\u00f6nnte man auch \u00ab vom Antonius Kreuz zum gespaltenen Schild \u00bb sprechen , denn das Stammwappen der Caduffs zeigt ein Antoniuskreuz (\u00ab T\u00bb). 88 Blasonierung des gevierten Wappens Caduff-Sol\u00e8r : \u00ab 1 und 4 in Gr\u00fcn silbernes Antoniuskreuz , begleitet von drei ( 1 , 2 ) sechsstrahligen silbernen Sternen ( Caduff ), 2 r V Bild 59 : Geviertes Wappen Caduff-Sol\u00e8r in der St. Luzi-Kapelle in Peiden-Bad . <EOS>\nBild 60 : Wapppen des Landrichters Rudolf de Marmels , Vella ( Landrichter 1625 , 1640 ) mm Don MTatoD : f Am 46 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0047.txt"}}
{"text": "Bild 61 : Wappen des Kastellans Johann de Caduff de Marmels , Rittersaal der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nInschrift : 167 3 \u00ab Johann Caduff von Marmels der Zeit Haubtman zu F\u00fcrstenburg \u00bb Selbstadelung . <EOS>\nDie Caduffs spielten eine eher bescheidene Rolle in der politischen Landschaft der Drei B\u00fcnde . <EOS>\nIhre Vertreter waren weder Landrichter des Grauen Bundes noch geh\u00f6rten sie zu den Amtsleuten in den Untertanenlanden . <EOS>\nBild 62 : Wappen der Anna Maria de Caduff de Marmels , geborene Camp von Heiligenberg . <EOS>\nInschrift : 167 3 \u00ab Anna Maria Caduffin von Marmels und 3 in Rot gesichtete goldene Mondsichel hegend ( Sol\u00e8r ). <EOS>\n- Helmzier : Auf gesichteter goldener Mondsichel das Schildbild Caduff . <EOS>\n\u00bb Zusammenfassend kann man feststellen : Aus Caduff wurde de Caduff de Marmels und an die Stelle des Wappens Caduff trat das Wappen de Marmels , also eine Art von Wappen de Marmels bzw. de Caduff de Marmels : \u00ab Gespalten von Schwarz und Silber . <EOS>\n\u2014 Hz : Schwarz / silbern wachsender Widder . <EOS>\n\u00bb Wappen Camp von Heiligenberg : \u00ab In Silber auf roter Stiege schr\u00e4grechts aufw\u00e4rts schreitender roter L\u00f6we , \u2014 Hz : Auf silber / rot bewulstetem Helm roter L\u00f6we wachsend . <EOS>\n\u00bb Die Stiege erinnert vermutlich an die Heiligenberger Stiege . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Duri Vi . <EOS>\nde Mont regierte von 1661 bis 1692 . <EOS>\nIn dieser Zeit setzte er Nahverwandte als Hauptleute der F\u00fcrstenburg ein . <EOS>\nNach dem Tod des Hauptmanns Johann Dominik Gaudenz ( 1630-1662 ) bestimmte er seinen Halbbruder Johann de Caduff de Marmels als Kastellan der F\u00fcrstenburg , der von 1663-1673 sein Amt ausf\u00fchrte . <EOS>\nJohann de Caduff war dreimal verheiratet , das erste Mal mit Magdalena H\u00fcr das zweite Mal mit Katharina Gaudenz und das dritte Mal mit Anna Maria von Camp von Heiligenberg . <EOS>\n89 Nach dessen Tod 1673 folgte ihm sein Neffe Albert de Caduff de Marmels ins Amt , von 1674 bis 1675 . <EOS>\nDanach \u00fcbernahm dessen \u00e4lterer Bruder Vincenz90 de Caduff de Marmels das Amt des Kastellans f\u00fcr die Zeitspanne 1675\u20141692 , d. h . <EOS>\nbis zum Tod des F\u00fcrstbischofs . <EOS>\nAlbert und Vincenz de Caduff de Marmels waren S\u00f6hne des Landweibels Sebastian de Caduff de Marmels bzw. Enkel des Landammanns Vincenz de Caduff . <EOS>\nSomit waren beide Neffen des Schlosshauptmanns Johann de Caduff de Marmels . <EOS>\nSoweit zur Archivum Heraldicum 2015 47", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0048.txt"}}
{"text": "Verwandtschaft des F\u00fcrstbischofs Duri de Mont mit seinen Schlosshauptleuten . <EOS>\n91 Nach dem Tod Duri Vi . <EOS>\nde Mont folgte sein Neffe Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel auf den Bischofsstuhl von Chur . <EOS>\nDieser wiederum setzte seinen Bruder Luzi Rudolf , Freiherr von Federspiel zu Lichtenegg , als Schlosshauptmann ein . <EOS>\nDieser verblieb auf diesem Posten w\u00e4hrend der gesamten Regierungszeit seines Bruders , des F\u00fcrstbischofs Ulrich Vii . <EOS>\n, n\u00e4mlich von 1693 \u2014 1729-Dazwischen war er zweimal Landrichter ( Bundeshaupt ) des Grauen Bundes , n\u00e4mlich 1710 und 1713 . <EOS>\n92 \u00dcber Luzi Rudolf und seinen Enkel Peter Anton , beide Schlosshauptleute der F\u00fcrstenburg , haben wir ausf\u00fchrlich im Abschnitt 8 \u00fcber die \u00ab Freiherren von Federspiel \u00bb berichtet . <EOS>\nZusammenfassend k\u00f6nnen wir also feststellen , dass es auf der F\u00fcrstenburg insgesamt 12 Wappen von Schlosshauptm\u00e4nnern gibt , die mit zwei Ausnahmen 10 bestimmten Kastellanen eindeutig zugeordnet werden k\u00f6nnen . <EOS>\nBild 63 : Denkmal aus weissem Marmor f\u00fcr Baronesse Kreszens von Federspiel auf dem Friedhof von Mals . <EOS>\n48 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0049.txt"}}
{"text": "11. Grabdenkm\u00e4ler in Mals und Burgeis 11. 1 Grabmal f\u00fcr Baronesse Kreszens von Federspiel zu Lichtenegg Die Grabinschrift lautet : Denkmal errichtet von den dankbaren Erben \u2014 f\u00fcr die Hochgeborne Baronesse Kreszens Iuliana von Federspiel zu Lichteneck und Mauer , geboren im Schlosse F\u00fcrstenburg bei Burgeis den 15. Februar 1783 und gestorben im Tr\u00f6ste der Religion in Untermais den 28. Dezember 1858 . <EOS>\nSie wohnte gr\u00f6sstentheils in Mals auf ihrem Edelsitze , ausgezeichnet durch Edelsinn . <EOS>\nSie vereinigte ihr Andenken durch grossm\u00fcthige Stiftungen besonders f\u00fcr Mals und Burgeis . <EOS>\nSie ruhe in Frieden . <EOS>\n\u00ab Alle Barmherzigkeit wird einen Jeden nach dem Verdinste seiner Werke Platz machen . <EOS>\n\u00bb Sirach93 , 16. 1. 5. \u00ab Wirke Gerechtigkeit vor deinem Tod. \u00bb Sir ach93 , 14. 17. 11. 2 Grabmal f\u00fcr Hauptmannin Magdalena Sgier in Burgeis Beim Allianzwappen auf dem Grabdenkmal handelt es sich um B\u00fcndner Wappen . <EOS>\nDie Zuordnung gestaltete sich etwas schwierig , da nur k\u00fcmmerliche Reste der Grabinschrift vorhanden sind und zudem ein Teil der Helmzier weggebrochen ist . <EOS>\nHeraldisch rechts steht das Wappen Fryberg , eine Linie aus dem B\u00fcndner Oberland . <EOS>\nBlasonierung94 des Wappens Fryberg : \u00ab Geteilt von ( Blau ) und ( Silber ), oben drei ( goldene ) Kugeln . <EOS>\n\u2014 Helmzier : { Auf gekr\u00f6ntem Helm ein ( goldener ) Federbusch . <EOS>\n}\u00bb Das Wappen der Gemahlin stammt aus der Linie Sgier , ebenfalls aus dem B\u00fcndner Oberland . <EOS>\nBlasonierung : \u00ab Geteilt , oben in ( Gold ) wachsender ( schwarzer ) Steinbock , unten in ( Blau ) ein durch drei Ringe belegter Pfahl . <EOS>\n- Helmzier : Auf ( goldener ) Krone B\u00fcffelhornpaar , einen wachsenden ( schwarzen ) Steinbock einschliessend . <EOS>\n\u00bb Die Zuordnung der Familienwappen als solche war nicht besonders schwierig , die Bild 64 : Besch\u00e4digtes Grabmal aus dem Jahr 1665 mit den Wappen Fryberg ( vorne ) und Sgier ( hinten ). <EOS>\nZuordnung zu einer bestimmten Person jedoch schon . <EOS>\nNach intensiven Untersuchungen der k\u00fcmmerlichen Restinschrift konnte die Jahreszahl 1665 eindeutig eruiert werden . <EOS>\nZudem Hess sich in der dritten Zeile der Vorname Magdalena mit grosser Wahrscheinlichkeit ausmachen . <EOS>\nIn der Folge gelang es , die 1665 verstorbene Person in den Matrikelb\u00fcchern von Burgeis zu ermitteln . <EOS>\nDer Eintrag im Sterbebuch lautet w\u00f6rtlich : \u00ab 9. Juli 1665 obiit pietissima nobilis D(omi)na Magdalena Scirrin , Capitanea in F\u00fcrstenburg\u00bb . <EOS>\n95 Da Scir(rin bzw. Sgir(rin ) gem\u00e4ss dem vorhandenen Wappen identisch mit Sgier ist , folgt daraus , dass Magdalena Sgier Schlosshauptmannin auf der F\u00fcrstenburg war . <EOS>\nOb sie das Amt selber innehatte oder bloss die Ehefrau eines Schlosshauptmanns namens { } Fryberg war , kann nicht eindeutig belegt werden . <EOS>\nAllenfalls trifft das Zweite zu , denn wir kennen verschiedene Beispiele , wo die Gattin des Schlosshauptmanns ebenfalls als Hauptmannin bezeichnet wurde . <EOS>\n96 Archivum Heraldicum 2015 49", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0050.txt"}}
{"text": "12. Bibliographie 12. 1 Handschriftliche Quellen ( K\u00fcrzel : kursiv ) StAGR , Familienforschungskartei , B1843 . <EOS>\nFederspiel von Domat / Ems und Mals . <EOS>\nAufzeichnungen zur Genealogie . <EOS>\nNotizen aus dem 19-Jahrhundert . <EOS>\nStAGR , Familienforschungskartei , B 1844 . <EOS>\nStammtafel Federspiel , datiert vom 27. Mai 1859-Auszug der Jahre 1650\u20141850 . <EOS>\nStAGR , Familienforschungskartei , Stammbaum von Mont , Tafel X. Signatur A Sp Iii / 111 Nr. 18 oder P. Ol. 8. 4 1\u201411 oder A Sp Iii / 1 lv Sch. 4 und 5. StAGR , Familienforschungskartei , Stammtafel der Flugi von Aspermont zu Sanct Moriz im Engadin und zu Knillenberg . <EOS>\n\u2014 Das Original der Stammtafel von 1863 befindet sich in der Kantonsbibliothek Graub\u00fcnden , Signatur K 237 , Standort Ge 1. 12. 2 Literatur ( K\u00fcrzel : kursiv ) Blaas Mercedes et ab , Die F\u00fcrstenburg . <EOS>\nTappeiner Verlag 2002 . <EOS>\nGollenberg Adolf , Die B\u00fcndner Amtsleute in der Herrschaft Maienfeld 1509\u20141799 und in den Untertanen landen Veltlin , Bormio und Chiavenna 1512-1797 , in : Jhgg 1999 , S. 1-118 . <EOS>\nGollenberg Adolf , Die Bundesh\u00e4upter des Freistaat Gemeiner Drei B\u00fcnde , 1424 1799 , in : Hbg , Bd. 4 , S. 284-299 . <EOS>\nFischer Albert , Abriss der Geschichte des Bistums Chur von den Anf\u00e4ngen bis heute . <EOS>\nElektronische Daten 2008 . <EOS>\nFischer Albert , Biographische Notizen \u00fcber Johann V. Flugi bis zu seiner Wahl zum Churer Bischof 1601 , in Bm , 1995 , S. 5-29-Gatz Erwin ( Herausgeber ), Die Bisch\u00f6fe des Fleiligen R\u00f6mischen Reiches . <EOS>\nEin biographisches Lexikon . <EOS>\nDuncker & Humblot , Berlin 1990- 2001 ( 3 B\u00e4nde ) 1. 1198 bis 1448 2. 1448 bis 1648 . <EOS>\n3. 1648 bis 1803 . <EOS>\nMaissen Aluis , Die Amtsleute des Oberen Grauen Bundes . <EOS>\nBundesschreiber , Bundesweibel , Bundesstatthalter und Bundesoberst , in : Bm 4 / 2004 , S. 263-302 . <EOS>\nMaissen Augustin , Die Landrichter des Grauen Bundes 1424-1797 , Sonderdruck des Schweizer Archivs f\u00fcr Heraldik , 1990 , S. 1-132 . <EOS>\nMaissen Felici , La pleiv sco institut da beneficenza ed emprest , en Annalas da la Societ\u00e0 Retorumantscha , Annada Xc , 1977 , S. 153-173-Pfister Alexander , Il temps d\u00e9lias partidas ella Liga grischa , en Annalas 46 , 1932 . <EOS>\nPoeschel Erwin , Die Grabdenkm\u00e4ler in der Kathedrale zu Chur , Jhgg . <EOS>\n1945 . <EOS>\nSoler Leonhard , Iis de Marmels-de Caduff a Morissen , en Igl Ischi , Annada 22 , Must\u00e9r 1930 , S. 194-212 . <EOS>\n12. 3 Wappenb\u00fccher / Wappensammlungen Amstein Rudolf , Major , Sammlung b\u00fcndnerischer Familienwappen , StAGR . <EOS>\nCasura Gieri , B\u00fcndner Wappenbuch des Vorderrheintals . <EOS>\nIlanz 1937 . <EOS>\nFoppoli Marco , Gli stemmi dei commissari delle Tre Leghe a Chiavenna nel bicentenario del distacco della Valtellina dai Grigioni , in : Schweizer Archiv f\u00fcr Heraldik , 1997-11 , S. 123-136 . <EOS>\nvon Hye Franz-Heinz , Wappen in Tirol , Zeugen der Geschichte . <EOS>\nHandbuch der Tiroler Heraldik . <EOS>\nUniversit\u00e4tsverlag Wagner , Innsbruck 2004 . <EOS>\nJ\u00e4klin Dietrich , Wappen der Anno 1887 lebenden B\u00fcrgergeschlechter der Stadt Chur . <EOS>\nChur 1890 . <EOS>\nMaissen Aluis , Das Veltlin und die Grafschaften Chiavenna und Bormio . <EOS>\nHeraldische Dokumentation der B\u00fcndner Herrschaft 1512\u20141797 , in : Schweizer Archiv f\u00fcr Heraldik , Supplementum 2006 , 160 S. 50 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0051.txt"}}
{"text": "Maissen Aluis , Die Wappen im Churer Rathaus , in : Schweizer Archiv f\u00fcr Heraldik , Heft 2007-11 , S. 95-136 . <EOS>\nNotker Curti , Die Wappen der \u00c4bte von Disentis seit 1500 , in : Schweizer Archiv f\u00fcr Heraldik , 1919 , 1920 . <EOS>\nPalazzi Trivelli Francesco , Stemmi della Rezia Minore . <EOS>\nGli armoriali conservati nella Biblioteca Civica \u00ab Pio Rajna \u00bb di Sondrio . <EOS>\nIn collaborazione con il Comune di Sondrio . <EOS>\nSondrio 1996 . <EOS>\nSimmen Gerhard , Wappen zur B\u00fcndner Geschichte . <EOS>\nVerlag F. Schuler Ag , Chur 2004 . <EOS>\nWappenbuch des Kantons Graub\u00fcnden . <EOS>\nChur 1982 . <EOS>\nErweiterte Neu-Edition der Erstauflage 1953 . <EOS>\nWappen b\u00fcndnerischer Familien , Sammlung von Wappen im StAGR . <EOS>\nAbk\u00fcrzungen Annalas Annalas da la Societ\u00e0 Retorumantscha Hbg Handbuch der B\u00fcndner Geschichte Hls Historisches Lexikon der Schweiz Hbls Historisch-Biographisches Lexikon der Schweiz Lir Lexicon Istoric Retic Jhgg Jahrbuch der Historischen Gesellschaft von Graub\u00fcnden Bm B\u00fcndner Monatsblatt StAGR Staatsarchiv Graub\u00fcnden , Familienforschungskartei Kbg Kantonsbibliothek Graub\u00fcnden Fotonachweis Bild 6 Aus Wikimedia Commons : Mals_F\u00fcrstenburg [ 1 ] Bild 24 Reproduktion aus \u00ab Die F\u00fcrstenburg \u00bb von Mercedes Blaas Bild 26 Foto Jon Fanzun , Schloss Tarasp Bild 41 / 42 Kopie aus Fischer Albert , Abriss der Geschichte des Bistums Chur von den Anf\u00e4ngen bis heute . <EOS>\nElektronische Daten 2008 . <EOS>\nBild 43 / 44 Foto Tappeiner-Verlag , Lana , S\u00fcdtirol Alle \u00fcbrigen 57 Fotoaufnahmen stammen vom Verfasser Aluis Maissen . <EOS>\nAnschrift des Autors : Aluis Maissen Dipl. Ingenieur Eth / Sia Chistrisch Ch-7172 Rabius Zusammenfassung Die F\u00fcrstenburg steht in der N\u00e4he von Burgeis im oberen Vinschgau , unterhalb der Benediktinerabtei Marienberg . <EOS>\nSie wurde nach den Bisch\u00f6fen von Chur benannt , die bis zur S\u00e4kularisierung im Jahr 1803 Reichsf\u00fcrsten waren . <EOS>\nHauptziel dieser Arbeit ist die Darstellung s\u00e4mtlicher Wappenbilder der F\u00fcrstenburg , die in heraldischer Hinsicht professionell beschrieben werden sollen . <EOS>\nDie Geschichte der F\u00fcrstenburg wird dabei nicht neu geschrieben , im Gegenteil , es geht haupts\u00e4chlich um die Wappenkunst dieser Burg . <EOS>\nDiese wertvollen Zeugen der Geschichte werden in einen historischen Rahmen gestellt . <EOS>\nVertreten sind in erster Linie Wappen von F\u00fcrstbisch\u00f6fen und Schlosshauptleuten der F\u00fcrstenburg , die mehrheitlich B\u00fcndner waren . <EOS>\nDer Autor hat sich in zahlreichen Beitr\u00e4gen mit B\u00fcndner Wappen befasst , und die Fresken der F\u00fcrstenburg werden diese Arbeiten ideal erg\u00e4nzen . <EOS>\nDie heraldischen Embleme werden durch biographische Texte \u00fcber die F\u00fcrstbisch\u00f6fe und Schlosshauptleute historisch begleitet . <EOS>\nZudem werden Wappen aus dem B\u00fcndnerland herangezogen , um auf interessante Parallelen und Varianten hinzuweisen . <EOS>\nEbenfalls werden Wappenfresken und Wappenskulpturen auf den Friedh\u00f6fen von Mals , Burgeis und Riffian im Passeiertal integriert , sowie Wappen an der Hauptfassade des Ansitzes Lichteneck auf dem Platz in Mals . <EOS>\nDie Beschreibung der F\u00fcrstenburger Wappen gruppiert sich um folgende Titel : \u2014 Wappen des F\u00fcrstbischofs Paul Ziegler 1505 / 09-1541 \u2014 Die Schlosskapelle mit dem Wappen des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta 1565\u20141581 \u2014 Wappen im Kapellenvorraum im Osttrakt \u2014 Wappen des F\u00fcrstbischofs Peter Rasch\u00e8r 1581-1601 \u2014 Wappen des F\u00fcrstbischofs Johannes V. Flugi von Aspermont 1601\u20141627 \u2014 Wappen des F\u00fcrstbischofs Duri Vi . <EOS>\nde Mont 1661\u20141692 \u2014 Wappen der Freiherren von Federspiel . <EOS>\nF\u00fcrstbisch\u00f6fe , Landrichter , Schlosshauptleute Archivum Heraldicum 2015 51", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0052.txt"}}
{"text": "\u2014 Ansitz Lichtenegg auf dem Platz in Mals \u2014 Wappen von Schlosshauptm\u00e4nnern auf der F\u00fcrstenburg \u2014 Grabdenkm\u00e4ler in Mals und Burgeis Besonders wertvoll sind die Zieglerwappen in einem Korridor des Nordosttraktes . <EOS>\nDiese Wappenfresken sind beinahe 500 Jahre alt und mit hoher Wahrscheinlichkeit die \u00e4ltesten auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nIn der Schlosskapelle ist ein ebenfalls gut erhaltenes Wappen des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta vorhanden . <EOS>\nDie Burgkapelle \u00fcber der gew\u00f6lbten Toreinfahrt liess der F\u00fcrstbischof ( 1565\u20141581 ) errichten . <EOS>\nGem\u00e4ss der Inschrift ist sie den hl. Florin und Luzi und der Jungfrau Maria gewidmet . <EOS>\nHier muss erw\u00e4hnt werden , dass es wenige Wappen des F\u00fcrstbischofs Beat \u00e0 Porta gibt . <EOS>\nVor allem in der Churer Kathedrale sucht man vergebens nach seinen Emblemen . <EOS>\nDeshalb haben wir an dieser Stelle das \u00e0 Porta Wappen auf der F\u00fcrstenburg bevorzugt behandelt . <EOS>\nEine sehr sch\u00f6ne Wappenskulptur befindet sich zudem auf dem Grabstein des F\u00fcrstbischofs in der Wallfahrtskirche zu Riffian im Passeiertal . <EOS>\nF\u00fcrstbischof Beat \u00e0 Porta war im Jahr 1590 in seiner Pfarrei Tirol gestorben und in der Wallfahrtskirche beigesetzt worden . <EOS>\nAnstelle eines Doppelwappens zeigt die Steinskulptur ein geviertes Bischofswappen . <EOS>\nDie meisten Wappen , die einer Einzelperson zugeordnet werden k\u00f6nnen , geh\u00f6ren F\u00fcrstbischof Peter Rasch\u00e8r . <EOS>\nAuf der F\u00fcrstenburg gibt es insgesamt sieben Rasch\u00e8r-Wappen , f\u00fcnf davon k\u00f6nnen dem F\u00fcrstbischof Peter Rasch\u00e8r zugeordnet werden , die anderen zwei Schlosshauptleuten . <EOS>\nDas sch\u00f6nste Exemplar , ein Wappenfresko , befindet sich an der S\u00fcdwand des Kapellenvorraumes . <EOS>\nDie nachfolgenden F\u00fcrstbisch\u00f6fe Johannes V. Flugi von Aspermont und Duri de Mont hinterliessen ihrerseits jeweils nur ein Wappenfresko auf der Burg , die zum besseren Verst\u00e4ndnis mit ihren Wappen im B\u00fcndnerland verglichen werden . <EOS>\nZahlreich sind indessen die heraldischen Spuren , welche die Freiherren von Federspiel hinterliessen . <EOS>\nSie waren immerhin mit zwei F\u00fcrstbisch\u00f6fen und zwei Schlosshauptleuten f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit im Vinschgau vertreten . <EOS>\nDie zwei Schlosshauptleute machten auch in den Drei B\u00fcnden gl\u00e4nzende politische Karrieren . <EOS>\nZudem waren die Federspiels verwandtschaftlich eng vernetzt . <EOS>\nAls Beispiel f\u00fchren wir hier den ehemaligen Landrichter und Schlosshauptmann Luzi Rudolf von Federspiel an. Er war Neffe von F\u00fcrstbischof Ulrich Vi . <EOS>\nde Mont , Bruder des F\u00fcrstbischofs Ulrich Vii . <EOS>\nvon Federspiel , Vater des j\u00fcngeren Bischofs Johann Anton von Federspiel und Schwager des F\u00fcrstbischofs Josef Benedikt von Rost . <EOS>\nIn einem der letzten Kapitel werden die Wappenfresken von ehemaligen Schlosshauptleuten beschrieben , die ihre Wappen neben den F\u00fcrstbisch\u00f6fen zu platzieren wussten . <EOS>\nBesonderes Gewicht wurde auf die Wappenvermehrungen gelegt . <EOS>\nMit der Wahl eines neuen Bischofs wurde dieser jeweils vom Kaiser zum Reichsf\u00fcrsten des Heiligen R\u00f6mischen Reiches ernannt . <EOS>\nDamit durfte er sein Wappen vermehren . <EOS>\nZum Stammwappen der Familie kam immer das Wappentier des Bistums Chur dazu , der Steinbock . <EOS>\nH\u00e4ufig wurde dieser in der gevierten Form des Schildes hinzugef\u00fcgt , oft aber auch in einem Parallelwappen . <EOS>\nBesonders ausf\u00fchrlich beschrieben ist die zweimalige Vermehrung des freiherrlichen Wappens des Luzi Rudolf von Federspiel zu Lichteneck im Abschnitt 8 / IIIb . <EOS>\nRiassunto Ii Castello Principe / F\u00fcrstenburg si trova nei pressi di Burgusio / Burgeis in Alta Val Venosta appena al di sotto dell'abbazia benedettina di Monte Maria / Marienberg . <EOS>\nCos\u00ee \u00e8 chiamato dal legame con i vescovi di Coira che fino alla secolarizzazione del 1803 erano stati principi dell'Impero . <EOS>\nScopo principale di questo lavoro \u00e8 la presentazione di tutti gli stemmi , descritti in termini professionali sotto il punto di vista dell'araldica . <EOS>\nNon viene per questo scritta di nuovo la storia del castello ; il riferimento infatti \u00e8 principalmente solo all ' arte araldica ivi pr\u00e9sente . <EOS>\nQueste preziose testimonianze del passato vengono comunque considerate in una cornice storica . <EOS>\nVi sono raffigurate anzitutto le insegne dei vescovi-principi e dei capitani del castello , che furono per lo pi\u00fc grigioni . <EOS>\nL'autore si \u00e8 gi\u00e0 impegnato in numerosi esempi di stemmi dei Grigioni . <EOS>\nGli affreschi del Castello Principe / F\u00fcrstenburg completano questa sua indagine . <EOS>\nGli emblemi araldici sono storicamente accompagnati da testi biografici sui vescovi-principe e sui capitani del castello . <EOS>\nInoltre sono proposti vari stemmi del territorio grigione per i necessari confronti per trovarne paralleli e varianti . <EOS>\nAlio stesso modo il lavoro viene integrato con insegne affrescate e in scultura dei cimiteri di Malles / 52 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0053.txt"}}
{"text": "Mals , Burgusio / Burgeis e Rifiano / Riffian m Val Passiria / Passeiertal e inoltre stemmi sulla facciata principale d\u00e9lia Casa Lichteneck ( piccolo castello ) nella piazza di Malles / Mals . <EOS>\nLe descrizioni delle insegne araldiche dei vescovi-principe sono raggruppate sotto i seguenti titoli : - Stemmi del vescovo-principe Paul Ziegler 1505 / 09-1541 - La cappella del castello con gli stemmi del vescovo-principe Beat \u00e0 Porta 1565-1581 - Stemmi nella atrio della cappella nell'ala di levante - Stemmi del vescovo-principe Peter Rasch\u00e8r 1581-1601 - Stemmi del vescovo-principe Johannes V Flugi de Aspermont 1601\u20141627 - Stemmi del vescovo-principe Duri Vi de Mont 1661-1692 - Stemmi dei signori di Federspiel . <EOS>\nVescoviprincipe , giudici ( Landrichter ) e capitani del castello - Casa Lichtenegg sulla piazza di Malles / Mals - Stemmi dei capitani del castello F\u00fcrstenburg - Monumenti tombali a Malles / Mals e Burgusio / Burgeis Di particolare importanza sono le insegne del vescovo-principe Ziegler nel corridoio dell'ala settentrionale . <EOS>\nQuesti stemmi affrescati hanno 500 anni e probabilmente sono i pi\u00f9 antichi del castello . <EOS>\nNella cappella del castello si trova uno stemma del vescovo-principe Beat \u00e0 Porta altrettanto ben conservato . <EOS>\nLa cappella , situata sopra le volte dell'ingresso , fu fatta costruire dallo stesso vescovo-principe ( 1565-1581 ). <EOS>\nCorne si legge nella scritta , la cappella \u00e8 dedicata ai santi Florino e Lucio e alla Vergine Maria . <EOS>\nDel vescovo-principe Beat \u00e0 Porta esistono pochi stemmi . <EOS>\nNella cattedrale di Coira si cerca invano un suo emblema . <EOS>\nPer questo si \u00e8 con preferenza preso in considerazione questo del castello di F\u00fcrstenburg . <EOS>\nUn bellissimo stemma scolpito si trova sulla pietra tombale di questo vescovo-principe nel santuario di Rifiano / Riffian . <EOS>\nIi vescovo-principe Beat \u00e0 Porta mori nel 1590 in quella parrocchia tirolese della sua diocesi e fu sepolto nel santuario . <EOS>\nAi posto dello scudo partito , la scultura mostra uno stemma vescovile inquartato . <EOS>\nLa maggior parte delle insegne , assegnate a una singola persona , appartengono al vescovo-principe Peter Rasch\u00e8r . <EOS>\nNel castello F\u00fcrstenburg sono in tutto sette stemmi del Rasch\u00e8r , cinque attribuiti direttamente al vescovo-principe , gli altri due ai capitani del castello . <EOS>\nL'esempio pi\u00f9 bello , uno stemma affrescato , si trova sulla parete sud dell'atrio della cappella . <EOS>\nI successor ! <EOS>\nJohannes V Flugi de Aspermont e Duri de Mont hanno lasciato nel castello un solo stemma in affresco ciascuno , che per essere meglio decifrati vengono confrontati con quelli esistenti nei Grigioni . <EOS>\nNumerose sono le tracce araldiche lasciate dai signori di Federspiel . <EOS>\nEssi furono per lungo tempo presenti in Val Venosta nelle figure di due vescovi-principi e di due capitani del castello . <EOS>\nQuesti due capitani fecero nelle Tre Leghe anche una brillante carriera politica . <EOS>\nInoltre i Federspiel furono strettamente uniti nella parentela . <EOS>\nA titolo d1 esempio ricordiamo il giudice ( Landrichter ) e capitano Luzi Rudolf von Federspiel . <EOS>\nEgli era nipote del vescovoprincipe Ulrich Vi de Mont , fratello del vescovo-principe Ulrich Vii von Federspiel , padre del vescovo Johann Anton von Federspiel e cognato del vescovo-principe Josef Benedikt von Rost . <EOS>\nIn uno degli ultimi capitoli vengono descritti gli stemmi affrescati dei capitani del castello , che posera le loro insegne accanto a quelle dei vescovi-principe . <EOS>\nParticolare importanza vien data alla modifica di ampliamento dello stemma . <EOS>\nAlla sua elezione , il nuovo vescovo veniva nominato dall ' imperatore principe del Sacro Romano Impero , percio egli doveva modificare , ampliandola , la sua insegna : alio stemma di famiglia veniva unito quello con lo stambecco del vescovado di Coira . <EOS>\nLo stemma curiense con lo stambecco veniva inserito nello scudo inquartato o in quello partito . <EOS>\nIn modo dettagliato viene descritta la modifica d'ampliamento per due volte attuata nello stemma del signore Luzi Rudolf von Federspiel zu Lichtenegg nel capitolo 8 / IIIb . <EOS>\n( trad . <EOS>\nGianluigi Garbellini ) Archivum Heraldicum 2015 53", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0054.txt"}}
{"text": "Anmerkungen 1 Abt Markus Spanier Osb . <EOS>\n2 Frau Dr. Monika Aondio . <EOS>\n3 Mercedes Blaas et al . <EOS>\n, Die F\u00fcrstenburg . <EOS>\nTappeiner Verlag 2002 . <EOS>\n4 Dr. Mercedes Blaas , ( http: / / www . <EOS>\nfachschule-fuerstenburg . <EOS>\nit / Geschichte ). <EOS>\n5 Martin Laimer , Die F\u00fcrstenburg , S. 189 . <EOS>\n6 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 75 , 97 , 109 . <EOS>\n7 Quellen f\u00fcr Biographie von Paul Ziegler : Gatz , Die Bisch\u00f6fe des Heiligen R\u00f6mischen Reiches , Bd. 2 , S. 771-773 , von Pierre Louis Surchat . <EOS>\n- Albert Fischer , Di\u00f6zesanarchivar , Abriss der Geschichte des Bistums Chur von den Anf\u00e4ngen bis heute . <EOS>\nElektronische Daten 2008 . <EOS>\n\u2014 Hls , Stichwort Paul Ziegler , Pierre Louis Surchat . <EOS>\n- M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 65-67 . <EOS>\n- Ad. Collenberg , Bundesh\u00e4upter , S. 287 . <EOS>\n8 Wappensammlung von R. Jenny im StAGR . <EOS>\n- Aluis Maissen , Das Veltlin , S. 50 , Bild 48. 9 Zieglerwappen ohne Helm und Helmzier . <EOS>\n10 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 75. 11 Wappen ohne Helm und Helmzier . <EOS>\n12 Gatz , Die Bisch\u00f6fe des Heiligen R\u00f6mischen Reiches , Bd. 2 , S. 549 , 550 , von Pierre Louis Surchat . <EOS>\n13 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 68. 14 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 69. 15 Hls , Stichwort Beat \u00e0 Porta , Pierre Louis Surchat ) 16 Martin Laimer , Die F\u00fcrstenburg , S. 188 . <EOS>\n17 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 75 , 97. 18 Siehe Grabmal f\u00fcr Joseph Moritsch ( f 1839 ) auf dem Friedhof von Mals . <EOS>\n19 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 73. 20 Diese Biographie st\u00fctzt sich im Wesentlichen auf den Text von Pierre Louis Surchat in Gatz , Die Bisch\u00f6fe des Heiligen R\u00f6mischen Reiches , Bd. 2 , S. 569 , 570 . <EOS>\n21 Das Wappen ist stark verwittert , sodass nicht alle Tinkturen deutlich erkennbar sind . <EOS>\n22 Martin Laimer , Die F\u00fcrstenburg , S. 189 , 190 . <EOS>\n23 Reproduktion aus der Publikation \u00ab Die F\u00fcrstenburg \u00bb. <EOS>\nZur Zeit der Fotoaufnahmen in Burgeis stand diese Kachel nicht zur Verf\u00fcgung . <EOS>\n24 Geburts- und Todesdatum gehen aus der Grabinschrift in der Churer Kathedrale hervor . <EOS>\n25 Stammtafel Flugi , Abschnitt \u00fcber Junker Andreas von Flugi und seine Familie . <EOS>\n\u2014 A. Fischer , Biographische Notizen , S. 8 , 23. 26 A. Fischer , Biographische Notizen , S. 13 , 24. 27 A. Fischer , Biographische Notizen , S. 14 bis 17. \u2014 Hls , Pierre Surchat , Bischof Johann V. Flugi von Aspermont . <EOS>\n28 Gem\u00e4ss der Inschrift auf dem Portrait im Rittersaal des bisch\u00f6flichen Schlosses in Chur fand die Wahl am 1. Februar 1601 statt . <EOS>\nAuch die Stammtafel Flugi erw\u00e4hnt den 1. Februar 1601 . <EOS>\n29 A. Fischer , Biographische Notizen , S. 18 bis 21. Fischer gibt den 9-Februar 1601 als Datum der Bischofswahl an. - Pierre Surchat , Hls , Bischof Johann V. Flugi von Aspermont . <EOS>\n- Stammtafel Flugi , Abschnitt \u00fcber Bischof Johann V. Flugi von Aspermont . <EOS>\n30 Albert Fischer , Abriss der Geschichte des Bistums Chur von den Anf\u00e4ngen bis heute . <EOS>\nElektronische Daten 2008 . <EOS>\n31 Adolf Collenberg , Lir , dretgira nauscha . <EOS>\n32 A. Fischer , Biographische Notizen , S. 18 bis 21. \u2014 Pierre Surchat , Hls , Bischof Johann V. Flugi von Aspermont . <EOS>\n33 1612-1619 Kaiser des Heiligen R\u00f6mischen Reiches Deutscher Nation . <EOS>\n34 G. Simmen , Wappen , S. 138 , 139 . <EOS>\n\u2014 A. Fischer , Biographische Notizen , S. 8. - Hls , Pierre Surchat , Stichwort Johann Flugi . <EOS>\n35 A. Fischer , Biographische Notizen , S. 8 , 10. 36 Stammtafel Flugi , Abschnitt \u00fcber Johannes Vi . <EOS>\nFlugi von Aspermont . <EOS>\n37 Alexander Pfister , Il temps d\u00e9lias partidas ella Liga grischa , in : Annalas 46 , 1932 , S. 64 , 65. - Hls , Stichwort von Mont - Hbg , Bd. 4 , S. 291 / 292 . <EOS>\n- Ag. Maissen , Die Landrichter , S. 15. \u2014 Aluis Maissen : Die Amtsleute . <EOS>\nS. 263-302 , speziell \u00fcber Luzius de Mont S. 279 . <EOS>\n38 StAGR , Familienforschungskartei , Stammbaum von Mont , Tafel X. \u2014 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 103 , Erwin Poeschel , Grabdenkm\u00e4ler , S. 67-68 . <EOS>\n39 Gatz , Die Bisch\u00f6fe des Heiligen R\u00f6mischen Reiches , Bd. 3 , S. 313 , 314 , von Pierre Louis Surchat . <EOS>\n\u2014 Albert Fischer , Abriss der Geschichte des Bistums Chur von den Anf\u00e4ngen bis heute . <EOS>\nElektronische Daten 2008 . <EOS>\n40 StAGR , Familienforschungskartei , B 1843 . <EOS>\nFederspiel , Aufzeichnungen , und B 1844 . <EOS>\nStammtafel Federspiel . <EOS>\n41 Erwin Poeschel , Grabdenkm\u00e4ler , S. 67 , 68. 42 StAGR , Familienforschungskartei , B 1843 . <EOS>\nFederspiel , Aufzeichnungen , und B 1844 . <EOS>\nStammtafel Federspiel . <EOS>\n\u2014 Ad. Collenberg , Amtsleute S. 72. 43 Die Salis-Zizers sind die katholischen Salis . <EOS>\n44 Der Bruder des F\u00fcrstbischofs , Schlosshauptmann Luzi Rudolf von Federspiel zu Lichtenegg , war massgeblich an den Verhandlungen beteiligt . <EOS>\n45 Gatz , Die Bisch\u00f6fe des Heiligen R\u00f6mischen Reiches . <EOS>\nBd. 3 , S. 105 , 106 , Pierre Louis Surchat . <EOS>\n46 Helmut Stampfer , Die F\u00fcrstenburg , S. 231 . <EOS>\n47 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 109- 48 Joseph Benedikt von Rost erblickte am 17. Februar 1696 in Vils / Tirol als Sohn des Johann Anton Freiherr von Rost und der Maria Jakobea Felizitas Sch\u00fctz das Licht der Welt . <EOS>\nSein Vater war kaiserlicher Gesandter bei den Drei B\u00fcnden und residierte als solcher auf Schloss Rh\u00e4z\u00fcns . <EOS>\n49 StAGR , Familienforschungskartei , B 1843 . <EOS>\nFederspiel , Aufzeichnungen . <EOS>\n50 StAGR , Familienforschungskartei , B 1843 . <EOS>\nFederspiel , Aufzeichnungen , und B 1844 . <EOS>\nStammtafel Federspiel . <EOS>\n- M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 105 . <EOS>\n51 Vergleiche dazu Bild 40 und die entsprechende Inschrift . <EOS>\n52 M. Blass , Die F\u00fcrstenburg , Partieller Stammbaum S. 103 . <EOS>\n\u2014 Ag. Maissen , Die Landrichter , S. 99- 53 Ag. Maissen , Die Landrichter , S. 99. 54 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 109- 55 Der Landrichter : In der Fr\u00fchzeit des Grauen Bundes war der Landrichter eine Art Staatsoberhaupt , er war sozusagen der Pr\u00e4sident einer freien Nation . <EOS>\nDer Landrichter wurde f\u00fcr ein Jahr gew\u00e4hlt und musste gem\u00e4ss der geltenden Verfassung alternierend aus einem der drei Herrschaftsgebiete Disentis , Rh\u00e4z\u00fcns und Sax stammen . <EOS>\nDie wichtigsten Aufgaben des Landrichters waren : Vertretung des Bundes nach Aussen , Einberufung des Bundestages , Leitung der Gesch\u00e4fte im Bundestag und im Bundesgericht und Verwahrung des Siegels und des Archivs . <EOS>\nDem Landrichter war der Aufenthalt ausserhalb des Bundes w\u00e4hrend der Amtsdauer untersagt . <EOS>\nNach der Vereinigung der einzelnen B\u00fcnde im Jahre 1524 bildete der Landrichter zusammen mit den H\u00e4uptern des Gotteshausbundes und des Zehngerichtenbundes die Regierung des Freistaats Gemeiner Drei B\u00fcnde . <EOS>\nDie drei Bundesh\u00e4upter hiessen:Im Grauen Bund Landrichter , im Gotteshausbund Bundespr\u00e4sident und im Zehngerichten Bund Bundeslandammann . <EOS>\n( Ai . <EOS>\nMaissen , Die Amtsleute , S. 264-266 ). <EOS>\n54 Archivum Heraldicum 2015", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0055.txt"}}
{"text": "30 Ad. Collenberg , Bundesh\u00e4upter , S. 295 , 296 . <EOS>\n57 Ai . <EOS>\nMaissen , Die Amtsleute , S. 265 . <EOS>\n8 Dies geschah zum ersten Mal 1708 , siehe Bilder 38 und 39- - Hls , Stichwort Federspiel , R. B\u00fchler . <EOS>\n- Gem\u00e4ss anderen Quellen geschah dies sp\u00e4ter , n\u00e4mlich 1718 ( StAGR , B 1844 , Stammtafel Federspiel ) bzw. 1728 ( Ag. Maissen , Die Landrichter , S. 99 ). <EOS>\nDie erste Wappenvermehrung von 1708 spricht deutlich f\u00fcr das Jahr 1702 . <EOS>\n39 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 109 . <EOS>\nStAGR , Familienforschungskartei , B 1843 . <EOS>\nFederspiel , Aufzeichnungen . <EOS>\n- M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 109 . <EOS>\nStAGR , Familienforschungskartei , B 1843 . <EOS>\nFederspiel , Aufzeichnungen . <EOS>\nInschrift auf dem Wappenbild von Rost . <EOS>\n\" Brustschild des Doppeladlers : \u00ab Gespalten , rechts in Silber schwarzer Balken , links Silber . <EOS>\n\u00bb Die Blasonierung des Brustschildes ist vorl\u00e4ufiger Natur . <EOS>\nSie muss noch hinterfragt werden , denn normalerweise steht an dieser Stelle das \u00f6sterreichische Wappen . <EOS>\nVergleiche dazu die Ausf\u00fchrungen zu Bild 46. Hls , Stichwort Johann Baptist Anton von Federspiel , von P. L. Surchat . <EOS>\nStAGR , Familienforschungskartei , B 1844 . <EOS>\nStammtafel Federspiel und B 1843 , Federspiel , Aufzeichnungen . <EOS>\nDie hier aufgef\u00fchrten Namen sind mit Vorsicht zu interpretieren . <EOS>\nDieses Datum steht so auf dem Grabmal in Burgeis . <EOS>\nAuf dem Portrait in Bild 43 steht im Juli 1745 . <EOS>\nSo erw\u00e4hnt in der Inschrift auf dem Portrait von Johann Anton von Federspiel . <EOS>\nInschrift auf Portrait des Johann Anton von Federspiel . <EOS>\nM. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 117 und Anmerkungen 678 , 681 . <EOS>\nAg. Maissen , Die Landrichter , S. 99. - Johann Anton Baptist Buol von Schauenstein , damals Herr auf Schloss Rh\u00e4z\u00fcns , war der Vater des F\u00fcrstbischofs Karl Rudolf Buol von Schauenstein . <EOS>\nM. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 109- \u2014 Inschrift auf Portrait des Johann Anton von Federspiel . <EOS>\nAg. Maissen , Die Landrichter , S. 99- \" Inschrift auf dem Grabmal in der Kirche von Burgeis . <EOS>\nAus Platzgr\u00fcnden wurde das Grabmal hier nicht abgebildet . <EOS>\n5 \u00dcber ihre Regentschaft berichtet M. Baas , Die F\u00fcrstenburg , ausf\u00fchrlich auf S. 115f . <EOS>\n' M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 117 und Anmerkung 696 . <EOS>\nSchreiben von Dr. Michael G\u00f6bl , Staatsarchiv Wien , vom 31. Oktober 2012 . <EOS>\nGrabinschrift in Mals . <EOS>\n\u2014 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 117 . <EOS>\n77 StAGR , Familienforschungskartei , B 1843 . <EOS>\nFederspiel , Aufzeichnungen . <EOS>\n- M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 102 , 109 , Anmerkung 607 . <EOS>\n811 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 75 , 97. Vergleiche dazu das Wappen des Churer Zunftmeisters Peter Martin Rasch\u00e8r . <EOS>\nSiehe Aluis Maissen , Die Wappen im Churer Rathaus , in : Schweizer Archiv f\u00fcr Heraldik , ^ Heft 2007-11 , S. 125 . <EOS>\n8 \" M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 75 , 97. Aluis Maissen , Das Veltlin , S. 116 . <EOS>\n\u2014 Das alte Scarpatetti Wappen wurde mir freundlicherweise von Marco Foppoli \u00fcbermittelt . <EOS>\nM. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , p. 64. 85 Aluis Maissen , Das Veltlin , S. 98 , 99 und Anmerkung 157 . <EOS>\n86 Romanisch : Duri de Mont . <EOS>\nDeutsch : Ulrich von Mont . <EOS>\n87 Leonhard Sol\u00e8r , Ils de Marmels-de Caduff , S. 201\u2014205 . <EOS>\n- Felici Maissen , La pleiv , S. 155-159- - M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 103 . <EOS>\n88 Gieri Casura , B\u00fcndner Wappenbuch des Vorderrheintals . <EOS>\nIlanz 1937 . <EOS>\n89 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 101-103 . <EOS>\n\u2014 Matrikelb\u00fccher ( Sterbebuch 1665 ) Burgeis . <EOS>\n90 Vincenz kommt sowohl als Vorname als auch als Nachname vor . <EOS>\n91 M. Blaas , Die F\u00fcrstenburg , S. 101-103 , 109- 92 Ad. Collenberg , Bundesh\u00e4upter ,, 295 , 296 . <EOS>\n93 Zitat aus dem Buch Sirach . <EOS>\n94 Blasonierung gem\u00e4ss Gieri Casura , B\u00fcndner Wappenbuch des Vorderrheintals . <EOS>\nIlanz 1937 . <EOS>\n95 Matrikelb\u00fccher der Pfarrei Burgeis . <EOS>\nDie deutsche \u00dcbersetzung lautet : \u00bb Am 9-Juli 1665 starb die sehr fromme adelige Herrin Magdalena Scir(rin ) ( Sgier ), Hauptmannin in F\u00fcrstenburg . <EOS>\n\u00bb Sichtung der B\u00fccher durch P. Dr. Martin Angerer . <EOS>\n96 Vergleiche dazu die Bilder 40 und 52. - Gem\u00e4ss Mercedes Blaas \u00ab Die F\u00fcrstenburg \u00bb gab es keinen Schlosshauptmann Fryberg auf der F\u00fcrstenburg . <EOS>\nIhrer Vermutung , dass es sich bei Magdalena Sgier deshalb um die erste Frau des Schlosshauptmanns Johann de Caduff de Marmels handeln k\u00f6nnte , widerspricht das Fryberg-Wappen auf der rechten Seite des Grabmals . <EOS>\nGegen die These spricht zudem die Tatsache , dass es sich bei diesem Wappen auf keinen Fall um ein Caduff-Wappen handelt . <EOS>\nDie Caduffs f\u00fchrten zwei verschiedene Wappen , n\u00e4mlich das Stammwappen mit dem Antoniuskreuz , und sp\u00e4ter das Wappen der de Marmels . <EOS>\nDie Zuordnung bleibt vorderhand noch etwas unsicher . <EOS>\nArchivum Heraldicum 2015 55", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/ahe/2015_129", "filename": "ahe-004_2015_129_0056.txt"}}
{"text": "Widerspruch Beitr\u00e4ge zur sozialistischen Politik Neo-Kolonialismus 1492 - 1992 : Unterdr\u00fcckung , Ausbeutung und Widerstand ; Menschen- und Minderheitenrechte ; Bilder Afrikas in Europa ; \u00d6kofeminismus , Frauen und Landrechte ; Self-Reliance , Weltmarkt , Iwf / Weltbank ; Kapitalflucht , alternative Entwicklungspolitik E. Dussel , G. Hauck , R. K\u00f6ssler , H. Melber , Ch. P. Scherrer , G. Hischier , Ch. Radtke , E. M\u00e4rke , C. Wacker , T. Locher , H. Furrer , Ai Imfeid , Ch. Neugebauer , U. H\u00e4nsenberger , R. Strehle , C. Kn\u00f6pfel Diskussion Moralische Vernunft und praktische Solidarit\u00e4t : M. Wicki Angriff der neoliberalen Ordnungspolitik : H. Sch\u00e4ppi Rezensionen / Zeitschriftenschau 11. Jg. / Heft 22 - Dezember 1991 Fr. 15.", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0213.txt"}}
{"text": "Stiftung Studienbibliothek Zur Geschichte Der Arbeiterbewegung Quellenstrasse 25 , 8005 Z\u00fcrich Tel. 01 / 271 80 22 Mo. - Fr. 9 - 13 und 14-18 Uhr Bei uns liegen nicht 3 sondern 300 Zeitungen und Zeitschriften Utffler zum t\u00e4glichen Lesen aus ! <EOS>\nll\u00efCRNATlVL . <EOS>\nTjchjuft | CtCLS Zutc Ii St Wir haben Literatur zu : Arbeiterbewegung , Sozialismus / Kommunismus , Parteien und Gewerkschaften , Tarnschriften und andere illegale Publikationen , Geschichte ( allgemein , regional und lokal ), Schweiz , Deutschland , Ddr , Faschismus , Nationalsozialismus und Widerstand , Judenverfolgung , Spanischer B\u00fcrgerkrieg , Stalinismus , Exilliteratur , Arbeiterkunst , - literatur , - fotografie und - film , Philosophie ( Benjamin , Bloch , Luk\u00e2cs , Marcuse , u. v. a ) in 30'000 Einzelwerken . <EOS>\nImpressum Herausgeber : Redaktionsadresse : Redaktionssitz : Satz Druck : Copyright : Preise : F\u00f6rderverein : Redaktionskollektiv Widerspruch , Martin Bondeli . <EOS>\nPeter Farago , Pierre Franzen . <EOS>\nStefan Howald , Giaco Schiesser . <EOS>\nWalterSch\u00f6ni , UrsSekinger , JakobTanner . <EOS>\nRetoTognina Widerspruch , Postfach 652 , 8026 Z\u00fcrich , Pc 80- 56062-5 c o Studienbibliothek zur Geschichte der Arbeiterbewegung , Quellenstr . <EOS>\n25 , 8005 Z\u00fcrich Satzladen Basel Adag Z\u00fcrich Alle Rechte vorbehalten . <EOS>\nNachdruck , auch auszugsweise , sowie \u00dcbersetzungen und fotomechanische Vervielf\u00e4ltigungen von Beitr\u00e4gen bed\u00fcrfen der vorherigen schriftlichen Genehmigung der Redaktion . <EOS>\nWiderspruch erscheint halbj\u00e4hrlich . <EOS>\nEinzelheft 15 Fr. , Jahresabo 26 Fr. ( inkl. Porto und Versand ; schriftliche K\u00fcndigung per Jahresende ) 120 Fr. pro Jahr ( inkl. 2 Heftnummern ) F\u00f6rderverein Widerspruch , Postfach . <EOS>\n8059 Z\u00fcrich .", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0214.txt"}}
{"text": "SgS'x\u00ef'- '' Bitte frankieren Absender / in : Name Vorname Strasse Plz Wohnort Widerspruch Postfach Ch - 8026 Z\u00fcrich", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0215.txt"}}
{"text": "Auch ich m\u00f6chte als Mitglied des F\u00f6rdervereins Wider-Spruch das Zeitschriftenprojekt sichern und einen schrittweisen Ausbau erm\u00f6glichen . <EOS>\nFr. 120 . <EOS>\n-- / Jahr ; inkl. die beiden Hefte . <EOS>\nSendet mir die entsprechenden Un terlagen Name Vorname Strasse Plz Wohnort Bestell-Talon : Ex. Nr. 22 , Neo-Kolonialismus , Fr. 15. \u2014 Ex. Nr. 21 , Neuer Rassismus ( 2. Auflage ), Fr. 15. --Ex . <EOS>\nNr. 20 , Schweiz - Europa / Strategien , Fr. 12. --Ex . <EOS>\nNr. 19 , Sozialismus am Ende ? <EOS>\n/ Krise der Demokratie , Fr. 12. \u2014 Ex. Nr. 18 , Aufkl\u00e4rung und Verdr\u00e4ngung ( 2. Auflage ), Fr. 12. \u2014 Ex. Nr. 17 , Schweizer Armee Macht Krieg , Fr. 12. -Ex. Nr. 16 , Diktatur des Marktes - Frauen , Arbeit , Fr. 12. \u2014 Ex. Nr. 15 , ' 68 ' - Bruch und Kontinuit\u00e4t , Fr. 12. --Ex . <EOS>\nNr. 14 , Normalit\u00e4t , Ausgrenzung & Widerstand ( 2. Aufl. ), Fr. 8. \u2014 Ex. Nr. 13 , Nation , Volk und Rassismus , Fr. 8. \u2014 Ex. Nr. 9 , Psychokultur ( 3. Aufl. ), Fr. 6. \u2014 Ex. Sonderband 2 , Schuldenkrieg & CH-Finanzkapital ( 2. Aufl. ), Fr. 12. --Ex . <EOS>\nSonderband 1 , Arbeitsfrieden - Realit\u00e4t eines Mythos , Fr. 8. \u2014 Abonnement ab Nr ( Fr. 26. ~ / Jahr : 2 Hefte , inkl. Porto und Versand ). <EOS>\nSpenden und Einzahlungen an : \" Widerspruch \", Pc 80-56062-5 , Z\u00fcrich F\u00f6rderverein Widerspruch Postfach 652 Ch - 8026 Z\u00fcrich", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0216.txt"}}
{"text": "Neo-Kolonialismus 3 Enrique Dussel Die Motivationen der Conquista Gerhard Hauck , Reinhart K\u00f6ssler , Henning Melber Macht , Markt und Menschenrechte . <EOS>\nKontinuit\u00e4ten und Modifikationen des ( Neo-)Kolonialismus Christian P. Scherrer Selbstbestimmung f\u00fcr indigene Nationalit\u00e4ten . <EOS>\nNeuere Entwicklungen im V\u00f6lker- und Minderheitenrecht Guido Hischier Abschied von der Entwicklung ? <EOS>\n\u00dcberlegungen zur Weltgesellschaft , zum transnationalen Kapitalismus und Entropie-Kolonialismus Christian Radtke Von Stockholm nach Rio. Ein \u00dcberblick \u00fcber die internationale \u00d6ko-Debatte vor der UN-Konferenz f\u00fcr Umwelt und Entwicklung ( Unc\u00e9d ) 1992 Erika M\u00e4rke Feminismus , \u00d6kologie und Entwicklung . <EOS>\nFrauenbewegung zwischen Krisenmanagement und neuer Ethik . <EOS>\nEinige Fragen Corinne Wacker Frauen und Landrechte in Kenia Toni Locher , Hans Furrer Self-Reliance statt Weltbank / Iwf ? <EOS>\nDas Beispiel Eritrea Ai Imfeid Die N\u00e9gritude - von Europa missverstanden ? <EOS>\nZum 85. Geburtstag von L\u00e9opold S. Senghor Christian Neugebauer Bilder Afrikas in Europa . <EOS>\n\u00dcber Versuche zur neokolonialen Ordnung des Fremden in der Philosophie und Ethnologie Alternative Entwicklungsstrategien f\u00fcr Afrika Erkl\u00e4rung von Dar-Es-Salaam , Tansania 12. -15 . <EOS>\n12. 1989 Urs H\u00e4nsenberger Fluchtgeld - Eldorado Schweiz. Und was auch sonst noch gegen den IWF-Beitritt spricht 7 23 41 50 63 77 83 88 95 100 113 117 Widerspruch - 22 / 91 l", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0217.txt"}}
{"text": "Res Strehle IWF-Abrakadabra und die Falle der moralischen Kritik . <EOS>\nZu Susan Georges Umgang mit dem Zauberstab 121 Carlo Kn\u00f6pfel Wie die Schweiz von Kolumbien profitiert . <EOS>\nEine Analyse der bilateralen Zahlungsbilanz 127 Diskussion Maja Wicki Furchtlos gegenw\u00e4rtig sein . <EOS>\nF\u00fcnfundf\u00fcnfzig Jahre Schweiz. Arbeiterhilfswerk : Was ist vom wachen Bewusstsein der Anf\u00e4nge geblieben ? <EOS>\n137 Flans Sch\u00e4ppi Der Angriff der neoliberalen Ordnungspolitik . <EOS>\nBemerkungen zu neuen Programmschriften f\u00fcr die schweizerische Wirtschaftspolitik von Leutwiler , Schmidheiny , Borner et . <EOS>\nal . <EOS>\n147 Rezensionen Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e4tegui : Revolution und peruanische Wirklichkeit . <EOS>\nDers : Sieben Versuche die peruanische Wirklichkeit zu verstehen ( Beat Dietschy ) 155 Tzvetan Todorov : Die Eroberung Amerikas . <EOS>\nDas Problem des Andern ( Andreas B\u00fcrgi ) 159 Fernando Mires : Im Namen des Kreuzes . <EOS>\nDer Genozid an den Indianern w\u00e4hrend der spanischen Eroberung ( Heinz Hug ) 161 Alfred W. Crosby : Die Fr\u00fcchte des weissen Mannes . <EOS>\n\u00d6kologischer Imperialismus 900- 1900 ( Henning Melber ) 162 Bade Onimode ( Hrsg ): The Imf , The World Bank and the African Debt . <EOS>\n( Haroub Othman ) 164 Chakravarthi Raghavan : Recolonisation . <EOS>\nGatt , the Uruguay Round & the Third World ( Miges Baumann ) 167 Klaus M. Leisinger : Gentechnik f\u00fcr die Dritte Welt ? <EOS>\nHunger , Krankheit und Umweltkrise ( Christoph Keller ) 169 Elmar Altvater : Die Zukunft des Marktes . <EOS>\nEin Essay \u00fcber die Regulation von Geld und Natur nach dem Scheitern des \" real existierenden Sozialismus \". <EOS>\n( Patrick Ziltener ) 172 Abraham Ashkenasi ( Hrsg. ): Das weltweite Fl\u00fcchtlingsproblem . <EOS>\nSozialwissenschaftliche Ann\u00e4herungen ( Beat Leuthardt ) 175 Weitere Literaturhinweise zu Neo-Kolonialismus 177 Zeitschriftenschau 183 Autorinnen und Autoren 188 2 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0218.txt"}}
{"text": "Editorial Wenn Europa und Nordamerika ihre Ressourcen zerst\u00f6rt haben , ist dies noch kein Grund , dass wir in unseren L\u00e4ndern dasselbe tun . <EOS>\nUnsere V\u00f6lker existieren seit Urzeiten und leisten seit dem traurigen Datum von 1492 einer Eroberung Widerstand . <EOS>\n.. <EOS>\nUnsere Entwicklung ist das Land und die Anerkennung unserer Selbstbe-Stimmung , so dass wir auf autonome Weise unseren Besch\u00e4ftigungen nachgehen k\u00f6nnen . <EOS>\nDie Befriedigung unserer eigenen Bed\u00fcrfnisse ist der Schl\u00fcssel zur Autonomie . <EOS>\nDann erst kann der Markt eine Rolle spielen . <EOS>\nAn die Internationale Gemeinschaft . <EOS>\nKoordination der Indianischen Organisationen ( Coica ). <EOS>\nDie Zukunft Amazoniens . <EOS>\nPeru 1989 Stand f\u00fcr die Weltbank 1990 die Armutsbek\u00e4mpfung noch im Vordergrund , so betitelt sie ihren diesj\u00e4hrigen Weltentwicklungsbericht \" Die Herausforderung der Entwicklung \". <EOS>\nDiese \" Standortbestimmung \" liest sich wie eine Kriegserkl\u00e4rung an die Drittweltl\u00e4nder : Sie diktiert nach dem Zusammenbruch der realsozialistischen Plan- und Kommandowirtschaften nicht nur in den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern Bedingungen und Strategien eines entfesselten Weltkapitalismus , der den Krieg um Ressourcen und Weltmarktanteile versch\u00e4rft . <EOS>\nIn diesem Bericht ist nicht mehr von Entwicklung , sondern von der schrankenlosen Liberalisierung der Handels- und Kapitalstr\u00f6me , von der weltweiten Deregulierung der Finanzm\u00e4rkte die Rede , was der diesj\u00e4hrige Bericht der UN-Konferenz f\u00fcr Handel und Entwicklung ( Unctad ) beispielsweise nicht mehr f\u00fcr verantwortbar h\u00e4lt . <EOS>\nUmso optimistischer gestalten sich die \" marktfreundlichen Strategien f\u00fcr die Dritte Welt \" ( Nzz ) aus der neoliberalen Sicht in den Metropolen der Industriestaaten , die sich der fundamentalen Krise ihres Zivilisationsmodells nicht bewusst werden . <EOS>\nDiese von den internationalen Finanzinstitutionen und ihrer Presse lancierte \" entwicklungspolitische Neuorientierung \", unmissverst\u00e4ndlich dokumentiert etwa in der Nzz \" Nachhaltiger Klimawechsel f\u00fcr die Dritte Welt \" ( 9. 11. 91 ), steuert einen aggressiven , f\u00fcr die Problemlagen der Dritten und Ersten Welt extrem verh\u00e4ngnisvollen Konfliktkurs . <EOS>\n-Das vorliegende Heft \" Neo-Kolo- : nialismus \" setzt unter anderem die Diskussionen des Widerspruch-Sonderbands 2 \" Schuldenkrieg und CH-Finanzkapital \" ( 2. Aufl. 1989 ) fort . <EOS>\nDer Befreiungstheologe und Historiker Enrique Dussel geht einleitend in seinem Beitrag den tats\u00e4chlichen Motivationen der \" Conquista \" nach . <EOS>\nEr skizziert die Akteure , interpretiert die Beweggr\u00fcnde und erschliesst die Geschichte der kolonialistischen Gewalt aus der Sicht der Indios . <EOS>\nWasf\u00fcr sie und Widerspruch-22 / 91 3", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0219.txt"}}
{"text": "die Negersklaven eine Invasion im Auftrag der spanischen Krone war , stand in vollster \u00dcbereinstimmung mit dem \" Ideal der Christenheit \". <EOS>\nEs sind die traumatischen Erinnerungen an die Barbarei im Namen des Kreuzes , die in der gegenw\u00e4rtigen , von Rom in Millionenh\u00f6he finanzierten neuen \" Evangelisierung der Welt \" verdr\u00e4ngt werden . <EOS>\nKontinuit\u00e4ten und Modifikationen neokolonialer Ausbeutungsverh\u00e4ltnisse sowie deren \u00f6konomische Strukturen und Legitimationsideologien diskutieren Gerhard Hauch , Re / nharf K\u00f6ss / er und Henning A4e / ber . <EOS>\nIm Zeichen von Fortschritt und Entwicklung , Marktrationalit\u00e4t und Modernisierung weist die gewaltsame Expansion des kapitalistischen Weltsystems nach Afrika eine ersch\u00fctternde Bilanz auf ; ebenso sind das realsozialistische Entwicklungskonzept der \" nachholenden Industrialisierung \" und die sowjetisehe Nationalit\u00e4tenpolitik gescheitert . <EOS>\nF\u00fcr die Autoren steht heute die Ausformulierung von durchsetzbaren und tragf\u00e4higen B\u00fcrger- und Menschenrechten im Vordergrund , aber auch eine Neubestimmung der internationalen Solidarit\u00e4tsarbeit . <EOS>\nNach der gravierenden Instrumentalisierung des internationalen Rechts durch die Interessenpolitik der Grossm\u00e4chte und angesichts des Auseinanderbrechens einiger Vielv\u00f6lkerstaaten gewinnen nach Christ / an P. Scherrer die neueren Bestrebungen zum Schutze der Minderheiten im Auftrag der UNO-Menschenrechtskommission erheblich an Bedeutung . <EOS>\nDie Ausarbeitung einer \" Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Rechte Indigener V\u00f6lker \" kreist zentral um das \" Selbstbestimmungsrecht \" der \" Ethnien \", der \" Nationen \" und der staatenlosen \" Gesellschaften \", die im V\u00f6lkerrecht ausgeklammert und deren Bev\u00f6lkerungsgruppen folglich ungesch\u00fctzt sind , mit anderen Worten : dem Genozid immer wieder ausgeliefert . <EOS>\nErneut in Gang gekommen ist der Grundsatzstreit \u00fcber den Begriff \" Entwicklung \", \u00fcber dessen konzeptionelle Verfassung und strategische Ausrichtung in Anbetracht der bellizistischen \" Zivilisierung \" der Konflikte internationaler Politik . <EOS>\nGuido H / schier , der in seinen \u00dcberlegungen zur Weltgesellschaft , zum transnationalen Kapitalismus und Entropie-Kolonialismus an den Beitrag ' Die Krise der neokolonialen Weltordnung ' ( s. Heft 21 ) ankn\u00fcpft , schl\u00e4gt vor , bei allem Strukturwandel der Weltgesellschaft von unten an der \" endogenen Entwicklung \" und der Verteilungsgerechtigkeit festzuhalten ; beide sind im Prinzip der neoimperialistischen \" Pax Mercatoria \" und deren dienstleistenden Institutionen entgegengesetzt . <EOS>\nDie zweite Deko-Ionisierung wird , wenn der laufenden Zerst\u00f6rung der Weltgesellschaft wirklieh gegengearbeitet werden soll , mit \" endogener Entwicklung \" weltweit auch das \" Recht auf Langsamkeit \" als ein entscheidendes Menschenrecht erk\u00e4mpfen m\u00fcssen . <EOS>\nUnd dass es um grundlegende Neuformulierungen des Entwicklungsmodells zur \" Rettung der Zukunft \" notgedrungen gehen muss , wird deutlich in Christian Radfkes \u00dcberblick \u00fcber die internationale \u00d6ko-Debatte \" Umwelt und Entwicklung \" vor der UN-Konferenz ( Unced ) 1992 in Rio de Janeiro / Brasilien . <EOS>\nNachdem in den 80er Jahren s\u00e4mtliche Vorschl\u00e4ge seitens der Bewegung der blockfreien Drittweltl\u00e4nder f\u00fcr eine \" Neue Internationale Wirtschaftsordnung \" und eine \" Neue Internationale Informationsordnung \" von 4 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0220.txt"}}
{"text": "den f\u00fchrenden Industrienationen entschieden abgelehnt wurden , ist seines Erachtens mit einem Durchbruch f\u00fcr alternative Programme in der Umweltpolitik nicht mehr zu rechnen . <EOS>\nAuch der neuste Bericht vom Club of Rome ' Die globale Revolution ' ( 1991 ) ist in seinen \" Weltl\u00f6sungsstrategien \" von einem Paradigmenwechsel in der Umwelt- und Entwicklungspolitik im Rahmen der \" internationalen Weltwirtschaft \" weit entfernt . <EOS>\nDemgegen\u00fcber , so res\u00fcmiert Erika M\u00e4rke , ger\u00e4t die Entwicklungspolitik der nichtstaatlichen Organisationen und der sozialen Bewegungen durch den \u00f6konomischen Druck dieses Weltwirtschaftssystems zusehends zum Krisenmanagement , indem sie zur Aufrechterhaltung der minimalen sozialen Infrastrukturen gezwungen ist . <EOS>\nDas theoretische Weiterdenken stagniert . <EOS>\nNichtsdestoweniger sieht M\u00e4rke die wichtigen Impulse f\u00fcr eine entwicklungsethische Diskussion in den \u00f6kofeministischen Ans\u00e4tzen , die sie in einigen Fragen vorstellt . <EOS>\nEine unabdingbare Voraussetzung f\u00fcr die Kritik am Export des westlichindustriellen Entwicklungsmodells , am Technologietransfer ohne R\u00fccksicht auf einheimische Bed\u00fcrfnisse und lokale Ressourcen ist die empirische Be-Standesaufnahme , die solidarisierende Forschungspraxis in den Drittweltl\u00e4ndern . <EOS>\nDer Kampf der Gikuyu-Frauen in Kenia , so die aufschlussreichen Notizen von Corinne Wacker , um die R\u00fcckgewinnung ihrer Landrechte wird durch das nachkoloniale \" moderne Recht \" massiv eingeschr\u00e4nkt und durch unerschwingliche Bodenpreise verunm\u00f6glicht : Landdegradation und Zusammenbruch der Selbstversorgung f\u00fchren zu Hunger , Unterern\u00e4hrung und sozialem Elend , zu Lasten der Kinder und haupts\u00e4chlich der Frauen , die in Afrika zu 80 Prozent die Ern\u00e4hrungssicherung leisten . <EOS>\nEin anderes Beispiel , Eritrea , steht f\u00fcr den siegreichen antikolonialen Befreiungskampf , in dem das self-reliance-Konzept als politisches , \u00f6konomisches und milit\u00e4risches Prinzip der sozialen Revolution zugrundelag und das , so berichten Toni Locher und Hans Furrer in ihrem Beitrag , nach Massgabe der zuk\u00fcnftigen Aufgaben weiterentwickelt werden soll . <EOS>\nDie Erfahrungen in Eritrea als eine Alternative zu den umweltzerst\u00f6renden und kulturvernichtenden Strukturanpassungs-Programmen von Iwf und Weltbank ? <EOS>\nDass jedenfalls seitens der Drittweltl\u00e4nder alternative Entwicklungsstrategien wieder vorgelegt wurden , dokumentiert unter anderem die Erkl\u00e4rung von Dares-Salaam . <EOS>\nIm Gegensatz zu den fatalen Verlockungen der profitorientierten Zivilisationsmaschinerie erfordert diese alternative Strategie , wie es in der Erkl\u00e4rung heisst , eine \" Dekolonisierung des Denkens \" im S\u00fcden und im Norden . <EOS>\nAfrika im Umbruch - und im demokratischen Aufbruch ? <EOS>\nF\u00fcr A / kmfp / d ist die Zeit gekommen , \u00fcber die N\u00e9gritude nachzudenken . <EOS>\nZu den Begr\u00fcndern dieser Literatur- und Entkolonialisierungsbewegung z\u00e4hlt Leopold S. Senghor , dessen Buch ' Mein Bekenntnis ' im Herbst 1991 erschienen ist . <EOS>\nWas den Demokratisierungsprozess in Afrika angeht , ist Chrisf / \u00e4n Neugebauer skeptischer gestimmt . <EOS>\nDie seit 1980 sich neu formierende \" Rekolonialisierung \" ( Y. Bangura ) blockiert allerdings die erwartete \" Dekolonisierung des Denkens \". <EOS>\nMit dem Golfkrieg und seiner erschreckend breiten Akzeptanz in den Usa und in Europa hat sich der Neorassismus als Kriegsideologie durchgesetzt ; dieser Rassismus , so Neugebauer , zehrt auch von mythischen Widerspruch-22 / 91 5", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0221.txt"}}
{"text": "Bildern Afrikas , welche in der Ethnophilosophie und in der Ethnologie nach wie vor wirksam sind . <EOS>\nDer Aufruf zum Referendum ' Nein zur JWF-Hungerpo / irik - Ja zu einer so / idar / schen Schweiz ' gegen einen Beitritt der Schweiz zum Internationalen W\u00e4hrungsfonds und der Weltbankgruppe hat die Sozialdemokratische Partei ( Sps ), den Schweizerischen Gewerkschaftsbund ( Sgb ) und die Arbeitsgemeinschaft der vier grossen Hilfswerke gespalten . <EOS>\nUnd mehr noch : Wortf\u00fchrende Vetreter dieser Organisationen haben begonnen , \u00f6ffentlich das Referendum der entwicklungspolitischen und Solidarit\u00e4ts-Bewegung in der Schweiz zu bek\u00e4mpfen - dies in krassem Widerspruch zum eigenen Solidarit\u00e4tsanspruch ihrer Programme und Leitbilder . <EOS>\nUnbeirrt und festgefahren auf dem technokratischen Kurs des Euroreformismus , der unter anderem die katastrophalen Auswirkungen der EG-Aussenpolitik in Drittweltl\u00e4ndem unterschl\u00e4gt , wird von ihnen nun f\u00fcr \" verantwortungsvolle Lobbyarbeit \" innerhalb der Bretton-Woods-Institutionen geworben . <EOS>\n\u00dcber die bekannten Argumente hinaus , die gegen einen Beitritt der Schweiz zum Iwf und zur Weltbank sprechen , er\u00f6rtert Urs Hansen berger zus\u00e4tzliche Aspekte des Sonderfalls \" Fluchtgeld- und Geldwasch-Dreh-Scheibe Schweiz \". <EOS>\nEr entlarvt den liberalistischen Diskurs einer \" Weltoffenheit \", der den Bankier und den Hilfswerkfunktion\u00e4r in ihrer Rede kaum mehr unterscheidbar macht . <EOS>\nDie eher verbl\u00fcffenden Voten der Iwf- und Weltbank-Kritikerin Susan George gegen ein Referendum haben Res Streb- / e veranlasst , die Argumentationsmuster des IWF-Reformismus unter die Lupe zu nehmen . <EOS>\nFixiert auf einer moralisierenden Kritik an der Weltbank , wird die \u00d6konomie der Hungerpolitik ausgeblendet ; unbeschwerter l\u00e4sst sich dann unter anderem die Illusion hegen , ein Beitritt der Schweiz k\u00f6nnte die Kleinstaaten \" als Gegengewicht zu den Usa \" st\u00e4rken . <EOS>\nDass die Schweizer Banken und Konzerne auch ohne formelle Mitgliedschaft ihre Profite zu sichern verstehen , zeigt Car / o Kn\u00f6pfe / anhand einer Studie von Roland Herzog , der die bilaterale Zahlungsbilanz zwischen Schweiz und Kolumbien nachgezeichnet hat . <EOS>\nEine unter Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Hilfswerke weit verbreitete Mutlosigkeit , ja Resignation ist es , worauf Mafa Wiek / mit ihrem Beitrag \" Furchtlos gegenw\u00e4rtig sein \" antwortet . <EOS>\nIn Zeiten permanenter Ausnahmezust\u00e4nde und Rechtlosigkeit f\u00fcr die immer gr\u00f6sser werdenden Massen von Besitzlosen , Unterdr\u00fcckten und Fl\u00fcchtenden sollte sich ihres Erachtens die praktische Solidarit\u00e4t prinzipiell von moralischer Vernunft leiten lassen , nicht vom Machtkalk\u00fcl der politischen Vernunft . <EOS>\nBemerkenswert von Unternehmerseite waren 1991 ihre Angriffe auf Gesamtarbeitsvertr\u00e4ge . <EOS>\nUntermauert wurden diese durch \" ordnungspolitisehe \" Programmschriften von prominenten Konzernf\u00fchrer und innovationsfreudigen \u00d6konomieprofessoren , mit deren neoliberalen Vorstellungen von Wirtschaftspolitik sich Hans Sc / i\u00e4pp / auseinandersetzt , In einem ausf\u00fchrlichen Rezensionsteil werden vorwiegend B\u00fccher vorgestellt , die auf den weiteren Kontext des Themenschwerpunkts in diesem Heft verweisen . <EOS>\ndp 6 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0222.txt"}}
{"text": "Enrique Dussel Die Motivationen der Conquista * Im vorliegenden Aufsatz ( 1 ) befassen wir uns nur mit den \" tats\u00e4chlichen Motivationen \" dieses Ereignisses der Conquista - falls damit der tiefste \" Grund \" des Tuns dieser \" Invasoren \" angegeben werden soll , welche die \" neuzeitliche \" Expansion Europas vornahmen . <EOS>\n1992 wird ein halbes Jahrtausend dieser herrischen \" Planetarisation \" voll . <EOS>\nDabei muss man sich auch bewusst sein , dass die \" Conquista \" zwar auf die \" Entdeckung \" folgt , dass es sich aber dabei um zwei verschiedene Akte handelt , die zum Teil auch unterschiedliche Beweggr\u00fcnde haben . <EOS>\nAuf alle F\u00e4lle erhellen die Beweggr\u00fcnde der Entdeckung die der Conquista . <EOS>\nDer erste Aspekt , den wir hervorheben m\u00f6chten , ist denn auch der , dass die \" Conquista \" der Neuen Welt , einer f\u00fcr die fr\u00fchere euro-afro-asiatische \" Welt \" absolut unbekannten Welt , entgegen der Meinung einiger , ein das christliche \" Europa \" - und nicht nur Portugal und Spanien - betreffendes Ereignis ist . <EOS>\nIn der Weltgeschichte ist es \" Europa \", das im 15. Jahrhundert seine Grenzen \u00fcberschreitet , und deswegen kommt die Unf\u00e4higkeit Portugals und Spaniens , einen Industrie-Kapitalismus zu entwickeln , zu dem es unter anderen Horizonten in der Mitte und im Norden dieses Kontinents kommen wird , Europa als Ganzem zugute . <EOS>\nDarum trifft auch die Verantwortung f\u00fcr die Conquista die Christen und Europa . <EOS>\nDas \" periphere \" Christliche Europa Um die \" weltweite \" Bedeutsamkeit der Conquista der Neuen Welt zu erfassen ( 2 ), ist es wichtig , zun\u00e4chst anzuerkennen , dass sich das christliche Europa bis zum Ende des 15. Jahrhunderts in einer seiner Geographie , seiner Bev\u00f6lkerung , seiner Geschichte , seiner Wirtschaft usw. nach \" peripheren \" Lage befand . <EOS>\nHegel hat uns daran gew\u00f6hnt , die Weltgeschichte von einer Bewegung her zu erkl\u00e4ren , die von Osten nach Westen verl\u00e4uft gem\u00e4ss folgendem Schema , das von rechts nach links zu lesen ist ( 3 ): \u00a3ez\u00a3>eg\u00ab\u00abg IWfgesc&zcte ( z<Jeo / ogzsc&e /\u00bb rerpretatz'onj A ) Modernes Europa - 4- - Mittelalter \u00ab - - Rom \u2022 \u00ab\u2014 Griechenland \u2022 \u00ab\u2014 Persien \u2022 <\u2014 Indien \u2014- China B ) Neuzeit - Mittelalter \u2014 Altertum \u2014 Die Pfeile in A ) geben die Richtung des Wachstums der \" Freiheit \", der \" Entwicklung \", der \" Subjektivit\u00e4t \" an , das ( f\u00fcr Hegel ) die Christenheit zur Zielachse hat . <EOS>\nDie Pfeile in B ) geben die Richtung der \" Erkl\u00e4rung \" an : Man geht , gleichsam umgekehrt , von der Grundlage zum Grundgelegten hin ; was erkl\u00e4rt wird , ist das \" Zustandegekommene \" ( f\u00fcr Hegel das neuzeitliche Widerspruch - 22 / 91 7", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0223.txt"}}
{"text": "christliche Europa , England und Deutschland ), und das Vorausgegangene ist seine Vorgeschichte . <EOS>\nSo gelingt dem christlichen Europa faktisch gewiss schon seit dem 15. Jahrhundert ( seit 1492 ), dann aber auch ideologisch , philosophisch und theologisch seit der \" Aufkl\u00e4rung \" eine \" Rekonstruktion \" der Weltgeschichte , in welcher Europa sich nach hinten projiziert und sich als \" Zentrum \" dieser Geschichte vom Beginn an versteht , dank der \" eurozentrischen \" Deutung des Adams-Mythos : \" seit Adam und Eva \". <EOS>\nDie Christenheit , Europa , \" europ\u00e4isiert \" die Hebr\u00e4er und Juden , die Griechen und die R\u00f6mer , die Urchristen , ja sogar die Byzantiner ( 4 ). <EOS>\nIn Wirklichkeit hingegen wird die neolithische Umw\u00e4lzung , die in Mesopotamien mit der Organisation von St\u00e4dteb\u00fcnden im vierten Jahrtausend , in \u00c4gypten im dritten Jahrtausend v. Chr. , etwas sp\u00e4ter im Indus-Tal , heute Pakistan , sodann in China beginnt , sich ostw\u00e4rts bewegen , den Pazifischen Ozean \u00fcberqueren und durch den Einfluss der polynesischen und weiterer Kulturen Ostasiens bis zur Neuen Welt gelangen . <EOS>\n( Die klassische Kultur von Teotihuac\u00e2n im Tal von Mexiko bl\u00fcht von 400 bis 800 n. Chr. und die von Tiahuanaco beim Titicacasee in Bolivien etwas fr\u00fcher . <EOS>\n) Ein gigantischer \" Marsch zum Orient \". <EOS>\nDer Bewohner der Neuen Welt geh\u00f6rte zum \u00e4ussersten Orient , der seinen Rassen , Sprachen und Religionen nach asiatisch ist . <EOS>\n1492 z\u00e4hlte das Europa der Christenheit von Wien , das kurz vorher von den T\u00fcrken belagert worden war , bis Sevilla , da n\u00e4mlich im Januar dieses Jahres der letzte Kreuzzug der Christenheit Granada den H\u00e4nden der Muslime in Europa wieder entriss , nach dem katastrophalen Bev\u00f6lkerungs-Schwund im 14. Jahrhundert etwas weniger als sechzig Millionen Einwohner ( ungef\u00e4hr drei- oder viermal weniger als allein schon das chinesische Reich in dieser Epoche ) und nahm eine winzige Ecke der Erdkarte ein . <EOS>\nDiese war weithin durch die muslimische Welt , den immensen Dar-el-Islam beherrscht , der von Marokko \u00fcber die Sahara bis zum heutigen Tunis , bis zu \u00c4gypten , zum Kalifat von Bagdad , zu den iranischen K\u00f6nigreichen , zum Mongolenreich reichte - kurz danach bis zu den Handelssultanaten von Malakka und Indochina , ja bis zur Insel Mindanao im S\u00fcden der Philippinen . <EOS>\nDie einzige tats\u00e4chlich weltumspannende Universalit\u00e4t , die im 15. Jahrhundert bestand , war muslimisch : vom Atlantik bis zum Pazifik ( von den mongolischen Khanaten Grossrusslands , die kurz vorher vom F\u00fcrstentum Moskau besiegt worden waren , bis zu den K\u00f6nigreichen der afrikanischen Savanne ). <EOS>\nDie lateinisch-germanische europ\u00e4ische Christenheit war \" peripher \" - und ist in der Weltgeschichte nie \" zentral \" gewesen . <EOS>\nDurch die Kreuzz\u00fcge , ein Ph\u00e4nomen , das u. a. durch das Bev\u00f6lkerungs-Wachstum infolge der grossen Umstellung der Landwirtschaft vom zehnten Jahrhundert an hervorgerufen wurde ( 5 ), hatte das Europa der Christenheit versucht , das Zentrum des zeitgen\u00f6ssischen Welthandels zu erobern ( Pal\u00e4stina und \u00c4gypten , wo das Mittelmeer , das bis Lepanto , 1571 , nicht ein christliches Meer war , und das ' Arabermeer ', sp\u00e4ter der Indische Ozean , aneinander grenzten ). <EOS>\nDie H\u00e4ndler von Venedig , Amalfi , Neapel , Genua , Barcelona waren den \" Kreuzfahrern \" behilflich , das Heilige Grab zur\u00fcckzuerobern , ein noch durch das Genie des Bernhard von Clairvaux vorgeleg- 8 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0224.txt"}}
{"text": "ter Beweggrund ; in Wirklichkeit aber waren sie Instrument eines Wirtschaftliehen und politischen Expansionsprojektes der Handelsm\u00e4chte der Christenheit im Mittelmeerraum . <EOS>\nDie Muslime brachten alle diese Kreuzz\u00fcge zum Scheitern , und das Europa der Christenheit blieb weiterhin auf sich selbt beschr\u00e4nkt und \" peripher \". <EOS>\nDie \" Expansion \" Europas : die Eroberung der Neuen Welt Es ist keineswegs verwunderlich , dass das Europa der Christenheit gerade an seinen \u00e4ussersten Enden aus der jahrhundertelangen Umklammerung durch die muslimische Welt ausbrechen konnte . <EOS>\nDas F\u00fcrstentum Moskau , das Dritte Rom , dehnte sich \u00fcber die Tundra nach Osten aus und wird zu Beginn des 17. Jahrhunderts den Pazifik erreichen . <EOS>\nDas Zarenreich wird der orthodoxen (\" \u00f6stlichen \", nicht eigentlich \" europ\u00e4ischen \") Welt die Gegenwart des Christentums in Nordasien gew\u00e4hrleisten . <EOS>\nPortugal hingegen beginnt seit dem Ende des 14. Jahrhunderts , entschiedener jedoch seit 1430 , als es Ceuta in Afrika den Muslimen entriss , die Expansion der \" europ\u00e4ischen \" Christenheit . <EOS>\nVor der vollen Entfaltung dieser Expansion sind die Renaissance und die Reformation - und nachher auch noch die Aufkl\u00e4rung - \" innereurop\u00e4ische \", jedoch nicht \" weltweite \" Geschehnisse . <EOS>\n1492 ist das erste Datum von europ\u00e4ischer Weltweite . <EOS>\nVon da an wird sich im 16. Jahrhundert die \" Zentr\u00e4lit\u00e4t \" Europas aufzubauen beginnen dank Portugal und Spanien , die sp\u00e4ter im holl\u00e4ndischen , franz\u00f6sischen , englischen , deutschen \" Zentraleuropa \" als \" halb-peripher \" beiseite gelassen und ausgebeutet werden , vor allem seit der industriellen Revolution im 18. Jahrhundert , jedoch schon viel fr\u00fcher von der Finanzmacht der europ\u00e4isehen Bankiers ( 6 ). <EOS>\nDie sogenannte \" Conquista \" Amerikas , die haupts\u00e4chlich von der spanisehen Christenheit durchgef\u00fchrt wurde , ist in dieser europ\u00e4ischen \" Expansion \", konkreter in der des Mittelmeerraumes , anzusiedeln , von dort werden die Schiffsleute , ein Grossteil der finanziellen Hilfsmittel und die der muslimischen Welt des \u00f6stlichen Mittelmeers zuwiderlaufenden Interessen kommen . <EOS>\nEigentlich war zu Beginn der Atlantik ein westliches Meer des Mittelmeers bis zur zweiten Seefahrt des Kolumbus im Jahre 1493 . <EOS>\nSeit diesem Zeitpunkt wurde das Mittelmeer zu einem \u00f6stlichen Nebenmeer des Atlantiks , und es wird zusammen mit der muslimischen \" Zentr\u00e4lit\u00e4t \" in Lepanto sterben . <EOS>\nLepanto war ein Sieg des mit dem Blut der Indios und der Neger-Sklaven aus Afrika in der Neuen Welt gewonnen spanischen Goldes und Silbers . <EOS>\nDie anf\u00e4nglich portugiesisch-spanische Expansion der europ\u00e4ischen Christenheit ging unter dem merkantilistischen System vor sich . <EOS>\nDer Handel der muslimischen Welt wurde zum Teil durch Portugiesen ersetzt , welche die muslimische Welt durch die Edelmetalle der Neuen Welt , durch einen Inflationsprozess , der das Geld der muslimischen Welt entwertete , verarmen liessen . <EOS>\nDieser Handel wurde von Spanien enorm ausgeweitet , indem es neue M\u00e4rkte und Produkte erschloss , die miteinander im Austausch stehen konn-WIDERSPRUCH-22 / 91 9", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0225.txt"}}
{"text": "ten . <EOS>\nDer Merkantilismus transferierte nach Europa gewaltige Mengen von \" Geld \", Gold und Silber , das sich auf dem Weg \u00fcber Spanien , zun\u00e4chst \u00fcber Sevilla und dann \u00fcber Cadiz , in den Truhen der Bankiers in Genua , Augsb\u00fcrg und Amsterdam und mit der Zeit in London ablagerte . <EOS>\nSpanien verstand es , sich \" Geld \" zu verschaffen , doch konnte es dieses infolge der Zer-St\u00f6rung des aufkommenden B\u00fcrgertums ( Juden , Mauren , Communeros / Aufst\u00e4ndische usw. ) nicht in Kapital umwandeln ( 7 ). <EOS>\nDie \" Akteure \" der Conquista Die massgebenden Akteure der Conquista waren zumindest das Geldkapital ( 8 ), der Staat ( Spanien und der \" Estado de las Indias \"), die Conquistadoren , die Missionare und diejenigen , welche die Folgen zu tragen hatten ( das Herrschafts-\"Objekt \"). <EOS>\nIhr Tun \u00fcberschnitt sich in allen Richtungen - obwohl die \" gesellschaftlichen Beziehungen \" unterschiedliche Steuerungen und deswegen auch unterschiedliche Richtungen hatten ( 9 ). <EOS>\nJeder dieser \" Akteure \" \u00fcbte verschiedene Funktionen aus , denn man muss sich vor Augen halten , dass \u00fcberdies innerhalb einer jeden dieser Klassen oder Klassenfraktionen Unterschiede bestanden . <EOS>\nDie vier ersten bildeten den \" geschiehtliehen \" und hegemonischen Machtblock und der f\u00fcnte bildete den Ursprung des \" Gesellschaftsblocks \" der Unterdr\u00fcckten , des lateinamerikanischen \" Volkes\"(10 ). <EOS>\nZ)ze /\u00ab\u00ab / < 3er ( \u00aeor 7539 ) ( 3 ) Das ( spanische und europ\u00e4ische ) Geldkapital b a \u2022 ( 1 ) Der spanische Staat d e ( 2 ) Der \u00ab Adel \u00bb \u00ab - ( der Conquistator ) \" ( 4 ) Die Kirche ( der Missionar ) ( 5 ) Der Indio Der Negersklave Erkl\u00e4rung der schematischen Darstellung : Die Zahlen in Klammern geben die \u00ab Akteure \u00bb an ; die Pfeile ( a , b. ..) die \u00ab gesellschaftlichen Beziehungen \u00bb; die Pfeilrichtung die Herrschaftspraxis , die ihr unterworfene Praxis . <EOS>\nDie Krone , die K\u00f6nige mit der Einheit Kastiliens und Aragons 1479 und der in Bildung begriffene spanische Staat , der gleichzeitig der \" Estado de las 10 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0226.txt"}}
{"text": "Indias \" war , kontrolliert mit seiner \" Herrschaft \" die ganze Struktur der Conquista ( c , d , und e ): \" Gott , Unser Herr , geruhte , Uns die Herrschaft \u00fcber diese Welt zu geben . <EOS>\n . <EOS>\n . <EOS>\n\"(11 ) Zweifellos ist der Staat der entscheidende \" Akteur \". <EOS>\nZweitens ist es der spanische \" Adel \", mit seinen \" Fraktionen \": die Granden , d. h . <EOS>\nGrossgrundbesitzer , die einen bestimmenden Einfluss auf das Landwirtschafts- und Weidesystem der \" mesta \" ( Vieh- und Schafz\u00fcchter-Vereinigung ) aus\u00fcbten ; die Titeltr\u00e4ger ; die Caballeros ( Ritter ) und schliesslieh die Hidalgos ( die Edelleute , neun Zehntel des Adels ), die dann die vorherrschenden , jedoch nicht einzigen milit\u00e4rischen \" Akteure \" der Conquista waren . <EOS>\nSie waren das Bollwerk der Monarchie , deren bevorrechtete Untertanen ( c ). <EOS>\nDie Landwirtschafts- und Viehzuchtskrise , die Entv\u00f6lkerung Spaniens treiben sie als Conquistadoren nach Westindien . <EOS>\nDrittens die Kaufleute ( zu Beginn die des spanischen Mittelmeers ), die Geldbesitzer in Spanien ( in Andalusien und Kastilien ), die zahlen oder Geld leihen f\u00fcr die Abenteuer der Conquista , welche sehr bald von den grossen ausl\u00e4ndischen Finanziers Zentraleuropas ( von den Fugger , Welser , Ehinger usw. ) abh\u00e4ngen werden . <EOS>\nSie besassen eine gewaltige Macht , selbst \u00fcber die Monarchie ( a ) und den Adel ( b ). <EOS>\nDie Schw\u00e4che des spanischen B\u00fcrgertums infolge der Vertreibung der Juden , der Mauren und infolge der Niederlage der Communeros in den Kriegen von 1519 und 1521 , in denen Karl V. , von seinen Beratern inspiriert , die dem fl\u00e4mischen Finanzkapital h\u00f6rig waren , die Ans\u00e4tze zu einem spanischen B\u00fcrgertum endg\u00fcltig zerst\u00f6rt , wird in den letzten f\u00fcnf Jahrhunderten das Schicksal der spanischen und lateinamerikanischen Welt bestimmen . <EOS>\nHinzuzurechnen sind noch die Kaufleute , H\u00e4nd- 1er , Bergleute , Grossgrundbesitzer und Pflanzer mit ihren Sklaven , die dann in Spanisch-Amerika aufkommen werden . <EOS>\nViertens die Kirche , die den dritten Teil der L\u00e4ndereien Spaniens besass und neben der Krone und dem Adel die dritte Macht des Reiches war . <EOS>\nMit ihrem zahlreichen Klerus , ihren m\u00e4chtigen Bisch\u00f6fen und Erzbisch\u00f6fen , die sogar auf milit\u00e4rischer Ebene zu f\u00fcrchten waren , und ihrer kulturellen Macht in den Universit\u00e4ten durchdrang sie das ganze Alltags- und Gesellschaftsieben . <EOS>\nAufgrund eines gut organisierten Patronatssystems hatte die Christenheit jedoch den K\u00f6nig zum Haupt . <EOS>\nRom stand dahinter , doch wird das Patronat kein direktes Eingreifen des Papstes in der Neuen Welt zulassen bis zur Zeit nach den Befreiungskriegen , ab 1826 . <EOS>\nDie Missionare werden bei der Conquista eine wesentliche Rolle spielen . <EOS>\nDas Ganze bildet die spanische Christenheit , analog , wenn auch mit Unterschieden , zu der Portugals , die sich in die \" Conquista \" als in eine unmittelbare Weiterf\u00fchrung der \" Reconquista \" st\u00fcrzt ; diese endet im Januar 1492 und jene beginnt im Oktober des gleichen Jahres . <EOS>\nDer f\u00fcnfte \" Akteur \", nun der Neuen Welt selbst , sind der Indio und sp\u00e4ter auch der Negersklave . <EOS>\nDiese werden die Basis der Machtpyramide , die Herrschaftsobjekte bilden ; sie machen am Ende des 16. Jahrhunderts 99 % der Bev\u00f6lkerung aus , wenn wir die Mestizen , Zambos , Mulatten und Kreolen hinzurechnen . <EOS>\nEs handelt sich um den \" Anderen \", den Armen ( 12 ). <EOS>\nWiderspruch-22 / 91 il", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0227.txt"}}
{"text": "Die \" Motivationen \" der Conquista In erster Linie und global hat als Grund-\"Motivation \" das Erreichen eines \" Ideals der Christenheit \" zu gelten , die jedoch nicht mehr feudalistisch oder mittelalterlich war , sondern der Renaissance angeh\u00f6rte , der ersten Epoche der Neuzeit . <EOS>\nDoch die Beweggr\u00fcnde haben sich noch nicht differenziert . <EOS>\nDie Einheit der politischen , wirtschaftlichen , kulturellen und religi\u00f6sen Motivationen liegt in einer unteilbaren Struktur vor . <EOS>\nWeil es sich um einen ersten Moment der Neuzeit handelt , ist es aber schon eine in Bildung begriffene kapitalistische ( merkantilistische ) \" Geld\"-Welt . <EOS>\nDer \" Reichtum \" besteht in Gold , noch nicht im eigentlichen Industriekapital . <EOS>\nDie Final-\"Ursache \", sagt Bartolom\u00e9 de Las Casas , \" wegen der die Christen \u00fcber so viele , \u00fcber eine solche Unzahl von Seelen Tod und Verderben gebracht haben , lag einzig darin , dass sie zu ihrem Endziel das Gold nahmen und sich in k\u00fcrzester Zeit mit Reichtum vollstopfen und es zu sehr hohen Stellungen bringen wollten , die zu ihrer Person in keinem Verh\u00e4ltnis standen\"(13 ). <EOS>\nDamit wird gleichzeitig treffend als \" Motivation \" ( Grund ) der Reichtum angegeben ( das Gold , das \" Geld \" des Merkantilismus ) und die \" Ehre \", die der \" Hidalgo \" oder der , der das sein m\u00f6chte , auch wenn das \" zu seiner Person in keinem Verh\u00e4ltnis steht \", erstrebt . <EOS>\nEs handelt sich nicht , wie im Fall der ostindischen und westindischen Handelsgesellschaften der Holl\u00e4nder und Engl\u00e4nder , um eine wesentlich kapitalistische \" Motivation \", sondern um etwas Fr\u00fcheres . <EOS>\nDeswegen steht sie nicht im Widerspruch zum \" Ideal der Christenheit \" bei der Reconquista gegen die Muslime , wo die Glaubensverteidigung , das Erringen von Ehre und Reichtum gleichzeitige Motivationen waren . <EOS>\nHaltbar ist weder die \" schwarze Legende \", die spanienfeindliche Darstellung der spanischen Kolonialgeschichte , die zu Beginn des 17. Jahrhunderts in den Niederlanden in ihrem Kampf gegen Spanien erfunden und sodann von England in seinem Kampf um die Weltherrschaft verwendet wurde ; diese benutzten Bartolom\u00e9 , um den Prozess der Conquista zu kritisieren , verfolgten jedoch die gleichen Absichten wie diese und gingen noch ungerechter vor . <EOS>\nNoch ist die \" hispanistische Legende \" haltbar , die nach 1930 in der Falange Francos und in den lateinamerikanischen Populismen und innerhalb des katholischen Konservativismus - wie im Fall von Joseph H\u00f6ffner - entstand , um das Handeln Spaniens und des Katholizismus zu rechtfertigen , ohne den Genozid an den Eingeborenen und die endg\u00fcltige ungerechte Herrschaft \u00fcber sie irgendwie zu ber\u00fccksichtigen ; Bartolom\u00e9 de Las Casas sollte L\u00fcgen gestraft werden ; die hispanistischen Apologeten waren darauf hinaus . <EOS>\nEs handelt sich um eine andere Opposition , um die des kritischen lateinamerikanischen Denkens und Theologisierens , die bei der Erw\u00e4gung s\u00e4mtlieher Faktoren schliesslich dazu neigt , die Position des Eingeborenen , des Negersklaven , des Kreolen , der Unterdr\u00fcckten als eine Option einzunehmen , die dem Evangelium entspricht . <EOS>\nErstens rechtfertigt die Motivation der praktischen , politischen Herrschaft die Zerst\u00f6rung der milit\u00e4rischen Verteidigung - sofern es eine solche 12 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0228.txt"}}
{"text": "\u00fcberhaupt gab - des alten Inhabers der Souver\u00e4nit\u00e4t . <EOS>\nDas ist die Tat des Staates , der Krone , des \" Estado de las Indias \", der seit 1524 im \" Consejo de Indias \" (\" Indienrat \") strukturiert war . <EOS>\nDeswegen ist die \" Conquista \" vor allern ein Besetzungskrieg - \" die Herrschaft \u00fcber diese Welt \" ( 14 ), - dem die angeblich unschuldige \" Entdeckung \" vorausging und der durch die \" Kolonisierung \" und \" Ausbeutung \" im eigentlich Sinn fortgesetzt wurde : \" Ich flehe Eure Majest\u00e4t mit l\u00e4stiger Inst\u00e4ndigkeit an , das , was die Tyrannen erfanden , anstrebten und begingen , und was sie als Conquista bezeichnen , weder zu gew\u00e4hren noch zu gestatten ...\"( 15 ); und weiter : \" Sie ( Eure Majest\u00e4t ) gew\u00e4hre es ihnen nicht ( denn das ist nicht m\u00f6glich ) ohne Verletzung des nat\u00fcrliehen und g\u00f6ttlichen Gesetzes und infolgedessen ohne sehr schwere Tod-S\u00fcnden , welche schreckliche ewige Strafen verdienen ... ; vielmehr bringe ( Eure Majest\u00e4t ) diese teuflische Forderung auf ewig zum Schweigen \" ( 16 ). <EOS>\nAuf einer Insel , an einem Strand , in einem Volk , im aztekischen Mexiko oder im Inka-Cusco das Kreuz aufzupflanzen , ist ein Akt von \" Herrschaft \", von \" Besitznahme \"; es ist eine Proklamation der Souver\u00e4nit\u00e4t des hispanisehen Staates in Person des K\u00f6nigs . <EOS>\nDiese \" Herrschaftsbeziehung \" ist eine S\u00fcnde , eine grundlegende , eine strukturelle . <EOS>\nDiese \" Motivation \" wird zweitens , f\u00fcr die europ\u00e4ische Expansion des letzten halben Jahrtausends grundlegend . <EOS>\nSie ist das theologische Grundfaktum der ganzen Moderne-und die Postmodernen sind ebenso \" eurozentrisch \" - wie die Heideggers und Nietzsches , die nicht nur mit dem cartesianischen \" Ego cogito \" begannen , sondern auch mit dem \" Ego conquiro \" des K\u00f6nigs vermittels des empirischen , konkreten Conquistadors , eines Hern\u00e2n Cort\u00e9s und eines Pizarro : \" Machtwille \" gegen\u00fcber dem \" Anderen \" ( 17 ). <EOS>\nDiese praktische Position gr\u00fcndet offensichtlich auf einer \" Theologie der Christenheit \", einer Theologie der Expansion der westlichen christlichen Kultur gegen die Muslime und die Heiden , die in ihren Verkehrtheiten und Zaubereien rettungslos sterben . <EOS>\n\" Sich in k\u00fcrzester Zeit mit Reichtum vollstopfen \" Das ist der Aspekt , auf den man mit Recht grosses Gewicht gelegt hat ; wir haben jedoch zu verdeutlichen versucht , dass dieses Motiv , obwohl es ( materiell ) den politischen Faktor bestimmt , durch ihn hinwiederum ( praktisch ) bestimmt wird \" ( 18 ). <EOS>\nHier spielen voll und ganz die \" Motivationen \" mit , die drei \" Akteure \" in die Tat umgesetzt haben : als ihr empirischer Verwirklieher der Conquistador ; als der , der diesen mit seiner Macht unterst\u00fctzt , die absolute Monarchie ; und als letzter Nutzniesser das merkantilistische Finanzkapital in Spanien und in Portugal und zuletzt in Italien , in den Niederlanden , in Deutschland und England . <EOS>\nEs handelt sich um die \" Wirtschaftproduktive \" Conquista , welche Edelmetalle , Geld und Tropenerzeugnisse verschafft , die deshalb so wertvoll sind , weil sie die in Bildung begriffene Macht des europ\u00e4ischen B\u00fcrgertums als Luxus zum Ausdruck bringen . <EOS>\nDiese Motivationen liegen schon sehr klar in den Tr\u00e4gern der \" Entdekkung \" vor , welche die \" Motivationen \" der Conquista vorwegnehmen . <EOS>\nIm Vertrag vom 17. April 1492 sagte die Krone in bezug auf Christoph Kolum-WIDERSPRUCH-22 / 91 13", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0229.txt"}}
{"text": "bus , nachdem dieser darauf insistiert hatte , dass darin keines seiner Vorrechte fehle : \" Eure Hoheiten , als die Herren \u00fcber die besagten Ozeane sollen Sie von jetzt an den genannten Herrn Christoph Kolumbus dazu veranlassen dass alle , gleich welche Handelswaren , seien es nun Perlen , Edelsteine , Gold , Silber , Spezereien und irgendwelche andere Dinge und Handelswaren , von welcher Art , Anzahl und Beschaffenheit sie auch sein m\u00f6gen , innerhalb der Grenzen dieser Admiralit\u00e4t gekauft , eingetauscht , zuerkannt , gewonnen und besessen werden . <EOS>\n..\" ( 19 ). <EOS>\nEs ist aufschlussreich , dass Kolumbus die m\u00f6glichen neuen \" Reicht\u00fcmer \", auf die man stossen k\u00f6nnte , im einzelnen aufgez\u00e4hlt haben will . <EOS>\nIn einigen unserer Arbeiten haben wir uns mit dem Thema eingehend befasst ( 20 ), und es n\u00e4hme kein Ende , wenn man die so vielen bekannten Beispiele daf\u00fcr vorlegen wollte , wie die Conquistadoren vor irgend etwas anderem Gold , Perlen , Reichtum suchten : \" Ein Kazike namens Hatuey sagte zu ihnen : ' Ihr wisst schon , dass man sagt , die Christen seien hierhergekommen weil sie einen Gott haben , den sie anbeten Seht hier den Gott der Christen . <EOS>\n' Er hielt einen Korb voller Gold und Schmucksachen vor sich und sagte : ' Seht den Gott der Christen Wenn wir ihn behalten , m\u00fcssen sie , um ihn uns zu entreissen , uns schliesslich t\u00f6ten ; werfen wir ihn in den Fluss'\"(21 ). <EOS>\nZu Beginn war es das Gold , das man in den Fl\u00fcssen fand . <EOS>\nDoch schon 1520 gab es in Santo Domingo kein Gold mehr . <EOS>\nDamals begann die Ausbeutung des Zucker und die Versklavung der Neger . <EOS>\nDie \" Encomienda \" ( Lehen ) machte den \" Haciendas \" ( Farmen zur landwirtschaftlichen Ausbeute ), der \" Mita \" ( Frondienst zur Erzausbeute ), den \" Plantaciones \" ( Pflanzungen zur Ausbeute von Tropenerzeugnissen ) Platz . <EOS>\nDer Indio und sodann auch der Negersklave waren die \" Arbeitskr\u00e4fte \", die von den Herren ausgebeutet wurden . <EOS>\nDie praktisch-politische Herrschaftsebene tritt jetzt hinsichtlich der Natur mit der Produktion in Beziehung : wirtschaftliche , praktisch-produktive Ebene ( 22 ). <EOS>\nDie Theologie von Juan Gin\u00e9s de Sep\u00fclveda in Spanien und die des Paters Vieira in Brasilien sind authentische \" Herrschaftstheologien \": Sie rechtfertigen die Herrschaft \u00fcber den Indio , \u00fcber den Sklaven ( 23 ) und betrachten die \" Conquista \" und die \" Sklaverei \" als \" zivilisierende \", heute w\u00fcrden wir sagen \" moderne \" Prozesse . <EOS>\nWohlgemerkt : Diese Theologie rechtfertigt die Motivationen der Conquistadoren und wird zu etwas , das den Interessen der Krone zuwiderl\u00e4uft , denn diese wurde schon seit der Mitte des 16. Jahrhunderts inne , dass die \" Encomenderos \" und die spanischen Eliten die Macht des K\u00f6nigs in den Kolonien beeintr\u00e4chtigten . <EOS>\nDamit erhielten die prophetisehen Missionare Raum , um diese Herrschafts- und Versklavungsbestrebungen zu kritisieren - mit Unterst\u00fctzung der Krone . <EOS>\nDurch die p\u00e4pstlichen Bullen \" Aeterni Regis \" von 1455 f\u00fcr Portugal und \" Inter coetera \" von 1493 f\u00fcr Spanien womit der r\u00f6mische Papst begann , die lateinamerikanische Kirche an den spanischen Staat auszuliefern und sp\u00e4ter , als man Texas , Neu-Mexiko und Kalifornien 1848 von Mexiko losriss und als sich 1898 Puerto Rico , Kuba und die Philippinen von Spanien befreiten , an die Vereinigten Staaten ( 24 ), wurde die Kirche zu einem inneren Element 14 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0230.txt"}}
{"text": "der Machtstruktur der Krone , der \" Christenheit Westindiens \" gemacht , die unter der absoluten Kontrolle des \" Indienrates \" stand . <EOS>\nDie \" Leyes de los Reynos de las Indias \" sind gleichzeitig ein kirchliches und ein ziviles Gesetzbuch . <EOS>\nDie Evangelisation unterliegt der Macht und Verantwortung der Monarchie , obwohl die Kirche der direkte Tr\u00e4ger der Mission , der \" geistlichen Conquista \" ist-wie Robert Ricard sie nannte , ohne dabei zu beachten , dass zwischen \" Conquista \" und \" Evangelisation \" eine \" contradictio terminorum \" vorliegt ( 25 ); eine Frage , die Bartolom\u00e9 de Las Casas in seinem Werk \" Del \u00fcnico modo \" ( 1538 ) behandelt , um zu beweisen , dass es notwendig sei , die Evangelisierung gewaltlos durchzuf\u00fchren ( 26 ). <EOS>\nSchon Kolumbus brachte diese Motivation in seinem Tagebuch auf der ersten Seereise von 1492 zum Ausdruck : \" Als Katholiken , Christen und F\u00fcrsten , die den heiligen christlichen Glauben lieben und zum Wachstum bringen und als Feinde der Sekte Muhammads und aller G\u00f6tzendienste und H\u00e4resien gedachten Eure Hoheiten , mich , Christoph Kolumbus , zu den genannten Teilen Indiens zu senden , um zu sehen auf welche Art und Weise man diese zur Bekehrung zu unserem heiligen Glauben bringen kann\"(27 ). <EOS>\nDa die Religion die Grundlage des Staates ist ( 28 ), verwandelte sich die religi\u00f6se Motivation der Evangelisierung der Indios , wie vorauszusehen war , in die Rechtfertigung der Conquista . <EOS>\nSie war schliesslich das einzige Argument , das sich vern\u00fcnftigerweise angeben liess . <EOS>\nAuf diese Weise wurde das Herrschaftsunternehmen zu einem Fetisch ; das \" Gold Westindiens \" wurde zu einem \" Gott \", wie Domingo de San Tomas im 16. Jahrhundert in Bolivien schrieb : \" Es werden vier Jahre her sein , seit man , um dieses Land vollends ins Verderben zu st\u00fcrzen , einen H\u00f6llenschlund entdeckt hat , in dem Jahr f\u00fcr Jahr eine grosse Menge von Menschen eintritt , welche die Habsucht der Spanier ihren G\u00f6ttern opfert : es ist eine Silbermine namens Potosl \". <EOS>\n( Aus einem Brief des Domingo de Santo Tomas , des sp\u00e4teren Bischofs von La Plata in Bolivien , vom 1. Juli 1550 [ Agi , Charcas 313 ]). <EOS>\nEine treffende theologische Verschr\u00e4nkung von Bergbauwirtschaft und G\u00f6tzendienst , Gold und Silber sind zu einem Todes-\"Gott \" geworden . <EOS>\nDie von der Kirche geleistete Evangelisierung rechtfertigte das Tun der politischen Gewalt , der wirtschaftlichen Macht , und gab der Kirche die absolute Kontrolle \u00fcber die Kultur ( das Bildungswesen , die ideologische Ebene und die Sitten ). <EOS>\nDie Einheimischen und die Negersklaven waren als geschichtlich-kulturelle Subjekte mit eigenen Rechten absolut negiert . <EOS>\nUnleugbar evangelisierten zur gleichen Zeit viele Missionare und Christen in Schlichtheit und Armut und hoben dabei die Kirche von der herrschenden spanischen Gesellschaft ab ; sie waren jedoch nie tonangebend und hatten nie die Kontrolle \u00fcber die ganze Kirche inne : dank gewissen Personen waren sie in gewissen Epochen , in gewissen Regionen massgebend ; die Machtstruktur aber blieb stets beim \" Indienrat \", und sie unterstanden dem Patronat als Organ der Christenheit . <EOS>\nDass die Jesuiten in ihren Werken dem Indienrat die Macht nicht zugestanden , wurde mit der Zeit zu einem der Gr\u00fcnde ihrer Vertreibung ( 1759 aus Braslien und 1767 aus Spanisch-Amerika ), die zusammen mit den schon im 16. Jahrhundert geschehenen Vertreibun-WIDERSPRUCH-22 / 91 15", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0231.txt"}}
{"text": "gen der Juden , Mauren und Communeros Lateinamerika jeder M\u00f6glichkeit beraubte , im 18. Jahrhundert die industrielle Revolution in Gang zu bringen . <EOS>\nDie kritsche Proph\u00e9tie gegen g\u00f6tzendienerische Motivationen Seit 1510 erhob in Hispanola , heute Santo Domingo , mit Antonio de Montesinos eine Gruppe von Dominikanern die Stimme , um die \" Gesellschaftsbe-Ziehungen \" der Herrschaft \u00fcber den Indio , die sogenannte \" Encomienda \" - der Indio musste w\u00e4hrend einer gewissen Zeit f\u00fcr den Spanier gratis arbeiten - zu kritisieren . <EOS>\nDiese Ausbeutung war von Bartolom\u00e9 de Las Casas 1513 im Zeitpunkt seiner \" Bekehrung \" klar aufgedeckt worden\"(29 ). <EOS>\nIn der Zeit zwischen 1504 und 1620 war ein Drittel der Bisch\u00f6fe Dominikaner und Anh\u00e4nger von Las Casas ; einige von ihnen erlitten , wie Antonio de Valdivieso in Nicaragua , das Martyrium ; andere , z. B. Pablo de Torres in Panama , wurden vertrieben ( 30 ). <EOS>\nDiese prophetische Generation wusste die Motivationen der verschiedenen Akteure der Conquista zu \" unterscheiden \". <EOS>\nUnter Tausenden von Zeugnissen in Dokumenten , die wir kopiert und herausgegeben haben , f\u00fchren wir den folgenden Text an , worin der Bischof Juan Ramirez von Guatemala in bezug auf die Frauen der Indios schreibt : \" Die sechste Gewalttat und Vergewaltigung , von der man in den anderen Nationen und K\u00f6nigreichen noch nie geh\u00f6rt hat , besteht darin , dass den Frauen gegen ihren Willen , und den Gattinnen gegen den Willen ihrer Gatten , den zehn- oder f\u00fcnzehnj\u00e4hrigen kleinen Jungfrauen und M\u00e4dchen gegen den Willen ihrer Eltern Gewalt angetan wird Sie werden aus ihren H\u00e4usern gerissen und gezwungen , in fremden H\u00e4usern einiger Kommendeninhaber und anderer Personen zu dienen wo sie manchmal mit den Hausbesitzern , mit Mestizen oder Mulatten oder Negern verkuppelt werden\"(31 ). <EOS>\nEinige Missionare und Bisch\u00f6fe , ausschliesslich Glieder der Kirche , konnten diese prophetische Funktion erf\u00fcllen . <EOS>\nSie waren jedoch eine Minderheit , die in einzelnen Momenten vorherrschend war , wie dann , als sie zu Beginn der Conquista in Santo Domingo auf die Ernennung der Hieronymiten hinwirkten , oder 1542 auf die Promulgation der \" Leyes Nuevas \"; in beiden F\u00e4llen scheiterten sie aber . <EOS>\nSie wurden ( seit 1492 bis jetzt ) von der herrschenden , an der Macht befindlichen spanischen oder kreolischen Klasse aus dem Felde geschlagen , obwohl diese Klassen oder Klassenfraktionen in der langen Geschichte von f\u00fcnf Jahrhunderten der Herrschaft wechselten . <EOS>\nIm Befreiungsprozess ( seit 1809 ) und seit dem Zweiten Vatikanischen Konzil ( mit Medellln im Jahre 1968 ) wird dieses Prophetentum von neuem aufkommen und zeitweilig die Oberhand haben , dann aber von neuem zum Ersticken gebracht werden ( 32 ). <EOS>\nEinige prophetische Glieder der Kirche kritisierten damals die Conquistadoren , indem sie sich auf den K\u00f6nig st\u00fctzten(33 ), denn es war ja taktisch richtig , zugunsten des \" Fernen \" zu k\u00e4mpfen , um die dem Indio \" nahen \" Herren zu besiegen ; doch war es ihnen nicht m\u00f6glich , um das Reich des 16 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0232.txt"}}
{"text": "\" Goldes \" herumzukommen , das jedenfalls abg\u00f6ttisch herrschte . <EOS>\nF\u00fcr sie bestand die Hauptmotivation der Conquista in folgendem : \" Die uners\u00e4ttliche Habsucht und Herrschsucht , die sie hatten , und die gr\u00f6sser war , als sie in der Welt sein konnte , denn diese L\u00e4nder waren so gl\u00fccklich und so reich Sie hatten vor ihnen nicht mehr Respekt und sie brachten ihnen nicht mehr Beachtung und Wertsch\u00e4tzung entgegen , ich sage nicht : als Tieren , sondern soviel und weniger als dem Mist auf den Pl\u00e4tzen\"(34 ). <EOS>\nDas war der Beginn der Moderne - der gegen\u00fcber sich heute viele als \" Postmoderne \" ausgeben - des Kapitalismus , worin die neue Welt als Vermittlung von Ausbeutbarkeit - die Natur war Vermittlung von Reichtum - und Herrschaft dienen musste . <EOS>\nDie anderen Menschen , \" der Andere \" waren ebenfalls Vermittlung , die man dem neuen \" Gott \": dem Gold , dem Geld , dem Moloch opferte . <EOS>\nDie Aufdecker der \" realen \" Motivationen Es gab jemand , ein \" Objekt \" der Conquista , der mit seinen Augen eines \" Andern \", mit seinen Augen eines \" Armen \", mit seinen klaren Augen , da er sich ausserhalb der Totalit\u00e4t des Systems befand , das man damals zu errichten begann - und das 1992 das triumphierende erste halbe Jahrtausend der Ausbeutung der peripheren neuen Welten des S\u00fcdens vollenden wird - den \" Sinn \" und die \" realen \" Motivationen des Tuns der europ\u00e4ischen Conquistadoren entdeckte . <EOS>\nEs war der Indio und sp\u00e4ter auch der afrikanische Negersklave . <EOS>\nLesen wir bloss einen Text einer Proph\u00e9tie aus den unter den Mayas Mittelamerikas geschriebenen Chilam-Balam-B\u00fcchern von Chumayel . <EOS>\nIm \" Geschlechterbuch \" lesen wir : \" Im elften Ahau beginnt man mit der Z\u00e4hlung der Zeit . <EOS>\n.. <EOS>\nNur in einer verderbten Zeit , durch die verderbten Priester fand bei uns Traurigkeit Eingang , fand bei uns das Christentum Eingang . <EOS>\nDenn die guten Christen kamen hierher mit dem wahren Gott , doch das war der Anfang unseres Elends , der Anfang der Besteuerung , der Anfang des Almosens , die Ursache , aus der die geheime Zwietracht hervorging , der Anfang der K\u00e4mpfe mit Feuerwaffen , der Anfang der Zusammenst\u00f6sse , der Anfang der Beraubung von allem , der Anfang der Sklaverei wegen der Schulden , der Anfang der den Schultern auferlegten Schulden , der Anfang des Sterbens durch das Schwert , der Anfang des best\u00e4ndigen Streits , der Anfang des Leidens . <EOS>\nEs war der Anfang des Werks der Spanier und der Patres \" ( 35 ). <EOS>\nDa sich der Indio ausserhalb der \" Kommunikationsgemeinschaft \" befand und an dieser Gemeinschaft nicht teilhatte , sondern davon ausgeschlossen war ( Fernand\u00e9z de Oviedo sagte , die Conquistadoren seien \" wegen ihrer Unsitten bestialisch \" geworden , d. h . <EOS>\nobwohl sie vernunftbegabt waren , galten sie nicht als vern\u00fcnftig ), konnte er das Tun der Europ\u00e4er ( in der f\u00fcr die Invasoren \" Neuen \" Welt , die aber f\u00fcr die Indios die von jeher dagewesene Welt war ) sehen und es mit einem \u00e4usserst klaren \" Gesp\u00fcr \" hermeneutisch interpretieren . <EOS>\nEr war \" der Arme \", dem das \" Himmelreich \" geh\u00f6rt , der \" Herzensreine \", der die \" Motivationen \" entdeckt , die das Leiden seines Widerspruch - 22 / 91 17", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0233.txt"}}
{"text": "elenden , gefolterten , ausgemergelten K\u00f6rpers hervorrufen , von 1492 bis 1992 und noch lange dar\u00fcber hinaus . <EOS>\nAus der Sicht der Indios waren die \" Entdeckung \" und die \" Conquista \" ein und dieselbe Bewegung : eine \" Invasion \", die \" Invasion \" in \" unsere \" Welt ( f\u00fcr die Europ\u00e4er in Amerika ), die zu \" ihrer \" Welt wurde , w\u00e4hrend die Ureinwohner davon \" ausgeschlossen \" wurden . <EOS>\nIn dieser Sicht hatten sie alleder Conquistador mit seiner Sucht nach Reichtum , Ehre und Ruhm eines \" Hidalgo \", der aber in Wirklichkeit oftmals ein \" Hijo de Nadie \", \" Niemandssohn \" war , die Kirche , die zu \" evangelisieren \" vorgab , doch mit Ausn\u00e4hme der Propheten die Conquista nur rechtfertigen konnte , der K\u00f6nig , der , obwohl man ihn wegen seines Fernseins nicht kannte , als ein allm\u00e4chtiger ausl\u00e4ndischer Gott gef\u00fcrchtet war ; und in den Augen der Indios waren die Bankiers von Genua und Augsburg , welche die wahren , \" unsichtbaren G\u00f6tter \", Fetische waren , noch viel weniger sichtbar - alle hatten ihre L\u00e4ndereien besetzt , ihre G\u00f6tter get\u00f6tet , ihnen ihre Frauen , ihre S\u00f6hne entrissen . <EOS>\nEs war f\u00fcr sie das Ende einer Welt . <EOS>\nAm Schluss m\u00f6chten wir darauf hinweisen , dass es , nachdem nun die \" Berliner Mauer \", die Westen und Osten trennte , im November 1989 gefallen ist , jetzt notwenig sein wird , eine unendlich gr\u00f6ssere und h\u00f6here Mauer ins Auge zu fassen , um sie ebenfalls niederzureissen : die Mauer , welche die reichen L\u00e4nder des Kapitalismus von den armen kapitalistischen L\u00e4ndern und vom \" freien Markt \" trennt . <EOS>\nDie Nord / S\u00fcd-Mauer sollte jetzt das Thema sein , und man m\u00fcsste sich daran erinnern , dass man sie nicht erst in den sechziger Jahren dieses Jahrhunderts , sondern 1492 aufzubauen begann ; und 1992 wird man ihre triumphale Auswirkung feiern , w\u00e4hrend in der t\u00e4glichen Ideologie und in der vorherrschenden Theologie die elenden L\u00e4nder des S\u00fcdens wiederum dem Blick entzogen werden . <EOS>\n* Aus dem Spanischen \u00fcbersetzt von Dr. August Berz . <EOS>\nErschienen in Concilium . <EOS>\nH 6 / 90. Die Stimme der Opfer . <EOS>\nMit Beitr\u00e4gen von L. Boff , S. Gutierrez , L. Hurbon u. a. m. Nijmegen Nl 1990 . <EOS>\nWir danken der Redaktion f\u00fcr das Recht zum Nachdruck . <EOS>\nAnmerkungen 1 ) Vgl. meine Aufs\u00e4tze . <EOS>\nDie moderne Christenzeit vor dem \" anderen \". <EOS>\nVom \" r\u00fcden Indio \" bis zum \" guten Wilden \": Concilium 15 ( 1979 ) 649-656 ; Entdeckung oder Invasion Amerikas ?; ebd. 24(1988 ) 510-514 , sowie meine B\u00fccher : Die Geschichte der Kirche in Lateinamerika ( Mainz 1988 ); Les \u00e9v\u00eaques hispano-am\u00e9ricains , d\u00e9fenseurs et \u00e9vang\u00e9lisateurs de l'indien ( 1504-1620 ) ( Wiesbaden 1970 ; Bibliographie Xxi-Lxi ); Desintegraci\u00f6n de la Cristiandad y liberation ( Sfgueme , Salamanco 1978 ). <EOS>\nVgl. insbesondere Fernando Mires , En nombre de la cruz . <EOS>\nDiscusiones teol\u00f6gicas y politicas frente al holocausto de los indios ( Dei , San Jos\u00e9 1986 ). <EOS>\nDeutsch : Im Namen des Kreuzes . <EOS>\nDer Genozid an den Indianern w\u00e4hrend der spanischen Eroberung . <EOS>\nTheologische und politische Diskussionen ( Exodus , Freiburg i. Ue. 1989 ). <EOS>\nDokumentation in : Eberhard Schmitt ( Hg. ), Die grossen Entdekkungen , Bd. Ii ( M\u00fcnchen 1982 ). <EOS>\n2 ) Vgl. meinen Vortrag am Iams ( Rom ): Future of Mission in the Third Millenium , in : Mission Studies ( Aachen ), V , 2 ( 1988 ) 66-889 ( auch in : Towards a History of the Church in the Third World , Working Commission ( Eat-Wot ) ( Bern 1983 ). <EOS>\n18 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0234.txt"}}
{"text": "3 ) F\u00fcr Hegel beginnt alles mit der \" orientalischen Welt \" ( Philosophie der Geschichte , Teil I , in : Werke , Bd. 12 [ Frankfurt a. M. ] 142ff ), mit der \" griechischen Welt ( ebd. 275ff ) usw. Oder in der \" Weltgeschichte \" ( Rechtsphilosophie , aaO . <EOS>\nBd. 7 , 509ff . <EOS>\n) Zu einer eingehenderen Darlegung der ( europ\u00e4ischen ) Ost-West-Sicht der Weltgeschichte und der West-Ost-Sicht ( die notwendig ist , um die Geschichte der heutigen Dritten Welt zu erkl\u00e4ren ) vgl. mein Werk : Historia General de la Iglesia en Am\u00e9rica Latina , Bd. I , Einleitung ( Si'gueme , Salamanca 1983 ) 1-100 , sowie das Kapitel : Historia Latino-americana , in : Filosofia \u00e9tica latinoamericana ( 1973 ) ( Edicol , M\u00e9xico 1977 ) 27ff ( La Aurora , Buenos Aires ^ 1988 ). <EOS>\n4 ) Samir Amin , Eurocentrism : Monthly Review ( New York 1989 ) - eine arabische , mediterrane Sicht , doch sehr dienlich ( L'eurocentrisme . <EOS>\nParis 1988 ). <EOS>\n5 ) Vgl. Giovanni Cherubini , Agricoltura e societ\u00e0 rurale nel medioevo ( Sansoni , Florenz 1972 ); George Duby , L'\u00e9conomie rurale et la vie des campagnes dans l'Occident m\u00e9di\u00e9val ( Aubier , Paris 1962 ) usw. Zwischen 1000 und 1340 wuchs die Bev\u00f6lkerung in Europa von 24 Millionen auf gut 50 Millionen an. 6 ) Vgl. I. Wallerstein , The Modern World-System ( Academic Press , New York , Bd. I 1974 ; Bd Ii 1980 ); Maurice Dobb , Estudiossobre eldesarollodel capitalismo ( Siglo Xxi , Buenos Aires 1971 ). <EOS>\n7 ) Diese Unf\u00e4higkeit , \" Geld \" in \" Kapital \" zu verwandeln , erkl\u00e4rt , weshalb Spanien schon fr\u00fch , schon gegen Ende des 16. Jahrhunderts , verarmte , w\u00e4hrend zun\u00e4chst in den Niederlanden , dann im England Cromwells das Wachstum beginnt und mitten im 17. Jahrhundert das B\u00fcrgertum in Europa seinen ersten Triumph feiert . <EOS>\nMarx schildert diese Verwandlung des Geldes in Kapital treffend ( vgl. Das Kapital I , Kap. 4(Mega 11,6 ) 128-161 ). <EOS>\nVgl. meine Arbeit : La producci\u00f6n te\u00f6rica de Marx ( Siglo Xxi , M\u00e9xico 1985 ). <EOS>\n8 ) Das noch nicht durch die \" Subsumption \" der \" lebendigen Arbeit \" ( Marx ) als Lohnarbeit in den Produktionsprozess \u00fcbergef\u00fchrte \" Geld \" l\u00e4sst sich als die erste \" Bestimmung \" des Kapitals ansehen , jedoch nicht im strengen Sinn , d. h . <EOS>\nals Industriekapital . <EOS>\nDeswegen war Spanien an der noch unentwickelten \" Akkumulation \" des \" Geld-Schatzes \" beteiligt , die im merkantilistischen Geldumlauf aufkam . <EOS>\nDie Neue Welt gab dem in Bildung begriffenen kapitalistischen modernen Europa v\u00f6llig zinslos das Startdarlehen . <EOS>\n9 ) Vgl. den theologischen Sinn der \" gesellschaftlichen \" ( nicht \" gemeinschaftlichen \") Beziehung in meiner \" Etica comunitaria \" ( deutsch : Ethik der Gemeinschaft , Patmos , D\u00fcsseldorf 1989 ), Kap. 2-3 und 11-12 ; als S\u00fcnde ( Praxis ), als strukturelle , institutionelle , geschichtliche Herrschaft . <EOS>\n10 ) Zu einer Gesamtsicht vgl. Ciro Cordosa-H\u00e9ctor P\u00e9rez Brignoli , Historia Econ\u00f6mica de Am\u00e9rica Latina , Bd. 1 ( Ed. Critica , Barcelona 1979 ) 108-211 zu unserem Thema . <EOS>\n11 ) Titel 1 , Gesetz 1 des Buches I der \" Leyes de los Reynosde las Indias \" ( 1681 zusammengestellt ) ( Consejo de Hispanidad , Madrid 1943 ) Bd. I-Ii . <EOS>\n12 ) Zum \" Anderen \" als dem \" Armen \" in Anwendung der Kategorie \" Exteriorit\u00e4t \" von E. Levinas auf den Prozess der Conquista vgl. mein Werk : Para una \u00e9tica de la liberaci\u00f6n latinoamericana , Bd. I-Ii ( Siglo Xxi , Buenos Aires 1973 ); Bd. Iii ( Edicol , M\u00e9xico 1977 ) ( von dem sich T. Todorov und andere inspirieren lassen , ohne die Quellen anzugeben ; vgl. The Conquest of America ( Harper and Row , New York 1985 ). <EOS>\n13 ) Brevi'sima relaci\u00f6n de la destrucci\u00f6n de las Indias ( Buenos Aires 1966 ) 33. 14 ) Aus dem angef\u00fchrten Titel 1 , Gesetz 1 des Buches I der \" Leyes de los Reynos de las Indias ( 1681 ), aaO . <EOS>\n, Bd. I,S. la . <EOS>\n15 ) Brevi'sima relaci\u00f6n aaO . <EOS>\n, 30. 16 ) aaO . <EOS>\n31. 17 ) Vgl. neuerdings mein Buch \" Etica comunitaria \", Kap. 2ff . <EOS>\nDeutsch : Ethik der Gemeinschaft ( Patmos , D\u00fcsseldorf 1989 ). <EOS>\n18 ) Marx weist darauf hin , dass die \" Produktion \" durch die \" Verteilung \" ( praktisches Moment ) bestimmt sein kann wie im Fall eines erobernden Volkes , welches das Land unter den Eroberern aufteilt und so eine bestimmte Eigentumsverteilung und - form aufzwingt ; somit bestimmt es die Produktion ( in : Grundrisse , Einleitung [ Berlin 1974]17 ) - In diesem Fall bestimmt die praktisch-politische Ebene die wirtschaftliche Produktionsebene . <EOS>\n19 ) Zitiert n : I. P. Maguid\u00f6vich , Historia del descubrimiento y exploraci\u00f6n de Latinoam\u00e9rica ( Verlag Fortschritt , Moskau o. J. ) 31. Widerspruch-22 / 91 19", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0235.txt"}}
{"text": "20 ) Beispielsweise in unseren neuen B\u00e4nden \" El episcopado latinoamericano defensor del indio ( 1504-1620 )\" ( Cidoc , Cuernavaca ) 1969-1971 , worin man aus nicht herausgegebenen Quellen des Archivo General de Indias ( Sevilla ) Hunderte von Zeugnissen f\u00fcr diese Gier nach \" Gold \" lesen kann , die in den Augen der Conquistadoren gl\u00fchte , welche f\u00fcr einige Missionare ein \u00c4rgernis waren und die \" Zerst\u00f6rung Westindiens \", den brutalsten Genozid , verursachten , mit dem die vielberedete Moderne anhebt . <EOS>\n21 ) Bartolom\u00e9 de Las Casas ; Obras escogidas , Bd. V ( Bae , Madrid 1958 ) 142 . <EOS>\nMarx zitiert den Text , ohne zu wissen , dass er von Las Casas stammt . <EOS>\n22 ) Vgl. meine \" Filosoffa de la Liberaci\u00f6n \", Kp. 4 ( auf deutsch im Verlag Argument , Hamburg 1988 ) - eine Kritik an Habermas , insofern er die \" praktisch-produktive \" Ebene verkennt ( die weder einzig , praktisch noch einzig produktiv und produktivistisch ist , d. h . <EOS>\nweder einzig praktische politische Vernunft noch einzig instrumentale Vernunft , sondern \" wirtschaftliche Vernunft \", konkrete , praktisch-produktive Vernunft - ein anderer Typus von \" Rationalit\u00e4t \"). <EOS>\nDie \" wirtschaftliche \" oder \" eucharistische \" Ebene ( vgl. meine Arbeit : Herrschaft und Befreiung [ Exodus , Freiburg / i. Ue. 1985 ]) wird von Habermas ' Theorie nicht klar aufgedeckt ( vgl. Edmund Arens , Habermas und die Theologie [ Patmos , D\u00fcsseldorf 1989 ]. <EOS>\nAuch Helmut Peukert gelingt es noch nicht , f\u00fcr die konkrete und synthetische Ebene des Wirtschaftlichen offen zu sein , was nicht verwunderlich ist : Habermas hat das \" \u00d6konomische \" als ein \" System \" an die Seite der Lebenswelt gestellt und ihr eigentliches Wesen nicht gesehen ; vgl. Helmut Peukert , Science , Action and Fundamental Theology , Toward a Theology of Communicative Action [ Mit , Massachusetts 1986 ]) 39-64 ; zu den Einzelheiten vgl. meine Arbeit \" La Introducci\u00f6n de la Transformaci\u00f6n de la Filosofi'a de K. O. Apel y la Filosoffa de la Liberaci\u00f6n , Dialog vom 24. November 1989 in Freiburg i. Br. 1989 ( im Druck im Verlag Argument , Hamburg ). <EOS>\nGewiss wird die Befreiungstheologie das konstruktive ( und vom eucharistisch-\u00f6konomischen \" Elend \" des \" brotlosen Hungers \" der Dritten Welt her kritische ) Gespr\u00e4ch mit Habermas ' Theorie von neuem beginnen m\u00fcssen ( wie am Ende der sechziger Jahre ein Gespr\u00e4ch mit den von E. Bloch und der zeitgen\u00f6ssisehen Frankfurter Schule her konstruierten Theologien stattfand ). <EOS>\nDie \" Eurozentrik \", der \" desarrollismo \" ( eine Tendenz , die auf Entwicklung setzt ) der \" offenen Gesellschaft \" Poppers oder Max Webers sind viel pr\u00e4senter , als diese Autoren meinen ; ein Nord / S\u00fcd-Gespr\u00e4ch wird von neuem notwendig . <EOS>\nDer \" Andere \" ist von der \" Kommunikationsgemeinschaft \" ausgeschlossen ( als der , der nicht argumentiert , weil er nicht ein Teil dieser Gesellschaft bildet ), jedoch schon vorher von der \" Teilung des Brotes \" \" ausgeschlossen \" worden ( weil es der \" Arme \" ist , den John Rawls nicht in seinen formalen Diskurs situiern kann ). <EOS>\n23 ) S. den in Anm. 14 zitierten Text . <EOS>\n24 ) Vgl. meinen Aufsatz \" Polftica vaticana en Am\u00e9rica Latina \", der demn\u00e4chst in \" Social Compass \" ( Br\u00fcssel ) erscheinen soll . <EOS>\n25 ) Das war das Thema meines in El Escorial gehaltenen Vortrags \" Historia de la fe cristiana y cambio social en Am\u00e9rica Latina \", in : Fe cristiana y cambio social en Am\u00e9rica Latina ( Sigueme , Salamanca 1973 ) 65-100 . <EOS>\n26 ) Del \u00fcnico modo de atraer a todos los pueblos a la verdadera religion ( Fce , M\u00e9xico 1975)ein paradigmatisches Beispiel einer gewaltlosen \" idealen Argumentationsgemeinschaft \" ( wie Karl O. Apel sie definieren wird : Transformation der Philosophie , Bd. I-Ii [ Frankfurt a. M. 1973 ]). <EOS>\n27 ) Diario , Parte Ii ( Madrid 1977 ) 29. 28 ) Vgl. Hegel , Philosophie der Religion , I. Kap. Iii , in : Werke , Bd. 16 , aaO . <EOS>\n236-237 . <EOS>\n29 ) Wir haben seine prophetische \" Bekehrung \" eingehend geschildert in : Historia General de la Igelsia en Am\u00e9rica Latina . <EOS>\nBd. I , aaO . <EOS>\n17-24 . <EOS>\nAnhand des Textes Jesus Sirach 34 , 18ff bringt B. de Las Casas die Eucharistie mit den Wirtschaftsstrukturen in Beziehung ( vgl. meinen Aufsatz : Das Brot der Feier : Gemeinschaftszeichen der Gerechtigkeit : Conci-Lium 18 [ 1982 ] 120-129 ). <EOS>\nSchon 1964 haben wir uns auf diesen in der Geschichte des Prophetentums in der Neuen Welt zentralen Text bezogen , in : Esprit ( Paris ), Juli 1965,53-65 . <EOS>\n30 ) Vgl. meine Arbeit : El episcopado latinoamericano y la liberaci\u00f6n de los pobres ( 1504-1620 ) ( Crt , M\u00e9xico 1979 ). <EOS>\n31 ) Archivo General de Indias , Guatemala 156,10 . <EOS>\nM\u00e4rz 1603 ( man kann das angef\u00fchrte Dokument , das siebzehn weitere Ungerechtigkeiten nennt , in meinem in Anm. 30 angef\u00fchr- 20 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0236.txt"}}
{"text": "ten Werk [ S. 89-95 ] einsehen ). <EOS>\nIch habe dem Thema Kapitel Vii (\" La erotica latinoamericana \") gewidmet in meinem Buch : Para una \u00e9tica de la liberaci\u00f6n latinoamericana , Bd. Iii ( Edicol , M\u00e9xico 1977 ). <EOS>\nVgl. auch Julia Esquivel . <EOS>\nDie eroberte und vergewaltige Frau . <EOS>\nIn : Concilium Heft 6 , 1990 . <EOS>\nDie Stimme der Opfer . <EOS>\n32 ) Zu diesen drei Momenten des Prophetentums vgl. meine Arbeit \u00fcber die Geschichte der lateinamerikanischen Theologie in : Proph\u00e9tie und Kritik ( Exodus , Freiburg i. Ue. 1989 ). <EOS>\n33 ) Vgl. Enrique Semo , Historia del capitalismo en M\u00e9xico . <EOS>\nLos origenes ( 1521-1763 ) ( Era , M\u00e9xico 1976 ). <EOS>\n34 ) Bartolom\u00e9 de Las Casas , Brevi'sima Relaci\u00f6n de la Destrucci\u00f6n , S. 36. 35 ) In : Miguel Le\u00f6n Portilla . <EOS>\nEl reverso de la conquista ( Moritz , M\u00e9xico 1978 ) 86. Vgl. auch Nathan Wachtel , La vision des vaincus ( Gallimard , Paris 1971 ); Tzvetan Todorov / Georges Baudot , Racconti Aztechi della conquista ( Einaudi , Turin 1988 ). <EOS>\n\" hast noch S\u00f6hne ja \": fast so liess man uns in der alten Nationalhymne singen : \" Rufst du , mein Vaterland \" hiess sie . <EOS>\nMit solchen und \u00e4hnlichen Liedern stellte sich die Schweiz als \" Sonderfall \", als \" \u00e4lteste Demokratie der Welt \" dar . <EOS>\n700Jahre habe sie schon stattgefunden , die Schweizergeschichte . <EOS>\n1 / / i /'/ \u2022 r f / / /' / /' / < < Manfred Z\u00fcfle : hast noch S\u00f6hne ja . <EOS>\nSchweizergeschichte - jugendfrei ? <EOS>\n206 Seiten , schwarz / weiss-Illustrationen , Format 18,5x25cm , broschiert . <EOS>\nFr. / Dm 38. 50 Isbn 3 7152 0237 8 verlag pro juventute Widerspruch - 22 / 91 21", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0237.txt"}}
{"text": "September 1991 . <EOS>\n334 S. , br . <EOS>\nFr. 38. -Isbn 3-905278-78-2 Walther L. Bernecker / Thomas Fischer ( Hg. ) Unheimliche Gesch\u00e4fte Schweizer Kriegsmaterialexporte nach Lateinamerika im 20. Jahrhundert Wa / r / ter L. Ber-necier ist Professor f\u00fcr Neuere Geschichte an der Universit\u00e4t Bern . <EOS>\nTAomas Fwdter ist Assistent am Historischen Institut der Universit\u00e4t Bern . <EOS>\nSeit der Zwischenkriegszeit er\u00f6ffnete sich der jungen exportorientierten Schweizer R\u00fcstungsindustrie in Lateinamerika ein neues Absatzfeld . <EOS>\nEin ganz i gew\u00f6hnliches Gesch\u00e4ft ? <EOS>\n- Die Ausfuhr von Waffen und Munition aus der neutralen Schweiz in L\u00e4nder der sogenannten Dritten Welt war schon immer und ist bis heute heftig umstritten . <EOS>\nVor allem nach dem Zweiten Weltkrieg erfolgte die eigentliche \u00ab Militarisierung \u00bb Lateinamerikas durch Kriegsmateriallieferungen aus den Usa und Europa . <EOS>\nAuch die Schweizer R\u00fcstungsindustrie lieferte ihre Flab- und Feldkanonen , Gewehre , Mowag-Panzer und Pilatus-Porter nach Lateinamerika . <EOS>\nDort trugen die Waffensysteme zur Stabilisierung von Diktaturen , zur Erringung von Vorteilen beim Streben nach regionaler Vormacht und zur Bek\u00e4mpfung von Emanzipationsbewegungen bei . <EOS>\nEs gibt kaum ein Regime , das von der Schweizer R\u00fcstungsindustrie nicht beliefert worden w\u00e4re . <EOS>\nDie im vorliegenden Sammelband vereinigten Beitr\u00e4ge stammen alle von Wissenschaftlern verschiedener Disziplinen , die in der Schweiz leben und forschen . <EOS>\nSie untersuchen die Frage der Kriegsmaterialausfuhren aus unterschiedlichen Perspektiven . <EOS>\nIm ersten Teil liegt der Schwerpunkt bei der allgemeinen juristischen , \u00f6konomischen und soziopolitischen Problematik der Waffen- und Munitionslieferungen . <EOS>\nIm zweiten Teil werden sodann anhand von Fallbeispielen die Mechanismen des Waffen- und Munitionstransfers sowie die Funktion der nach Lateinamerika gelieferten R\u00fcstungsg\u00fcter herausgearbeitet . <EOS>\nDie in wissenschaftlich pr\u00e4ziser , gleichwohl leichtverst\u00e4ndlicher Sprache geschriebenen Beitr\u00e4ge enthalten ausserdem wichtige Informationen zur gesellschaftlichen Entwicklung lateinamerikanischer Staaten im 20. Jahrhundert . <EOS>\nDer Band ist ein kritischer Beitrag zum 500 . <EOS>\nJahrestag der \u00ab Entdeckung \u00bb und Eroberung Lateinamerikas . <EOS>\nChronos Verlag \u2022 M\u00fcnstergasse 9 \u2022 Ch-8001 Z\u00fcrich 22 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0238.txt"}}
{"text": "Gerhard Hauck , Reinhart K\u00f6ssler , Henning Melber Menschenrechte , Weltmarkt und Dritte Welt Kontinuit\u00e4ten und Modifikationen des Neokolonialismus Der schon h\u00e4ufig strapazierte und mit h\u00f6chst unterschiedlichen inhaltlichen Vorstellungen behaftete Slogan von der \" Einen Welt \" ( oder neuerdings auch : \" Vielfalt in der Einheit \") hat sich angesichts der wachsenden Tendenz zu Wohlstandsinseln einer \" Ein-Drittel-Welt \" mit Exklusivit\u00e4tscharakter , wobei im Innern dieses Molochs der industrialisierten Zentren die soziale Ungleichheit ebenso dramatisch zu wachsen droht wie im Weltmassstab , mehr denn je konkret in einer internationalen Solidarit\u00e4t zu bew\u00e4hren . <EOS>\nDenn diese Eine Welt bedeutet jenseits rhetorischer Pflicht\u00fcbung und deklamatorischer Lippenbekenntnisse , die immer dann von den Ideologen des Status Quo aus der Asservatenkammer geklaubt werden , wenn's um die Durchsetzung der eigenen Interessen geht , die Infragestellung unseres Selbstverst\u00e4ndnisses , der westlichen Lebensweise . <EOS>\nPartikulare Ausschliesslichkeit kann da nicht reklamiert werden , wo sie als spezifisches Wirtschafts- und Konsummodell zum universell g\u00fcltigen Modell deklariert die Bed\u00fcrfnisse anderer Menschen missachtet und mit F\u00fcssen tritt , setzt dessen Erhalt doch voraus , dass es Anderen den Zugang und die Partizipation zwangsl\u00e4ufig verwehren muss ( K\u00f6ssler 1988 ). <EOS>\nZu den historischen Errungenschaften des europ\u00e4ischen B\u00fcrgertums z\u00e4hlt auch die Erkl\u00e4rung der Menschen- und B\u00fcrgerrechte von 1789 , die ihren Anspruch auf universale G\u00fcltigkeit in der Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte von 1948 durchsetzen und dokumentieren konnte . <EOS>\nAls programmatische Willenserkl\u00e4rung und moralischer Normenkodex wird sie von keiner Regierung dieser Erde offiziell in Frage gestellt , auch wenn die brutale Wirklichkeit allzu oft anders aussieht . <EOS>\nMit der KSZE-Schlusserkl\u00e4rung von Ende September 1991 , in der die Menschen- und Minderheitsrechte gegen\u00fcber dem bislang unangetasteten Souver\u00e4nit\u00e4tsprinzip staatlicher Selbstbestimmung nach innen deutlich aufgewertet worden sind , scheint sich im Zuge der Tendenzen zur Herausbildung einer \" Neuen Weltordnung \" auch hinsichtlich politischer Legitimation von Intervention eine modifizierte Norm herauszubilden . <EOS>\nVor allzu grossem Optimismus sei allerdings schon gewarnt : Es w\u00e4re fatal , darin wahre Menschenliebe und Humanismus als treibende Motive zu erblicken . <EOS>\nDer Rekurs auf Menschen- und V\u00f6lkerrecht hat bislang fast immer nur dazu gedient , der M\u00e4chtigen Einfluss und Handeln unter Verweis auf \" h\u00f6here Werte \" zu rechtfertigen . <EOS>\nDie Skylla des Partikularismus und die Charybdis des Universalismus k\u00f6nnen auch in einer Renaissance von Menschen- , B\u00fcrger- und Minderheitenrechten nicht automatisch , sondern - wenn \u00fcberhaupt - nur mit erheblichem Navigationsaufwand und - geschick hinter sich gelassen werden . <EOS>\nBislang wurde das Credo universeller Werte , die mit den \" Menschenrechten \" Widerspruch - 22 / 91 23", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0239.txt"}}
{"text": "und \" Demokratie \" verkn\u00fcpft und aktuell wieder verst\u00e4rkt diskutiert werden , eigentlich immer zur Inbzw . <EOS>\nExklusionsformel in der Hand der M\u00e4chtigen gewendet . <EOS>\nIm historischen R\u00fcckblick wird deutlich , dass die diversen Menschenrechtserkl\u00e4rungen im jeweiligen Kontext oft nur interessengebundene Geltung erhielten . <EOS>\nDeren Ausgestaltung war fast immer reduziert auf die M\u00f6glichkeiten , die reale Machtverh\u00e4ltnisse zubilligten . <EOS>\nDas ist heute nicht anders geworden : Was als \" Menschheit \" gilt , fand und findet im konkreten Kontext seine Beschr\u00e4nkung in \" Rassen \", \" ethnischen Gruppen , \" Kulturen \" und \" Nationen \", um nur einige der kategorialen Konstruktionen zur machtpolitisch-instrumentellen Unterteilung und Manipulierung nach innen wie nach aussen zu erw\u00e4hnen . <EOS>\nVon der handfesten , klassenspezifisehen Kategorie bestehender sozio-\u00f6konomischer Realit\u00e4ten und Machtverh\u00e4ltnisse lenken solche \" erfundenen \" Traditionen und Identit\u00e4ten leider allzu h\u00e4ufig erfolgreich ab . <EOS>\nSchliesslich k\u00f6nnen sie mittlerweile auch auf eine eigene Dynamik zur\u00fcckgreifen und sind jenseits ihres oft konstruierten , mythologisch verkl\u00e4renden Ursprungs zur materiellen Ideologie und handfesten physischen Gewalt erwachsen . <EOS>\nDer Wesensgehalt von Menschenrechten aber zeichnet sich dadurch aus , dass diese unteilbar sind . <EOS>\nSie k\u00f6nnen nicht in Exklusivit\u00e4t beansprucht werden . <EOS>\nVielleicht liegt gerade darin ihre historische Chance in der derzeitigen Umbruchsituation . <EOS>\nAuch wenn es ihnen bislang jenseits beschriebenen Papiers an einer verbindlichen Definition und deren Anwendung mangelt , die der Gratwanderung zwischen partikularen und universellen Betrachtungsweisen Rechnung tr\u00e4gt ( und es hierf\u00fcr weder ein Patentrezept noch einen unumst\u00f6sslichen Kriterienkatalog gibt ). <EOS>\nAn der konkreten inhaltlichen Ausformulierung von B\u00fcrger- und Menschenrechten ( weiter ) zu arbeiten und deren Respektierung einzufordern , k\u00f6nnte eine der markantesten und erfolgversprechendsten politischen Herausforderungen der 90er Jahre sein . <EOS>\nHierzu ist zun\u00e4chst die kritisch-besinnende Standortsuche und - bestimmung n\u00f6tig K\u00f6ssler / Melber 1990 , Melber 1991a und b ). <EOS>\nEingangs widmen wir uns den Postulaten von Menschenrechten in entstehungsgeschichtlicher Perspektive , um deren bisherige Ambivalenzen in Erinnerung zu rufen ; danach erinnern wir an Auswirkungen der Dominanz des kapitalistischen Weltmarkts auf die abh\u00e4ngigen Gesellschaften am Beispiel der L\u00e4nder Afrikas , um Kontinuit\u00e4ten und Modifikationen ( neo-)kolonialer Ausbeutungs-Verh\u00e4ltnisse und deren Strukturen zu fixieren ; abschliessend folgen vor dem Hintergrund der ideologiegesehichtlich parallelen Modelle eurozentrischer Weltsicht jenseits spezifischer Gesellschaftssysteme im Zeichen von Fortschritt , Entwicklung und Modernisierung einige \u00dcberlegungen zu alternativen Denkans\u00e4tzen und Perspektiven internationaler Solidarit\u00e4t . <EOS>\nDer partikular-instrumentell gewendete Universalismus europ\u00e4ischer Aufkl\u00e4rung : ein ideengeschichtlicher R\u00fcckblick auf die Zukunft . <EOS>\n\" Wenn mir etwas bekannt w\u00e4re , das meinem Vaterlande zutr\u00e4glich , f\u00fcr Europa aber abtr\u00e4glich w\u00e4re , oder etwas , das f\u00fcr Europa n\u00fctzlich , f\u00fcr die 24 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0240.txt"}}
{"text": "Menschheit aber sch\u00e4dlich w\u00e4re , so w\u00fcrde ich es f\u00fcr verbrecherisch halten \" - so Charles de Montesquieu ( 1689-1748 ) in \" Mes pens\u00e9es \". <EOS>\nJulia Kristeva ( 1990 , 142 / 145 ) ordnet ihn trotz seines strikt nat\u00fcrdeterministischen Denkens u. a. anhand dieses Zitats einer kosmopolitischen Sicht in der Aufkl\u00e4rung zu , die auf eine Tradition des kulturrelativistischen und zugleich menschheitsgeschichtlich universalistischen Denkens baut . <EOS>\nMontesquieus \" Modernit\u00e4t \" zeigt sich f\u00fcr sie in der \" Zur\u00fcckweisung der einen Gesellschaft zugunsten einer koordinierten Vielfalt \" und ist dem Bem\u00fchen geschuldet , \" aus dem Politischen einen Raum m\u00f6glicher Freiheit zu machen \". <EOS>\nEin Kosmopolitismus solchen Zuschnitts aber wird im Zuge der Franz\u00f6sisehen Revolution vom nationalstaatlichen Partikularismus verdr\u00e4ngt . <EOS>\nNicht mehr die Menschheit in ihrer Gesamtheit steht im Zentrum . <EOS>\nVielmehr wird der Nationalstaat zum Tr\u00e4ger der Definitionsmacht erhoben . <EOS>\nSo gewinnt eine menschliche Kollektivit\u00e4t in Form der Einheit \" Nation \" die Oberhand . <EOS>\nArtikel Iii der \" Erkl\u00e4rung der Menschen- und B\u00fcrgerrechte \" fasst dies in dem Satz zusammen : \" Der Ursprung jeder Souver\u00e4nit\u00e4t ruht seinem Wesen nach in der Nation ; keine K\u00f6rperschaft , kein einzelner kann eine Autorit\u00e4t aus\u00fcben , die nicht ausdr\u00fccklich von ihr ausgeht \". <EOS>\nZu den am 26. August 1789 von der Franz\u00f6sischen Nationalversammlung beschlossenen 17 Artikein dieses bis heute grundlegenden Dokuments (\" D\u00e9claration des droits de l'homme et du citoyen \") geh\u00f6rt auch mit Artikel Xii die ausdr\u00fcckliche Anerkennung einer \u00f6ffentlichen Macht zur Gew\u00e4hrleistung von Menschen- und B\u00fcrgerrechten . <EOS>\nSie beansprucht , \" zum Vorteil aller eingesetzt und nicht f\u00fcr den besonderen Nutzen derer , denen sie anvertraut ist \", zu sein . <EOS>\nDie damit verbundene Fixierung auf die zentralstaatliche Instanz und deren uneingeschr\u00e4nktes Gewaltmonopol aber zeigt ein Glaubensbekenntnis , das auf den positiven Charakter der Macht selbst vertraut , wenn sie nur erst in den riehtigen H\u00e4nden liegt . <EOS>\nZwar wurden erstmals damit die Rechte der Menschen in einer bis dahin unbekannten universalen Deutlichkeit postuliert und diese mit einer strengen Philosophie von Autorit\u00e4t und Gehorsam ausgestattet . <EOS>\nAber \" unter dem Einfluss einer Faszination f\u00fcr die neu aufzuteilende und neu zu gliedernde Staatsgewalt , die nicht erm\u00f6glichen sollte , die Aus\u00fcbung der Rechte zu verb\u00fcrgen \". <EOS>\nSo erwiesen sich die Revolution\u00e4re letztlich \" als unf\u00e4hig , die Herrschaftsform zu ersinnen und zu verwirklichen , welche die Rechte aller realisiert und dabei die Rechte eines jeden bewahrt \" ( Gauchet 1991,68 / 201 ). <EOS>\nUnl\u00e4ngst wies Heide Gerstenberger mehrfach ( 1989,1991a und b ) auf die theoretischen und politischen Fehlschl\u00fcsse hinsichtlich der strukturellen Dynamik b\u00fcrgerlicher Staatsgewalt hin , die sich aus der Vernachl\u00e4ssigung der Analyse der Konstitutionsbedingungen im Zuge des Widerstands gegen die Herrschaftsformen des \" Ancien R\u00e9gime \" ergeben . <EOS>\nSo hat der Kampf um Gleichheit immer auch Menschen von derTeilhabe daran ausgeschlossen ; so \" wurde b\u00fcrgerliche \u00d6ffentlichkeit nirgends in einem Zustand emanzipativer Unschuld ausschliesslich gegen bisherige Herrschaft konstituiert , sondern \u00fcberall wurde bereits im Prozess der b\u00fcrgerlichen Revolution um faktische Begrenzungen von Allgemeinheit und Gleichheit gerungen \" ( 1991b , 469 ). <EOS>\nWiderspruch-22 / 91 25", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0241.txt"}}
{"text": "Der universelle Anspruch von Gleichheitspostulaten erwies sich realiter schon innerhalb der eigenen Gesellschaft als Legitimationsideologie , umso mehr , schliesslich , in der nach aussen gewendeten Form . <EOS>\nWo Universalismen bereits entstehungsgeschichtlich nur als Instrument partikularer Herrschaftsinteressen missbraucht werden , k\u00f6nnen sie auch in anderem Kontext nicht a priori emanzipatorisch verwendet werden , allenfalls aber ungewollte \" Nebeneffekte \" solcher Art bewirken ( 1 ). <EOS>\nDies verdeutlicht exemplarisch das Dilemma : War es schon nicht m\u00f6glieh , \u00fcber St\u00e4nde und Klassen hinweg ein allgemeines verbindliches Recht auf Gleichheit und Gerechtigkeit \u00fcber die Interessen der Inhaber von politischer , \u00f6konomischer und damit gesellschaftlicher Macht zu garantieren , konnte jenseits der ungleichen Verh\u00e4ltnisse im Inneren die Verwirklichung von Gleichheit nach aussen ebenso wenig realisiert werden . <EOS>\nDie Binnenverh\u00e4ltnisse , in denen Menschen- und B\u00fcrgerrechte einer b\u00fcrgerlichen Demokratie erst \u00fcber Jahrhunderte - z. T. mittels langer und erbitterter Auseinandersetzungen um politische Rechte und durch Klassenk\u00e4mpfe - erstritten werden konnten ( 2 ), waren zu keiner Zeit dem Gleichheitsgrundsatz von Beginn an mehr als nur rhetorisch verpflichtet . <EOS>\nWie sollte da ein Postulat quasi im \" Weltmassstab \" materiell wirksame Geltung erhalten , anstatt bloss in-Strumenteiles Konstrukt einer ideellen Willenserkl\u00e4rung zu bleiben ? <EOS>\nSo reduzierte sich der artikulierte Grundsatz einer dem Gleichheitsgedanken der Menschheit verpflichteten ideellen Aufkl\u00e4rung alsbald zur pseudowissenschaftlichen Erkl\u00e4rung und Verbr\u00e4mung ungleicher Herrschafts- und Machtstrukturen . <EOS>\nEin unilinearer Fortschritts- und Entwicklungsglauben lieferte die ideologische Verkl\u00e4rung der europ\u00e4isch-abendl\u00e4ndischen Eroberung der Erde . <EOS>\nDeren Raub- und Pl\u00fcnderungscharakter kam dabei nur selten zur Sprache . <EOS>\nEr wurde dann mit dem \" Recht des St\u00e4rkeren \" bzw. der \" h\u00f6heren Zivilisation \" - nachgerade als Ausdruck eines entwicklungsgeschichtlich notwendigen Prozesses quasi naturrechtlich geboten - nicht nur billigend in Kauf genommen , sondern f\u00fcr gerechtfertigt erkl\u00e4rt . <EOS>\nDiese Fest-Stellung vermag sich auf jede Menge illustratives , zeitgen\u00f6ssisches Quellenmaterial der ideengeschichtlich-philosophischen Weltdeutung jener Zeit zu st\u00fctzen ( 3 ). <EOS>\nDamit ist allerdings der analytische Versuch zur Einordnung jener Ideologie in den Gesamtzusammenhang gesellschaftlicher Entwicklung in den im rasanten Industrialisierungsprozess und der vollst\u00e4ndigen Durchsetzung der b\u00fcrgerlich-kapitalistischen Gesellschaftsordnung befindlichen europ\u00e4ischen Staaten keinesfalls geleistet . <EOS>\nDeren Stellenwert und Wirkung- auch hinsichtlich der progressiven Inhalte und \" messages \", die sie f\u00fcr die Etablierung b\u00fcrgerlicher Demokratien im Inneren durchaus besassen - insbesondere f\u00fcr die ( Re-)Produktion der Systeme jener Zeit harrt noch der schl\u00fcssigen Interpretation . <EOS>\nBleibt zu erw\u00e4hnen , dass auch noch der letzte grosse englische \" Freidenker \" in der Tradition der \" Philosophical Radicals \" vor dem Ph\u00e4nomen europ\u00e4isch-imperialistischen Grossmachtdenkens und kultureller Arroganz keinesfalls gefeit war . <EOS>\nJohn Stuart Mill ( 1806-1873 ) war nicht nur Verfasser des 1859 erstmals erschienenen Essays \" On Liberty \", der noch heute als das 26 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0242.txt"}}
{"text": "\" eindrucksvollste sozialphilosophische Pl\u00e4doyer f\u00fcr die absolute Freiheit des Denkens \" gepriesen wird ( 4 ). <EOS>\nEr , der u. a. auch entgegen dem Zeitgeist engagiert die Rechte der Frauen und deren Emanzipation bef\u00fcrwortete , ausserte sich z. B. in der folgenden Weise zum internationalen Staatensystem : \" To suppose that the same international customs , and the same rule of international morality , can obtain between one civilised nation and another , and between civilised nations and barbarians , is a grave error , and one which no statesman can fall into \" ( Mill 864-67 , 251 ; zit nach Tucker 1977 , 9 ). <EOS>\nSchon auf die Rechtsauffassungen des spanischen Theologen Francisco de Vitoria zur\u00fcckgehend , der in der Unterwerfung der indianischen Heiden durch die christliche Conquista einen \" gerechten Krieg \" sah ( R\u00f6hrig Assun\u00e7\u00e2o / Str\u00f4bele-Gregor 1991 ), entwickelte sich seit dem 16. Jahrhundert eine mit spezifischem V\u00f6lkerrechtsverst\u00e4ndnis ausgestattete Weltordnung . <EOS>\nDeren Selbstlegitimation basierte auf der Grundlage eines \" magischen Kreises \" (\" charmed circle \") sich christlich nennender - und damit Zivilisiertheit reklamierender - Nationen . <EOS>\nGest\u00fctzt auf ihre faktische Machtposition bem\u00e4chtigten sich diese ( Kolonial-)Staaten eines Exklusivit\u00e4tsanspruchs , der noch nach Gr\u00fcndung des V\u00f6lkerbunds in den 20er Jahren dieses Jahrhunderts Staaten wie China und Persien aus diesem \" magischen Kreis \" ausschloss . <EOS>\nNach den Erfahrungen gerade der j\u00fcngsten Zeit ist wohl Skepsis hinsichtlich eines R\u00fcckfalls in dieses bis fast zur Mitte unseres Jahrhunderts dominante internationale Rechtsverst\u00e4ndnis , das wie das innerstaatliche Recht ein Machtverh\u00e4ltnis ausdr\u00fcckt , nicht g\u00e4nzlich unbegr\u00fcndet . <EOS>\nSchliesslich hat \" die internationale Rechtsordnung nie aufgeh\u00f6rt , den m\u00e4chtigeren Staaten ein \u00dcbergewicht zu verleihen . <EOS>\nNach wie vor wird die Gewalt der Waffen von \u00f6konomischer Macht begleitet . <EOS>\nMehr denn je st\u00fctzen sich beide Herrschaftsmittel gegenseitig . <EOS>\n\" So droht denn \" drei Viertel der Menschheit Opfer einer wachsenden Unterdr\u00fcckung \" zu werden , \" die sich mit dem Nimbus merkantiler Rationalit\u00e4t drapiert \" ( Rigaux 1991 , 388 und 398f . <EOS>\n). <EOS>\nDer hier knapp skizzierte dominante id\u00e9ologie- und ideengeschichtliche Blickwinkel einer b\u00fcrgerlichen Weltsicht w\u00e4re allerdings ohne die handfeste materielle Grundlage und deren irreparable Folgen an Ver\u00e4nderungen wohl kaum so ( tiefen-)wirksam geworden . <EOS>\nDie empirisch-konkrete ( sprich : \u00f6konomische ) Realit\u00e4t des Expansionsprozesses bedarf deshalb eines zweiten Kapitels . <EOS>\nEs wird sich der kolonialen Unterwerfung grosser Teile der Erde und den darauf gr\u00fcndenden Folgen einer Auspl\u00fcnderung bis in die Gegenwart am Beispiel des afrikanischen Kontinents widmen . <EOS>\nKapitalistisches Weltsystem , Werttransfer , Marktmacht - die ( neo-)koioniale Wirklichkeit Immanuel Wallerstein hat einen ber\u00fchmt gewordenen Aufsatz \u00fcber die \" 3 Stadien der Einbeziehung Afrikas in die Weltwirtschaft \" geschrieben ( Wallerstein 1976 ) Das erste dieser Stadien ist das des \" Informal Empire \" und dauert von etwa 1750 bis etwa 1900 , das zweite das der formellen Kolonialherrschaft von etwa 1900 bis ( je nachdem ) 1965 oder 1975 , das dritte ist die Widerspruch-22 / 91 27", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0243.txt"}}
{"text": "Zeit der formellen Unabh\u00e4ngigkeit der afrikanischen Staaten im Rahmen des modernen Weltsystems . <EOS>\nDiese Einteilung ist sicherlich nicht sonderlich originell , so \u00e4hnlich unterscheiden so ziemlich alle , die sich mit dem Thema befassen . <EOS>\nEine besondere Note kommt bei Wallerstein zun\u00e4chst nur dadurch ins Spiel , dass er diese Entwicklung nicht als Expansion Europas , sondern als Ausbreitung des \" kapitalistischen Weltsystems \" betrachtet , wobei letzteres in seiner Sicht stets und notwendig die Auspl\u00fcnderung einer \" Peripherie \" durch ein \" Zentrum \" bedeutet . <EOS>\nNun kann man \u00fcber den Kapitalismus-Begriff Wallersteins heftig streiten ( Hauck 1985 ). <EOS>\nWas in Wallersteins \u00dcberlegungen \u00fcberzeugender dargestellt wird als irgendwo sonst , ist jedoch , dass es in der gesamten in Frage stehenden Zeitspanne einen Wertfrans / er aus Afrika in die Metropolen gegeben hat ; dass dieser Transfer im Laufe der kapitalistischen Entwicklung einem betr\u00e4chtlichen Formwandel unterlag und dass die unterschiedlichen Formen , in denen er sich vollzog , so einschneidende Folgen f\u00fcr die gesamten gesellschaftlichen Verh\u00e4ltnisse hatten ; dass sie als die entscheidenden Kriterien f\u00fcr die Phasen-Einteilung angesehen werden m\u00fcssen . <EOS>\nDies gilt es auszuf\u00fchren . <EOS>\nWenn die Expansion des kapitalistischen Weltsystems nach Afrika einen Werttransfer von dort in die Metropolen implizierte - wie kam sie dann \u00fcberhaupt zustande . <EOS>\nWie bringt man es fertig , dass die Menschen aus Gesellschatten , die bisher ganz \u00fcberwiegend von Subsistenzproduktion lebten und allenfalls am Rande Luxusg\u00fcter wie Gold und Elfenbein auf dem Weltmarkt verkauften , nun pl\u00f6tzlich massenhaft Rohstoffe f\u00fcr die kapitalistische Industrie bzw. f\u00fcr den Konsum von deren Arbeiterschaft in den Zentren produzieren ? <EOS>\nSolange die Subsistenz der Bev\u00f6lkerung in jenen Gesellschaften einigermassen gesichert ist , hat sie gar keine Veranlassung , dies zu tun . <EOS>\nNur nackte Gewalt kann sie dazu zwingen - und hat sie auch dazu gezwungen . <EOS>\nIn unserem Zusammenhang geht es dabei vor allem um die gewaltsame Enteignung und schliessliche Ausrottung der Indianer in der Karibik , die Errichtung von f\u00fcr den europ\u00e4ischen Markt produzierenden Zuckerplantagen auf ihrem Grund und Boden , und die Versklavung und Verschiffung von Millionen von Afrikanern zur Arbeit auf diesen Plantagen . <EOS>\nAus beidem , dem Skiavenwie dem Zuckerhandel , konnten europ\u00e4ische Unternehmer enorme Gewinne ziehen ; St\u00e4dte wie Nantes und Liverpool verdanken ihren Reichtum im 18. Jh. fast ausschliesslich diesen Gesch\u00e4ften . <EOS>\nDie Beschaffung der Sklaven in Afrika selbst \u00fcberliess man dabei weitgehend einheimischen Herrscherklassen , denen man daf\u00fcr vor allem Feuerwaffen zur Sicherung ihrer Herrschaft und zur Jagd auf weitere Sklaven lieferte . <EOS>\nGerade wenn man Wallersteins \u00dcberlegungen ernst nimmt , muss man diese erste Phase der gewaltsamen Ausbreitung des kapitalistischen Weltsystems aber von der n\u00e4chsten , vergleichsweise ( keineswegs absolut ) friedlichen unterscheiden , und das heisst , statt einer Dreieine Vierstadiengliederung vornehmen . <EOS>\nEngland schaffte bekanntlich 1807 die Sklaverei offiziell ab . <EOS>\nWallerstein sieht den Grund f\u00fcr diesen Sinneswandel vor allem in dem Dilemma , dass eine Region , die als Lieferant von Arbeitskr\u00e4ften f\u00fcr andere dient , schwerlich gleichzeitig als Lieferant von materiellen Rohstoffen die- 28 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0244.txt"}}
{"text": "nen kann ; denn um diese zu gewinnen , braucht man jene Rohstoffe , die die englische Industrie nach dem Durchbruch der Industriellen Revolution brauchen konnte , erwartete man sich nun eher in ( West- ) Afrika als in der weitgehend monokulturell auf Zucker festgelegten Karibik . <EOS>\nMan fand sie auch relativ bald , vor allem im Palm\u00f6l , das zur Herstellung sowohl von Schmierstoffen f\u00fcr die neuen Maschinen , als auch von Seife und auch von Margarine zur billigeren Ern\u00e4hrung der Arbeiter gebraucht werden konnte und binnen kurzem die Sklaven als westafrikanisches Exportprodukt Nummer Eins ersetzte . <EOS>\nDer direkten physischen Gewalt bedurfte es f\u00fcr diese Um-Stellung kaum mehr , denn der massenhafte Kauf und Verkauf von Waren \u00fcber die europ\u00e4ischen Handelsh\u00e4user an der K\u00fcste ( die fr\u00fcher auch den Sklavenhandel betrieben hatten ) war nun schon lange etabliert , europ\u00e4ische Waren waren zumindest in den k\u00fcstennahen Gebieten ein fester Bestandteil der \u00d6konomie geworden . <EOS>\nUm sie zu bekommen , stellten viele westafrikanisehe Kleinbauern ihre Produktion freiwillig auf Palm\u00f6l um . <EOS>\nDass von diesem Handel die europ\u00e4ischen ( in erster Linie die britischen ) Handelsh\u00e4user als Quasi-Monopolisten , die ihrer Stellung entsprechende Extra-Profite einstecken konnten , mehr profitierten als die unz\u00e4hligen zersplitterten Anbieter , versteht sich am Rande . <EOS>\nExtragewinne konnten diese Handelsh\u00e4user aber auch \u00fcber den Verkauf von in Europa industriell produzierten Metallwaren und Textilien erzielen , deren Konkurrenz die einheimisehen Produzenten einfach nicht gewachsen waren - man konnte viel billiger verkaufen als diese , und trotzdem noch viel teurer als zuhause . <EOS>\nDas waren die \u00f6konomischen Grundlagen des \" Informal Empire \", das insbesondere Grossbritanniens Kapitalisten auch ohne formelle Kolonialherrschaft gewaltige Extraprofite sicherte . <EOS>\nDies hielt an , solange die \u00f6konomische Vormachtstellung Grossbritanniens unangefochten war . <EOS>\nDie aber ging nach I860 infolge der wachsenden St\u00e4rke insbesondere des deutschen und US-amerikanischen Kapitals langsam verloren . <EOS>\nAls dann in der langanhaltenden Depressionsphase von , grob gesprochen , 1875 bis 1895 auch noch die M\u00e4rkte schrumpften , ging das Stadium des Informal Empire seinem Ende entgegen . <EOS>\nIn allen Kernstaaten setzte in dieser Zeit eine gewaltige Kartellierungs- und Fusionierungswelle ein ; man versuchte der Depression durch Ausschaltung der Konkurrenz zu begegnen . <EOS>\nEs war nur logisch , dass man das , was man auf den inneren M\u00e4rkten begonnen hatte , auf den \u00e4usseren fortzusetzen versuchte , das hiess , dass die nationalen Kapitalien eines jeden Kernstaates versuchten , alle irgend erreichbaren externen Rohstoff- , Waren- oder Kapitalexport-M\u00e4rkte f\u00fcr sich zu monopolisieren , was wiederum nicht anders m\u00f6glich war als durch Staatliehe Eroberung , durch die Errichtung formeller Kolonialherrschaft . <EOS>\nDie allseits bekannte Konsequenz war der ber\u00fchmte \" Scramble for Africa \", der binnen zehn Jahren zu einer Aufteilung praktisch des ganzen Kontinents unter die europ\u00e4ischen Kolonialm\u00e4chte f\u00fchrte . <EOS>\nDiese neue Welle gewaltsamer Expansion f\u00fchrte auch zu einer neuen Phase dauerhaft gewaltsamer Mehrproduktaneignung im allt\u00e4glichen Produktionsprozess , was in der Perspektive europ\u00e4ischer Kolonialhistoriker be-WIDERSPRUCH - 22 / 91 29", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0245.txt"}}
{"text": "sonders gerne \u00fcbersehen wird ( z. B. Albertini 1970 ). <EOS>\nAngesagt war nunmehr die kapitalistische Erschliessung nicht mehr nur der K\u00fcstengebiete , sondern auch des Landesinneren - und dort wiederholte sich nun die Situation , die in K\u00fcstenn\u00e4he hundert Jahre vorher bestanden hatte : nur durch Gewalt waren die Menschen in auf Subsistenzproduktion beruhenden Gesellschaften dazu zu bringen , sich ins kapitalistische Weltsystem integrieren zu lassen . <EOS>\nVon sich aus waren sie kaum irgendwo bereit , den vordringenden Kolonialkapitalisten das zu verkaufen , was diese am n\u00f6tigsten brauchten , wenn sie die kapitalistische Produktion aufbauen wollten : ihre Arbeitskraft . <EOS>\nZwangsarbeit in nahezu jeder denkbaren Form ist daher mit dieser Form der Expansion notwendig verbunden . <EOS>\nDoch selbst die Produktion von f\u00fcr die eigene Subsi-Stenz nutzlosen Cash Crops f\u00fcr den Weltmarkt war f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen jen\u00e8r Gesellschaften selten verlockend - schon gar nicht zu den Preisen , die man daf\u00fcr zu zahlen bereit war . <EOS>\nAuch sie konnte vielerorts nur durch direkte physische Zwangsmassnahmen seitens des kolonialen Staates garantiert werden . <EOS>\nAnders in der Phase der Dekolonisierung nach dem Zweiten Weltkrieg , in der die direkte physische Gewalt abermals in den Hintergrund treten und man sich erneut darauf verlassen konnte , dass der \" stumme Zwang der \u00f6konomischen Verh\u00e4ltnisse \" ( Marx ) im Regelfall ausreichen w\u00fcrde , um die Menschen aus der Peripherie zur Produktion f\u00fcr den Weltmarkt zu n\u00f6tigen . <EOS>\nNach Jahrzehnten der Wanderarbeit und der Cash-Crop-Produktion waren nun auch die Gesellschaften des hintersten afrikanischen Hinterlandes vom Geld und von den G\u00fctern des Weltmarkts abh\u00e4ngig ; ohne beides konnte \u00fcberhaupt nichts mehr funktionieren . <EOS>\nDie \u00f6konomische Notwendigkeit , beides zu besorgen , war jetzt Anreiz genug , die Bev\u00f6lkerung zum Verkauf ihrer Arbeitskraft wie zum Anbau von Cash Crops zu bringen . <EOS>\nDer Zwangsarbeit und \u00e4hnlicher nichtmarktf\u00f6rmiger Mittel bedurfte es kaum noch . <EOS>\nDie kolonialen Zwangsmassnahmen wie auch die formelle Kolonialherrschaft wurden damit zunehmend anachronistisch - wenngleich man sie kaum irgendwo ohne massiven Druck von Seiten der Kolonialunterworfenen aufzugeben bereit war . <EOS>\nDie Frage ist nun , was das Ende der formellen Kolonialherrschaft den \" Kolonisierten \" von ehedem gebracht hat . <EOS>\nDie Rede vom Neo-Kolonialismus impliziert nicht mehr - aber auch nicht weniger - als \" eine Revision der Formen und Methoden der Kontrolle zur Aufrechterhaltung der alten Abh\u00e4ngigkeitsbeziehungen \" ( Mafeje 1977,412 ), wobei der Kern dieser Abh\u00e4ngigkeitsbeziehungen in einem nach wie vor stattfindenden Netto-Werttransfer aus der Peripherie in die Metropolen zu sehen ist . <EOS>\nDiesen nachgewiesen zu haben ist das Hauptverdienst der dependenztheoretischen Ans\u00e4tze in der Entwicklungstheorie ( Hauck 1990 ). <EOS>\nEs sind im wesentlichen drei zentrale Mechanismen des Werttransfers , die im Umkreis der Dependenztheorie herausgearbeitet wurden : der direkte Gewinntransfer durch an der Peripherie wirkende metropolitane Konzerne , die Auspl\u00fcnderung der Subsistenzsektoren durch das metropolitane Kapital und der sogenannte \" ungleiche Tausch \", dem trotz aller berechtigten theo- 30 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0246.txt"}}
{"text": "retischen Einw\u00e4nde ein realer Kern nicht abzusprechen ist . <EOS>\nG / oba / zahlen zum Gewinntransfer sind sicherlich mit grosser Vorsicht zu behandeln , zu unsicher sind die Datenbasen , Heterogenes wird zusammengefasst . <EOS>\nDer Castro-Bericht an die Vii . <EOS>\nGipfelkonferenz der nichtpaktgebundenen Staaten von 1983 geht von einem Verhn\u00e4ltnis von 2 zu 1 zwischen Profittransfer und Direktinvestitionern aus-30 Milliarden $ transferiert , 15 an der Peripherie investiert ( Goldberg 1991 , 46 ). <EOS>\nZuverl\u00e4ssiger sind Einzelfallstudien . <EOS>\nF\u00fcr die unabh\u00e4ngigen Staaten Afrikas haben Seidman und Makgetla anhand offizieller US-Daten f\u00fcr die Dekade von 1965-1975 errechnet , dass die dort t\u00e4tigen US-Konzerne alleine - trotz ihres relativ kurz zur\u00fcckliegenden Einstiegs-j\u00e4hrlich im Durchschnitt 25 Prozent \" mehr an Kapital in direkter Form ausf\u00fchrten , als sie dort investierten \" ( Seidman / Makgetla 1980 , 49 ). <EOS>\nNach den Berechnungen von Rudolf Traub haben in Nigeria ausl\u00e4ndische Unternehmen zwischen 1961 und 1978 insgesamt 2421 Mio Naira investiert ( direkte Netto-Investitionen ), aber 4288 Mio transferiert ( 5 ). <EOS>\nNach den Zahlen von Onimode f\u00fcr 1970 bis 1980 ergeben sich etwas g\u00fcnstigere , aber doch sehr \u00e4hnliche Relationen ( 6498 Mio $ Abfluss gegen\u00fcber 3817 Mio gesamte Netto-Investitionen - Onimode 1988 , 84 ). <EOS>\nWenn man zus\u00e4tzlich das sprunghafte Ansteigen der Schuldendienste seit der Krise der fr\u00fchen 80er Jahre in Rechnung stellt - sie lagen f\u00fcr Afrika insgesamt schon 1985 mehr als doppelt so hoch wie die gesamten neu einfliessenden Nettokredite ( Altvater et al 1987,153 ) - , dann erscheint die Schlussfolgerung , dass die armen L\u00e4nder die Entwicklung der reichen finanzieren , schon von diesen direkten Formen des Kapitaltransfers her unabweisbar . <EOS>\nSelbst die Weltbank gesteht inzwischen einen Netto-Kapitalabfluss aus der Dritten in die Erste Welt ein ( Weltbank 1990 ). <EOS>\nNicht weniger wichtig sind die indirekten Formen des Werttransfers , worunter hier nicht verdeckte und kaum zu fassende \u00dcbertragungspraktiken der transnationalen Konzerne wie das \" Transfer-Pricing \" ( 6 ) o. \u00e4 . <EOS>\nverstanden werden sollen , sondern eben der \" ungleiche Tausch \" und die \" Auspl\u00fcnderung der Subsistenzsektoren \". <EOS>\n\u00dcber den \" ungleichen Tausch \" ist viel Unsinn geschrieben worden ( 7 ). <EOS>\nDennoch g / 'bf es das Ph\u00e4nomen eines Netto-Werttransfers \u00fcber die Zirkulationssph\u00e4re im internationalen Warenverkehr . <EOS>\nDie Ursachen daf\u00fcr sind aber nicht , wie bei den meisten Theoretikern des ungleichen Tausches , im Modell der reinen \u00d6konomie zu finden , sondern in den Abweichungen von diesem Modell , in den von den Kernstaaten durchgesetzten Einschr\u00e4nkungen der Mobilit\u00e4t von Kapital und Arbeit . <EOS>\nAls Beispiele seien genannt : Die Agrar-Subventionspolitik der Eg und der Usa , die deren Bauern unaufholbare Wettbewerbsvorteile verschafft und die f\u00fcr die Dritte Welt entscheidenden Agrarpreise weltweit verfallen l\u00e4sst ; die Strukturanpassungsprogramme von Iwf und Weltbank , die die Entwicklungsl\u00e4nder zur Exportproduktion um jeden Preis und konsequenterweise zur \u00dcberproduktion mit der Folge des Preisverfalls f\u00fcr ihre Produkte auf dem Weltmarkt zwingen ; die quasi-monopolistische Stellung vieler metropolitaner Konzerne in je spezifischen L\u00e4ndem der Peripherie , die ihnen im Austausch mit ihren vielf\u00e4ltig zersplitterten Marktpartnern Extraprofite sichern ; die Monopolisierung von Techno-WIDERSPRUCH - 22 / 91 31", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0247.txt"}}
{"text": "logie und Know How durch die Kernstaaten mittels Patenten und Lizenzierung ; die Einwanderungspolitik der Metropolen , die einerseits den Usa wie den westeurop\u00e4ischen Staaten eine Reservearmee von unterbezahlten und jederzeit abschiebbaren Illegalen oder Fremdarbeitern beschert , andererseits weltweit einen gespaltenen Arbeitsmarkt schafft , durch den verhindert wird , dass die Arbeitskraft unkontrolliert dorthin fliesst , wo die L\u00f6hne hoch sind ; und so weiter . <EOS>\nDie \" Auspl\u00fcnderung der Subsistenzsektoren \" ist ein Mechanismus , der sozusagen eine Stufe tiefer angesiedelt ist als Gewinntransfer und ungleicher Tausch ; er f\u00fchrt nicht unabh\u00e4ngig von diesen zu einem Werttransfer in die Zentren , erkl\u00e4rt aber , wie die den Metropolen schliesslich zugute kommenden Extraprofite in der Produktion wie in der Zirkulation \u00fcberhaupt erst m\u00f6glich werden . <EOS>\nIn idealtypischer Weise illustriert wird dieser Mechanismus \u00fcblicherweise am Fall des Wanderarbeiters , der saisonweise in der kapitalistischen Industrie besch\u00e4ftigt wird , aber in \u00fcberwiegend von der Subsistenz-Produktion lebenden Gesellschaften oder Teilgesellschaften aufgezogen wurde und nach Gebrauch wieder in diese abgeschoben werden kann ; hier spart der kapitalistische Sektor Lohnkosten , weil er weder f\u00fcr Erziehung und Ausbildung der Kinder - der zuk\u00fcnftigen Arbeitskr\u00e4fte , ohne die das System in der n\u00e4chsten Generation zusammenbrechen m\u00fcsste - noch f\u00fcr die soziale Versorgung in Zeiten der Nichtbesch\u00e4ftigung aufkommen muss ; f\u00fcr all dies \" zahlt \" der Subsistenzsektor ( d. h . <EOS>\nin erster Linie die Frauen ) mit \u00dcberarbeit und Selbstausbeutung , schliesslich mit schleichender Verarmung . <EOS>\nDer gleiche Mechanismus kann aber nicht nur f\u00fcr eine Senkung der Lohnkosten , sondern auch f\u00fcr ein Herunterdr\u00fccken der Preise f\u00fcr materielle G\u00fcter , insbesondere derer f\u00fcr Cash Crops genutzt werden . <EOS>\nWo agrarische Subsistenz- und Warenproduktion nebeneinander praktiziert werden , k\u00f6nnen die Preise f\u00fcr die Cash Crops auf ein Niveau gedr\u00fcckt werden , das bei ausschliesslicher Warenproduktion die Reproduktion der jeweiligen Gruppe ( des Haushalts , der Verwandtschaftsgruppe , der Gemeinde o. \u00e4 . <EOS>\n) nicht mehr gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnte und deshalb zum Aufgeben zwingen m\u00fcsste . <EOS>\nDie Subsistenzproduktion aber erm\u00f6glicht immer noch ein \u00dcberleben ( was bei sinkenden Preisen auch hier \u00dcberarbeit bedeutet ); sie subventioniert dann die Cash-Crop-Preise . <EOS>\nAllerdings : Unabh\u00e4ngig von den Mechanismen des Weltmarkts funktioniert weder die Lohnnoch die Preisdr\u00fcckerei . <EOS>\nNur wo tats\u00e4chlich ein riesiges Angebot an Arbeitskr\u00e4ften zur Verf\u00fcgung steht - wie \u00fcberall in der Dritten Welt von heute - , lassen sich die L\u00f6hne auf das durch die Existenz der Subsistenzsektoren erm\u00f6glichte Niedrigstniveau dr\u00fccken ( in den Anfangsphasen der kapitalistischen Expansion konnten ohne Zwangsarbeit selbst H\u00f6chstl\u00f6hne die Afrikaner kaum zur Lohnarbeit bewegen ); und nur wo metropolitane Unternehmen solche Arbeitskr\u00e4fte nutzen und ihre Gewinne repatriieren , kann man von einem Wertransfer aus den Subsistenzsektoren der Peripherie in die Kernstaaten sprechen . <EOS>\nDass andererseits die Preise f\u00fcr die agrarischen Exportprodukte der Entwicklungsl\u00e4nder im Keller sind , liegt ebenfalls nicht alleine daran , dass sie infolge der Kombination von Subsi- 32 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0248.txt"}}
{"text": "Stenz- und Warenproduktion theoretisch auf dieses Niveau gedr\u00fcckt werden k\u00f6nnen ; es ist die unter der \u00dcberschrift des \" ungleichen Tausches \" behandelte Marktmacht der Metropolen in all ihren Formen , die sie tats\u00e4chlich dorthin treibt und den Werttransfer zustandebringt . <EOS>\nAlles in allem kann festgehalten werden : Der Reichtumsabfluss aus der Peripherie in die Metropolen funktioniert auch nach der durch die formelle Entkolonisierung bewirkten \" Revision der Formen und Methoden der Kontrolle \". <EOS>\nDar\u00fcber sollten aber zwei Dinge nicht vergessen werden . <EOS>\nZun\u00e4chst w\u00e4re es , um wieder Mafeje ( 1977 , 412 ) zu zitieren , ein Fehler , vor lauter \" Kontinuit\u00e4t \" den \" Wandel \" zu \u00fcbersehen . <EOS>\nDie Formen sind alles andere als unwesentlich . <EOS>\nOb die Mehrwertabsch\u00f6pfung mittels direkter physischer Gewait oder \u00fcber den \" stummen Zwang der \u00f6konomischen Verh\u00e4ltnisse \" bewerkstelligt wird , macht einen gewaltigen Unterschied . <EOS>\nDie Abschaffung der Passgesetze in S\u00fcdafrika , die die Schwarzen praktisch zu unfreier Arbeit verurteilten , ist f\u00fcr diese keineswegs eine Nebens\u00e4chlichkeit , auch wenn sie sie von der kapitalistischen Ausbeutung zweifellos nicht befreien wird . <EOS>\nUnd die formelle Unabh\u00e4ngigkeit er\u00f6ffnet den neuen Staaten trotz aller Einschr\u00e4nkungen auch neue Handlungsspielr\u00e4ume . <EOS>\nMafeje verweist vor allem auf Tansania , ein Beispiel , das wir heute leider sehr viel n\u00fcchterner sehen m\u00fcssen - u / 'amaa ist gescheitert , und den Diktaten von Iwf und Weltbank unterliegt Tansania inzwischen genau so wie seine Nachbarn . <EOS>\nDennoch : Wenigstens f\u00fcr ein Jahrzehnt funktionierte die Auspl\u00fcnderung des Landes durch die Metropolen in Tansania sehr viel weniger gut als beispielsweise in Kenia . <EOS>\nSie funktioniert noch heute weniger gut in Burkina Faso als an der Elfenbeink\u00fcste , in Namibia als in Malawi , in Libyen als in Marokko oder Tunesien . <EOS>\nDas ist wenig , aber es ist mehr , als zu Zeiten der direkten Kolonialherrschaft denkbar gewesen w\u00e4re . <EOS>\nDer zweite Punkt , der nicht vergessen werden darf , ist , dass die direkte Gewalt , auch wenn sie im allt\u00e4glichen Produktionsprozess kaum mehr ben\u00f6tigt wird , dennoch stets als letztes Mittel im Hintergrund bereit steht . <EOS>\nMit ihrem Manifestwerden ist vor allem dann zu rechnen , wenn die afrikanischen Statthalter des Neokolonialismus in den reaktion\u00e4reren Staaten des Kontinents in Bedr\u00e4ngnis geraten . <EOS>\nInsbesondere auf die franz\u00f6sischen Truppen ist dabei stets Verlass - und nicht nur in den ehemals franz\u00f6sischen Kolonien , wo sie sich auch nach der Unabh\u00e4ngigkeit st\u00e4ndig zum Eingreifen verpflichtet f\u00fchlen . <EOS>\nAuch Mobutu Sese Seko , Staatspr\u00e4sident von Zaire ( dem ehemais belgischen Kongo ) und einer der reichsten M\u00e4nner der Erde , der sich an der Auspl\u00fcnderung seines inzwischen total verarmten Landes so erfolgreich zu beteiligen verstand , dass von seinen privaten Auslandsguthaben die H\u00e4lfte der Auslandsschulden seines Landes bezahlt werden k\u00f6nnten , verdankt sein politisches \u00dcberleben nach den Unruhen vom September 1991 nun schon zum dritten Mal franz\u00f6sischen Milit\u00e4raktionen(8 ). <EOS>\nWiderspruch - 22 / 91 33", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0249.txt"}}
{"text": "( Neo-)Kolonialismus und Internationalismus : Zum Scheitern sozialistischer Modernisierung als vermeintlich alternatives Entwicklungskonzept . <EOS>\nAngesichts der anscheinend heraufziehenden \" Neuen Weltordnung \" stellt sich wieder einmal in neuer Form die Frage nach konzeptionellen , aber auch nach politisch wirksamen realit\u00e4tst\u00fcchtigen Alternativen . <EOS>\nGerade in dieser Situation scheint es uns notwendig , auf die vielschichtigen Probleme hinzuweisen , auf die ein auf den ersten Blick so einfaches , mitmenschlichen Impulsen entsprechendes Programm wie internationale Solidarit\u00e4t in der Auseinandersetzung mit dem Kolonialismus des 19. und 20. Jahrhunderts und mit dem Neokolonialismus gestossen ist . <EOS>\nWir konzentrieren uns dabei auf den anspruchsvollsten Versuch internationalistischer Politik , die Komintern und die davon unabl\u00f6sbare sowjetische Nationalit\u00e4tenpolitik . <EOS>\nDie Ideologie des klassischen Kolonialismus verband die beiden ideengeschichtlichen Hauptstr\u00e4nge des Universalismus und des ideographischen Partikularismus in Form einer fast ungeschminkten Herrschaftsideologie : Einerseits wurde die \" Vormundschaft \" \u00fcber die Kolonisierten beansprucht , was ja impliziert , dass diese sp\u00e4ter , nach erfolgreicher Erziehung , gleichsam ins Erwachsenenleben entlassen werden k\u00f6nnten . <EOS>\nSeinen deutlichsten und vielleicht folgenreichsten Ausdruck fand dieses Konzept in der Institution der \" Treuhandschaft \", mit der nach beiden Weltkriegen die Umverteilung der Kolonien der unterlegenen M\u00e4chte geregelt wurde : Vor allem die Unterteilung der V\u00f6lkerbundsmandate in A- , B- und C-Mandate beruhte auf der Vorstellung , es gebe fortgeschrittene Gebiete , die unmittelbar auf die Unabh\u00e4ngigkeit vorzubereiten seien , w\u00e4hrend andere noch einer l\u00e4ngeren Zeit der Zivilisierung bed\u00fcrften . <EOS>\nDie Identifizierung als C-Mandat leitete eine Periode der Kolonialherrschaft unter wenig ge\u00e4nderten Vorzeichen ein , die im Fall Namibias nicht weniger als siebzig Jahre dauern sollte . <EOS>\nDoch lohnt es , sich zu erinnern , dass das Konzept der Vormundschaft vor wie nach dem Ersten Weltkrieg bis weit in die sozialdemokratischen Parteien hinein verbreitet war . <EOS>\nDie Bereitschaft zum Aufnehmen der \" B\u00fcrde des weissen Mannes \", zum Aussenden \" der Besten , die ihr hervorbringt \", wie Rudyard Kipling es formulierte , war freilich bestenfalls diffus abzugrenzen von den aufkommenden offen rassistischen Rechtfertigungsstrategien . <EOS>\nOffensichtlich vertragen sich auf diesem Feld Vorstellungen problemlos , die eigentlich einander ausschliessen m\u00fcssten : Der R\u00fcckgriff auf den biblischen Topos der Kinder Harns , des verstossenen Sohn Noahs , die zu ewiger Knechtschaft verdammt seien , rechtfertigte immer wieder die Sklaverei und Unterdr\u00fcckung besonders von Afrikanern ; dennoch wurden diese zugleich zu Objekten christlicher Mission , d. h . <EOS>\nZivilisierung , wobei freilich das darin eigentlich enthaltene Konzept der Gleichheit aller Menschen als Kinder Gottes verdr\u00e4ngt wurde . <EOS>\nEbenso koexistieren in der klassischen Kolonialideologie rassistische Positionen bis hin zurfaktisehen Verweigerung des Menschseins gegen\u00fcber den Kolonisierten (\" Dogs and Chinese not Allowed \") mit dem Anspruch der \" Hebung \", \" Erziehung \" oder \" Zivilisierung \" jener \" Wilden \", was ja ihre Menschlichkeit eigentlich 34 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0250.txt"}}
{"text": "zur Voraussetzung nehmen m\u00fcsste . <EOS>\nDie koloniale Ideologie verh\u00fcllt in ihrer Widerspr\u00fcchlichkeit nur d\u00fcrftig die Interessenlage der Kolonisatoren . <EOS>\nDas gilt auch f\u00fcr den sozialdemokratisehen Kolonialreformismus . <EOS>\nInsgesamt besass die in der Zweiten Internationale organisierte Sozialdemokratie vor dem Ersten Weltkrieg keine Antwort auf die antikolonialen Bewegungen , die sich in unterschiedlichen Ausformungen zu formieren begannen , von der chinesischen Revolution 1911 bis hin zu den Kongress-Bewegungen in S\u00fcdafrika und in Indien . <EOS>\nAuch die dominierende oppositionelle Bewegung dieser Zeit blieb in den Koordinaten eines einlinigen Fortschritts-Denkens befangen ; erfolgreicher Widerstand gegen die koloniale Herrschaft wurde kaum thematisiert , erschien bestenfalls als Vorbedingung f\u00fcr eine \" fortschrittliche \", d. h . <EOS>\nindustriell-kapitalistisehe Entwicklung nach westeurop\u00e4isch-nordamerikanischem Muster . <EOS>\nDie 1914 gegr\u00fcndete Dritte Internationale vollzog 1920 auf ihrem zweiten Kongress eine tiefgreifende Wendung ( K\u00f6ssler 1982 ): Erstmals wurde hier der Versuch gemacht , die Kolonialv\u00f6lker als Subjekte ihrer eigenen Geschichte zu verstehen und zugleich den Widerstand gegen die Kolonialherrschaft in eine globale revolution\u00e4re Strategie einzutragen . <EOS>\nDie weitere Entwicklung in der Sowjetunion liess dann f\u00fcr etwa siebzig Jahre eine nachholende , nichtkapitalistische Industrialisierung als realistische Perspektive auch f\u00fcr viele Koloniall\u00e4nder erscheinen . <EOS>\nDiese Sichtweise berief sich von Anbeginn wesentlich darauf , dass die Sowjetmacht auch die Kolonien des Zarismus in Zentralasien erfasst hatte . <EOS>\nSie wurden w\u00e4hrend der 1920er Jahre in die entstehende Sowjetunion einbezogen und schliesslich in die heute noch bestehenden f\u00fcnf zentralasiatischen Republiken reorganisiert . <EOS>\nDie dort eingeleitete Entwicklung hat Lenin schon auf dem Zweiten Komintern-Kongress zum Vorbild f\u00fcr die Kolonialv\u00f6lker erkl\u00e4rt . <EOS>\nAus heutiger Sicht sind die Ergebnisse widerspr\u00fcchlich , vor allem aber lehrreich f\u00fcr eine Diskussion \u00fcber die \u00dcberwindung kolonialer Verh\u00e4ltnisse und \u00fcber solidarische Beziehungen zwischen ( ehemaligen ) Kolonien und ( ehemaligen ) Metropolen . <EOS>\nBlicken wir auf das Endresultat , das nun in den meisten F\u00e4llen - wenigstens in Uzbekistan , Kirgystan und Tadschikistan - Ausgangspunkt f\u00fcr eine neue Entwicklungsphase als formal souver\u00e4ne Staaten zu werden scheint , so f\u00e4llt die Bilanz deprimierend aus . <EOS>\nAn erster Stelle d\u00fcrfte das \u00f6kologische Desaster der Verwandlung grosser Teile des Aralsees in eine Salzw\u00fcste stehen , die Folge weit \u00fcberzogener Bew\u00e4sserungsprojekte zur Steigerung des Baumwollertrags in der Region . <EOS>\nDiese breit publizierte Katastrophe ist jedoch nicht einfach Folge der Inkompetenz der sowjetischen Planer . <EOS>\nSie ist Konsequenz der sowjetischen Industrialisierungsstrategie , die von dem Axiom ausging , nach \u00dcberwindung des Kapitalismus dessen Leistungen auf dem Feld der Prouktivkraftentwicklung umso effektiver und schneller einholen zu k\u00f6nnen . <EOS>\nDazu sollte die gesamte Sowjetunion in einen einzigen riesigen , einheitlichen Wirtschaftsmechanismus mit strikter regionaler Arbeitsteilung verwandelt werden . <EOS>\nZentralasien erhielt die Rolle zugewiesen , die es schon unter dem Zarismus ausgef\u00fcllt hatte : Die Region diente als \" Baum-WIDERSPRUCH-22 / 91 35", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0251.txt"}}
{"text": "wollbasis \", wobei nun freilich auch nachgelagerte Industrien angesiedelt wurden . <EOS>\n( K\u00f6ssler 1990 ). <EOS>\nAn Alternativkonzepten hat es nicht gefehlt . <EOS>\nSo wurden im letzten der Moskauer Prozesse 1938 f\u00fchrende Vertreter der uzbekischen Kp wegen des Vorwurfs des Nationalismus verurteilt ; sie hatten versucht , dem bereits in den ersten F\u00fcnfjahrpl\u00e4nen enthaltenen strikten Zentralismus eine regionale wirtschaftliche Diversifizierung entgegenzusetzen ( 9 ). <EOS>\nBehielten die zentralasiatischen Republiken ihre alte Position als Rohstofflieferanten im Wesentlichen bei , so versch\u00e4rften sich auf lange Sicht noch die inneren Gegens\u00e4tze , die ebenfalls ein Erbe des Zarismus waren . <EOS>\nGrossen russischsprachigen Siedlergruppen in den St\u00e4dten standen schon Anfang dieses Jahrhunderts weitgehend autochthon gebliebene l\u00e4ndliche Gebiete gegen\u00fcber . <EOS>\nInden 1970er und fr\u00fchen 1980er Jahren war dann derUrbanisierungsgrad der Autochthonen bei massivem Bev\u00f6lkerungswachstum sogar r\u00fcckl\u00e4ufig . <EOS>\nDie Versorgung mit sozialen Diensten blieb deutlich und zunehmend hinter den \u00fcbrigen Unionsrepubliken zur\u00fcck ( K\u00f6ssler 1984 ). <EOS>\nMan kann dies als Fortschreibung des kolonialen Verh\u00e4ltnisses verstehen . <EOS>\nEs w\u00e4re aber vorschnell , dies einfach dem Eigennutz oder dem b\u00f6sen Willen der Moskauer Zentrale anzulasten . <EOS>\nAufschlussreicher ist die Frage nach dem Entwicklungskonzept , das diese Politik bestimmte . <EOS>\nEs h\u00e4ngt eng zusammen mit der folgenreichen Wendung , die das Programm eines weltumspannenden Internationalismus nach 1917 erlebte . <EOS>\nIn dieser Hinsicht handelt es sich um eine spezifische Ausformung des Universalismus . <EOS>\nDie Einheitlichkeit des unterstellten weltrevolution\u00e4ren Prozesses wurde auf internationaler Ebene \u00fcbersetzt in den Versuch eine \" monolithische Weltpartei \" zu schafffen , zu deren wichtigster Aufgabe bald der Schutz der Sowjetunion , manchmal auch unmittelbar die Durchsetzung ihrer aussenpolitischen Interessen wurde . <EOS>\nAnalog dazu wurde der \" Aufbau des Sozialismus \" als einheitliches Projekt konzipiert , das keine regionalen oder sektoralen Interessengegens\u00e4tze zuliess . <EOS>\nTraten diese dennoch auf , so war dies-wie an den uzbekischen Angeklagten des Jahres 1938 demonstriert - gleichbedeutend mit einem todesw\u00fcrdigen Verbrechen . <EOS>\nAuch die seit 1956 einsetzenden Reformen , die bald in periodische Neuorganisationen des Wirtschafts- und Planungsapparates sowie der Verwaltungs- und Planungseinheiten m\u00fcndeten , \u00e4nderten nichts an den einmal etablierten Grundstrukturen einer ungleichen regionalen Arbeitsteilung . <EOS>\nZugleich m\u00fcssen wir heute , anders auch als manche westliehe Experten vor zwanzig oder dreissig Jahren - konstatieren , dass die sowjetische Entwicklungspolitik in Zentralasien zwar tiefgreifende Ver\u00e4nderungen bewirkt , Abh\u00e4ngigkeit aber eher noch versch\u00e4rft und nat\u00fcrliche Ressourcen im grossen Massstab zerst\u00f6rt hat . <EOS>\nMit dem Scheitern des bolschewistischen Experiments ist auch ein spezifisches , auf die Sowjetunion zentriertes Internationalismus-Verst\u00e4ndnis und eine Gegenstrategie gescheitert , deren Herzst\u00fcck nachholende Industrialisierung unter nicht-kapitalistischen Vorzeichen war . <EOS>\nF\u00fcr dieses Scheitern sind die Ergebnisse der bolschewistischen Politik in Zentralasien von besonderer Bedeutung , eben weil es hier ausdr\u00fccklich und unmittelbar um die 36 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0252.txt"}}
{"text": "\u00dcberwindung kolonialer Verh\u00e4ltnisse gehen sollte . <EOS>\nDie neue ( Un-)\u00dcbersichtlichkeit - Chance zur Neubestimmung internationaler Solidarit\u00e4t ? <EOS>\nDer Umbruch in Osteuropa hat das politische Koordinatensystem in einem seit 1917 nicht gekannten Ausmass ver\u00e4ndert . <EOS>\nDas Nachdenken \u00fcber , erst recht die Forderung nach gesellschaftlichen Alternativen scheint weithin desavouiert . <EOS>\nSolche Alternativen finden erstmals seit \u00fcber 150 Jahren nicht nur keinen geographischen Bezugsraum , sondern auch keinen klassenm\u00e4ssigen Anhaltspunkt , da keine \" Klasse \" in Sicht ist , deren Lage einen Gegenentwurf zum Bestehenden zwingend und zugleich aussichtsreich erscheinen l\u00e4sst . <EOS>\nNun hat sich der triumphierende Kapitalismus in keiner Weise ver\u00e4ndert , das Ozon-Loch weist aber verst\u00e4rkte Wachstumsraten auf , die Schuldenkrise und die IWF-Strukturanpassungsprogramme haben an dramatischer Konsequenz nicht verloren . <EOS>\nDie zunehmenden Migrationsbewegungen sind Ausdruck daf\u00fcr , dass die Probleme , die vor der Implosion der Gesellschaften sowjetischen Typs 1989 vordringlich erschienen , keinesweg verschwunden sind . <EOS>\nSie werden sich wieder auf die Tagesordnung dr\u00e4ngen , und es ist eine zentrale politische Frage , wie sie dies tun werden . <EOS>\nDie j \u00fcngste Asyldebatte in Deutschland k\u00f6nnte ein Vorgeschmack sein . <EOS>\nAndererseits enth\u00e4lt die 1989 / 90 endlich aktenkundig gewordene tabula rasa der Gegenprojekte auch Chancen ; Blockaden , die Denken und Politik lange Zeit gel\u00e4hmt haben , sind nun gefallen . <EOS>\nFragen nach Alternativmodellen k\u00f6nnen sich heute unbefangener gegen\u00fcber dem Schindluder verhalten , der mit sozialistischer Utopie elf F\u00fcnfjahrpl\u00e4ne lang getrieben wurde , wo niemand mehr die Augen davor verschliessen kann , dass es keine \" Errungenschaften \" dessen zu verteidigen gilt , was Peter Ruben ( 1990 ) als \" rohen Kommunismus \" bezeichnet hat . <EOS>\nForderungen nach \" Demokratisierung \" lassen sich nicht mehr so leicht mit dem Vorwurf des \" Liberalismus \" oder der Zw\u00e4nge von \" Entwicklung \" abb\u00fcgeln ( v. Freyhold 1990 ). <EOS>\nZugleich w\u00e4chst in schwachen Ans\u00e4tzen die Einsicht , dass die anstehenden globalen Herausforderungen nach globalen L\u00f6sungen verlangen . <EOS>\nDoch w\u00e4re es blau\u00e4ugig , zu \u00fcbersehen , dass die Definition solcher L\u00f6sungen interessengeleitet erfolgen und ihre Durchsetzung sowie die Art und Weise , in der diese erfolgt , immer wieder eine Machtfrage sein wird . <EOS>\nDas bezieht sich ganz aktuell und'handgreiflich auf die Diskussion \u00fcber die Konditionalit\u00e4t von Hilfsmassnahmen oder Entschuldung , oder auf Eingriffe in die staatliche Souver\u00e4nit\u00e4t , etwa mit dem Anspruch der Verteidigung der Menschenrechte . <EOS>\nDer zweite Golfkrieg hat gezeigt in welchem Ausmass so wesentliche Elemente des friedlichen Zusammenlebens der Staaten wie die Unverletzlichkeit der Grenzen kriegerischem Vorgehen zum Vorwand dienen k\u00f6nnen . <EOS>\nDie auf uns zukommenden un\u00fcbersichtlichen Konflikte werden eindeutige Parteinahmen erschweren , die beliebte Identifikation mit Organisationen , die in fernen L\u00e4ndern ihre K\u00e4mpfe ausfechten , wohl ganz unm\u00f6glich Widerspruch-22 / 91 37", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0253.txt"}}
{"text": "machen . <EOS>\nDies erm\u00f6glicht aber eine freilich m\u00fchsame Neubestimmung internationaler Solidarit\u00e4t oder richtiger , internationaler Kooperation f\u00fcr nachvollziehbar gemeinsame , gemeinsam artikulierbare Ziele und Interessen . <EOS>\nDas ist umso n\u00f6tiger , je mehr internationale'Mechanismen der Konfliktregelung von Regierungen ausgebaut werden,die ohne ein Gegengewicht , etwa eine \" internationale Zivilgesellschaft \", v\u00f6llig ungehindert ihre L\u00f6sungen durchsetzen werden ( Hein 1991 ). <EOS>\nDer Weg zu solchen Zusammenh\u00e4ngen ist keineswegs selbstverst\u00e4ndlich . <EOS>\nEr k\u00f6nnte aber eine Perspektive er\u00f6ffnen , in der die Einbahnstrasse von \" Gebern \" und \" Empf\u00e4ngern \" von \" Solidarit\u00e4t \" endlich und endg\u00fcltig verlassen wird , und diejenigen Rechte einer Einl\u00f6sung n\u00e4her gebracht werden , die nur unter der Bedingung realisierbar sind , dass sie f\u00fcr a / / e Menschen effektive G\u00fcltigkeit besitzen . <EOS>\nAnmerkungen 1 ) So z. B. in der kolonialen Situation unter europ\u00e4ischer Fremdherrschaft u. a. begr\u00fcndet im \" Doppelcharakter \" formaler Bildung . <EOS>\nDie vom Kolonialismus etablierten Instanzen einer Wissensvermittlung wirkten zwar domestizierend , produzierten aber zugleich mit der ' educated elite ' eine Minderheit , aus der sich keinesfalls nur Kollaborateure , sondern ebenso F\u00fchrungskader der antikolonialen Bewegung rekrutierten . <EOS>\nDiese wendeten die b\u00fcrgerlichdemokratische Gleichheitsideologie gegen die Kolonialherren - zum eigenen partikularen Vorteil und Positionsgewinn einer formalen Machterringung und - aus\u00fcbung mit Hilfe der ererbten Mittel . <EOS>\n2 ) Wir erinnern nur an den hartn\u00e4ckigen Widerstand der Landsgemeinde Appenzell-Innerrhoden gegen das Frauenwahlrecht . <EOS>\n3 ) Vgl. zur Herausbildung und den Inhalten dieser Weltsicht sowie deren eurozentrischrassistischer Langzeitwirkung ausf\u00fchrlicher Melber 1989 und 1992 , Melber / Hauck 1989 ; \u00fcber die Entstehung und den Gehalt der Gesellschaftstheorie jener Zeit informiert Hauck 1984 und 1991 ; zu deren aktuellen Fallstricken vgl. Hauck 1987 . <EOS>\n4 ) So jedenfalls von der Europ\u00e4ischen Verlagsanstalt in ihrem Katalog 1991 / 92 , in dem der Titel \" \u00dcber Freiheit \" in Neuausgabe angek\u00fcndigt wird . <EOS>\n5 ) Wenn man den Teil der Netto-Investitionen , der aus unverteilten Gewinnen resultiert , abzieht , kommt man gar nur auf einen Netto-Investitions-Zufluss aus dem Ausland von 1170 Mio Naira , was bedeutet , das nahezu viermal so viel an Geldern abals zugeflossen ist - cf. Traub 1986,260 . <EOS>\n6 ) Der Konzern stellt sich selbst \u00fcberh\u00f6hte Rechnungen f\u00fcr die im Mutterland produzierten und an der Peripherie verarbeiteten Materialien aus 7 ) Insbesondere ist es absolut unlogisch , mit Wallerstein ( 1979 ) anzunehmen , die h\u00f6heren L\u00f6hne , die die Unternehmer in den Kernstaaten zu zahlen gezwungen sind , w\u00fcrden ihnen im Austausch mit den niedrigere L\u00f6hne zahlenden Kapitalisten der Peripherie Extraprofite bescheren . <EOS>\nUnter sonst gleichen Bedingungen macht auch im internationalen Handel nicht derjenige die h\u00f6heren Gewinne , der die h\u00f6heren , sondern derjenige , der die niedrigeren L\u00f6hne zahlt . <EOS>\nDaran kann es also nicht liegen , dass die Kapitalisten aus den Kernstaaten auf dem Weltmarkt im Durchschnitt tats\u00e4chlich die h\u00f6heren Gewinne erzielen , und dass sich die Terms of Trade f\u00fcr die armen L\u00e4nder langfristig verschlechtern - was sich beides durchaus belegen l\u00e4sst . <EOS>\nAllerdings sind die Belege l\u00e4ngst nicht so \u00fcberw\u00e4ltigend , wie immer wieder angenommen wird . <EOS>\nNach Onimode 1988,71 betrug das Verh\u00e4ltnis der Bruttogewinne amerikanischer Firmen zu deren Direktinvestitionen in Nigeria von 1964-1970 konstant zwischen 19 Prozent und 24 Prozent ; das gleiche Verh\u00e4ltnis lag f\u00fcr die Direktinvestitionen der Usa in der Ewg 1964 bei 16Prozent , in Grossbritannien bei 14 Prozent ( vgl. Altvater et al . <EOS>\n1980,35 ); aber auch in den Kernstaaten kamen Raten von 27 Prozent vor , etwa in der Brd 1950-1961 ( ebd. ). <EOS>\nWas die Terms of Trade angeht , so l\u00e4sst sich zwar f\u00fcr die Rohstoffpreise wie f\u00fcr die Preise f\u00fcr landwirtschaftliche Produkte von 1973 bis 1988 ein enormer 38 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0254.txt"}}
{"text": "Abw\u00e4rtstrend erkennen ; aber der vorherige Tiefstand von 1969 wurde erst 1982 wieder unterschritten ( Quellen : Altvateretal . <EOS>\n1987,103,111 ; Le Monde Diplomatique Sept. 1989 ). <EOS>\n8 ) 1977 schickte Giscard d'Estaing ein franz\u00f6sisch-marokkanisches Expeditionskorps , 1978 ein franz\u00f6sisches Fallschirmj\u00e4ger-Reginent nach Zaire , um das Regime vor den aufst\u00e4ndisehen \" Katanga-Gendarmen \" und ihren Nachfolgern zu retten ; 1991 befahl Mitterand den Einsatz der Fallschirmj\u00e4ger , um die ausl\u00e4ndischen Staatsb\u00fcrger in Kinshasa vor marodierenden Soldaten , Polizisten und Halbstarken zu sch\u00fctzen - Nutzniesser und eigentlicher Sieger aber war wiederum der von der Rebellion der Soldaten und einem auf seinen R\u00fccktritt zielenden Generalstreik bedrohte Mobutu . <EOS>\nNun ist es keineswegs so , dass man im Westen nicht nach Alternativen zu Mobutu suchen w\u00fcrde . <EOS>\nDas Interessante aber ist , wem die Suche aufgetragen wird . <EOS>\nDie \" Zeit \" ( Nr. 41 , 3. 10. 1991 , S. 11 ) schreibt in aller Unschuld : \" Schon 1976 hatten sich in Br\u00fcssel Afrika-Experten des Pentagon und Manager der in Zaire stark engagierten , heute franz\u00f6sischen Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale de Belgique unter Vorsitz des damaligen belgischen Ministerpr\u00e4sidenten Tindemanns getroffen , um einen Ersatzmann f\u00fcr den l\u00e4stigen Diktator zu finden . <EOS>\nDoch die Sache verlief damals so ergebnislos wie wohl auch heute wieder . <EOS>\n\" Dass in einem Gremium dieser Zusammensetzung die Moral bei der Suche nach Alternativen den Vorrang vor Profitinteressen haben k\u00f6nnte , kann man getrost ausschliessen . <EOS>\n9 ) Vgl. Merleau-Ponty , Die Ambiguit\u00e4t der Geschichte bei Bucharin , in : Humanismus und Terror , Bd. 1,1968 . <EOS>\nSiehe auch Beitr\u00e4ge in : Th. Bergmann / G. Sch\u00e4fer ( Hg. ), ' Liebling der Partei ', Bucharin-Theoretiker des Sozialismus . <EOS>\nHamburg 1989 . <EOS>\nLiteratur Altvater , Elmar et al . <EOS>\n: Vom Wirtschaftswunder zur Wirtschaftskrise . <EOS>\nBerlin 1980 . <EOS>\nAltvater , Elmar et al . <EOS>\n: Die Armut der Nationen . <EOS>\nBerlin 1987 . <EOS>\nV. Freyhold , Michaela ; Demokratisierungsbewegungen in Afrika . <EOS>\nIn : Peripheie 43 / 44 , M\u00fcnster 1991 . <EOS>\nGauchet , Marcel ; Die Erkl\u00e4rung der Menschenrechte . <EOS>\nDie Debatte um die b\u00fcrgerlichen Freiheiten 1789 . <EOS>\nReinbek 1991 . <EOS>\nGerstenberger , Heide : Strukturen jauchzen nicht . <EOS>\n\u00dcber die Bewegungsformen der Franz\u00f6sisehen Revolution . <EOS>\nIn : Prokla75 , 1989 , 132-157 . <EOS>\ndies. : Die subjektlose Gewalt . <EOS>\nTheorie der Entstehung b\u00fcrgerlicher Staatsgewalt . <EOS>\nM\u00fcnster 1991 . <EOS>\ndies. : \" B\u00fcrgerlicher Staat \" - Thesen zu einem fast schon vergessenen Konzept . <EOS>\nIn : Leviathan 19 , Berlin 1991,452-471 . <EOS>\nGoldberg , J\u00f6rg . <EOS>\n; Leben auf Kosten der Dritten Welt ? <EOS>\nIn : Konkret 2 , 1991,44-48 . <EOS>\nHauck , Gerhard : Geschichte der soziologischen Theorie . <EOS>\nEine ideologiekritische Einf\u00fchrung . <EOS>\nReinbek 1984 . <EOS>\nders. : Zur Diskussion um Wallersteins Weltsystem-Perspektive . <EOS>\nIn : Das Argument 151,1985 , 343-354 . <EOS>\nders. ; Habermas , die Magie und die Universalit\u00e4t der Vernunft - In : Peripherie 27,1987,41-50 . <EOS>\nders. : Modernisierung , Dependencia , Marxismus-was bleibt ? <EOS>\nIn : Peripherie 39 / 40 , 1990 . <EOS>\nders. : Soziologie als positive Wissenschaft-Comte , Mill , Pareto , D\u00fcrkheim . <EOS>\nIn : H. Kerber / A. Schmieder , Soziologie - Ein Grundkurs . <EOS>\nReinbek 1991 . <EOS>\nHein , Wolfgang : Globale Vergesellschaftung , Nationalstaat und Formen internationaler Konfliktregelung . <EOS>\nIn : Peripherie 42 , 1991,74-93 . <EOS>\nK\u00f6ssler , Reinhart : Dritte Internationale und Bauernrevolution . <EOS>\nFrankfurt / New York 1982 . <EOS>\nders. : Nationalit\u00e4ten in der Sowjetunion : Koloniales Erbe oder Emanzipation . <EOS>\nIn : Bl\u00e4tter des iz3w 116,1984 . <EOS>\nders. : Entwicklungs-Optionen zwischen Weltmarktzusammenhang und Selbstbestimmung . <EOS>\nIn : Peripherie 29 , 1988 , 6-23 . <EOS>\nders. : Die Peripherie sprengt das Zentrum . <EOS>\nNationalit\u00e4tenkonflikte in der Sowjetunion . <EOS>\nIn : Bl\u00e4tter des iz3w 166 , 1990 . <EOS>\nWiderspruch - 22 / 91 39", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0255.txt"}}
{"text": "ders. / Henning Melber : Universelle Werte und Internationale Zivilgesellschaft . <EOS>\nIn : Peripherie 39 / 40,1990,82-99 . <EOS>\nKristeva . <EOS>\nJulia ; Fremde sind wir uns selbst . <EOS>\nFrankfurt 1990 . <EOS>\nMafeje , A. ; Neo-colonialism , state capitalism , or revolution ? <EOS>\nIn : P. Gutkind / P. Waterman ( Hg. ), African Social Studies . <EOS>\nLondon 1977 . <EOS>\nMelber , Henning : Rassismus und eurozentrisches Zivilisationsmodell . <EOS>\nIn : O. Autrata et al . <EOS>\n( Hg. ), Theorien \u00fcber Rassismus . <EOS>\nArgument-Sonderband 164 . <EOS>\nHamburg 1989,29-62 . <EOS>\nders. : Krieg , Zivilit\u00e4t und Internationalismus . <EOS>\nIn : Bl\u00e4tter f\u00fcr deutsche und internationale Politik 36 , 1991,947-958 . <EOS>\nders. : Solidarit\u00e4t mit wem oder was ? <EOS>\nVon der Gratwanderung zwischen Kulturrelativismus und Universalismus . <EOS>\nIn : Bl\u00e4tter des iz3w , 176 , 1991 , 36 - 39. ders. : Der Weissheit letzter Schluss . <EOS>\nRassismus und kolonialer Blick . <EOS>\nFrankfurt 1992 ( i. V. ). <EOS>\nders. / Gerhard Hauck : Kolonialer Blick und Rationalit\u00e4t der Aufkl\u00e4rung . <EOS>\nIn : Peripherie 37 , 1989,6-20 . <EOS>\nMerleau-Ponty , Maurice : Humanismus und Terror . <EOS>\n2 Bde. Frankfurt 1968 . <EOS>\nMill , John Stuart : A few words on non-intervention . <EOS>\nIn : ders. , Dissertations and Discussions : Political , Philosophical and Historical . <EOS>\nBoston 1864-1867 . <EOS>\nVol. Iii . <EOS>\nOnimode , B. : A Political Economy of the African Crisis . <EOS>\nLondon 1988 . <EOS>\nRigaux , Francois : Reflexionen \u00fcber eine neue Weltordnung . <EOS>\nIn : Prokla 84 , Berlin 1991 , 384- 399 . <EOS>\nR\u00f6hrig-Assunc\u00e4o , Matthias / Str\u00f6bele-Gregor , Juliana : Auch die Conquista war ein ' Gerechter Krieg '. <EOS>\nIn : Peripherie 43 / 44 , 1991 . <EOS>\nRuben . <EOS>\nPeter ; Das Ende des ' rohen ' Kommunismus . <EOS>\nIn : Widerspruch 19 , Z\u00fcrich 1990 , 31-37 . <EOS>\nSeidman , A. / Makgetla , N. ; Outposts of Monopoly Capitalism . <EOS>\nSouthern Africa in the Changing Global Economy . <EOS>\nLondon 1980 . <EOS>\nTraub , R. : Nigeria . <EOS>\nWeltmarktintegration und sozialstrukturelle Entwicklung . <EOS>\nHamburg 1986 . <EOS>\nTucker , Robert W. : The Inequality of Nations . <EOS>\nLondon 1977 . <EOS>\nWallerstein , Immanuel : The three stages of African involvement in the world-economy . <EOS>\nIn : P. Gutkind / 1. Wallerstein ( Hg. ), The Political Economy of Africa . <EOS>\nLos Angeles 1976 . <EOS>\nders. : The Capitalist World Economy . <EOS>\nCambridge 1979 . <EOS>\nWeltbank : Weltentwicklungsbericht . <EOS>\nWashington 1990 . <EOS>\nO o o o 0 < < < < < o a o \u00db a < Adag Druckerei < Adag Druckerei < Adag Druckerei < Adag Druckerei < Adag Druckerei Landenberg-Strasse 10 8037 Z\u00fcrich Tel. Ol 271 99 22 Landenberg-Strasse 10 8037 Z\u00fcrich Tel. 01 271 99 22 Landenberg-Strasse 10 8037 Z\u00fcrich Tel. 01 271 99 22 Landenberg-Strasse 10 8037 Z\u00fcrich Tel. 01 271 99 22 Landenberg-Strasse 10 8037 Z\u00fcrich Tel. 01 271 99 22 40 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0256.txt"}}
{"text": "Christian P. Scherrer Selbstbestimmung f\u00fcr indigene Nationalit\u00e4ten Neuere Entwicklungen im V\u00f6lker- und Minderheitenrecht . <EOS>\nDie Situation der Menschen- und V\u00f6lkerrechte ist gepr\u00e4gt durch folgende Parameter : a ) der Staat stellt im Weltmasstab die beherrschende politische Organisationsform dar ; b ) das allgemeine V\u00f6lkerrecht , die UN-Charta , Menschenrechtserkl\u00e4rungen und das internationale Humanit\u00e4re Recht ( Ihr ) dr\u00fccken den Konsens der beteiligten Staaten aus ; c ) die wenigsten neuen Staaten des 20. Jahrhunderts ( Afrika u. Asien ) und des 19. Jahrhunderts ( Lateinamerika ) sind Nationalstaaten im engeren Sinn . <EOS>\nVon den bestehenden ca. 170 Staaten sind nur wenige mono-national ; die meisten Staaten verf\u00fcgen nicht \u00fcber eine ethnisch-national homogene Bev\u00f6lkerung , die sich als \" ein \" Volk und \" eine \" Nation versteht . <EOS>\nDas heisst die meisten Staaten sind keine Nationalstaaten , sondern multi-ethnische , multinationale Staaten ( 1 ). <EOS>\nWeltweit gibt es innerhalb der Territorien der bestehenden 170 Staaten eine Vielfalt von 3 000-5 000 Nationen , Nationalit\u00e4ten und ethnischen \" Entit\u00e4ten \" unterschiedlichster Gr\u00f6sse , zum Beispiel 800 Rama Indianer in Nicaragua , 20 Millionen Oromo in \u00c4thiopien , eine Milliarde Han Chinesen ( 2 ). <EOS>\nViele Staaten ( in Lateinamerika , Karibik und Pazifik ) sind zudem in der ethnischen Zusammensetzung identisch ( Ladinos , Afro-Amerikaner , Polynesier , Melanesier , etc. ). <EOS>\nDie Assertionen falscher Nationalstaaten gegen\u00fcber ethnisch-nationalen Minderheiten ( gelegentlich auch Mehrheiten ) und indigenen V\u00f6lkern ist potentiell und aktuell die gef\u00e4hrlichste Quelle von Konflikten und Kriegen vor allem in der Dritten Welt , aber auch in Vielv\u00f6lker-Staaten wie der Ussr oder Jugoslawien ( 3 ). <EOS>\nDer Dritte Weltkrieg ist bereits in vollem Gang , wenn auch anders als der Erste und Zweite . <EOS>\nDieser globale Krieg findet nicht zwischen Ost und West oder zwischen Nord und S\u00fcd statt , also weder zwischen Kommunismus und Kapitalismus , noch zwischen Industrie- und \" Entwicklungsl\u00e4ndern \", sondern innerhalb der Dritten Welt und in Staaten dreier Kontinente . <EOS>\nHaupttypus gegenw\u00e4rtiger Konflikte sind langwierige Kriege zwischen den neuen Staaten in der Dritten Welt und ihren sich gegen staatliche Souver\u00e4nit\u00e4tsan-Spr\u00fcche wehrenden Nationalit\u00e4ten . <EOS>\nInterventionen der Drittwelt-Staaten gegen Nationalit\u00e4ten und Nationen erfolgen auf den unterschiedlichsten Feidern , auf unterschiedliche Art ; sie sind meist von l\u00e4ngerer Dauer und fordern einen hohen Blutzoll vor allem unter Zivilisten ( 4 ). <EOS>\nDas Selbstbestimmungsrecht impliziert neue Staaten Das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker ist zentraler Programmpunkt aller ethnischen Aufstandsbewegungen : a ) im Recht auf Wiedervereinigung geteilter V\u00f6lker ( durch willk\u00fcrliche ko-WIDERSPRUCH-22 / 91 41", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0257.txt"}}
{"text": "loniale Grenzziehung geteilte Nationen / Nationalit\u00e4ten ); b ) im Recht einer Nation / Nationalit\u00e4t auf Sezession , um einen eigenen Staat zu bilden ; c ) im Recht der Bev\u00f6lkerung eines Gebietes , das durch milit\u00e4rische Annexion oder durch vertragliche Abtretung ( Kolonialvertr\u00e4ge , Mandatsgebiete ) von einem Staat inkorporiert wurde , dies zu verweigern ( durch ein Plebiszit oder durch Kampf ). <EOS>\nDas V\u00f6lkerrecht gibt in den F\u00e4llen a ) und b ) dem souver\u00e4nen Existenzrecht der Staaten den Vorzug und erkennt diese Form des Selbstbestimmungsrechtes nicht an ; im Fall c ) ist die v\u00f6lkerrechtliche Lage umstritten . <EOS>\nEine substanzielle Vermehrung der Zahl souver\u00e4ner , international anerkannter Staaten und ihre Aufnahme in die Uno und andere supra-nationale Gebilde ( wie im Fall der baltischen Staaten in Uno und Ksze ) ist unaufhaltsam , und dies nicht nur in Ost- und S\u00fcdost-Europa , sondern auch in Afrika , Asien und Ozeanien ( Teilstaaten der Ussr und Jugoslawiens ; Eritrea , W-Sahara , N-Somalia , S\u00fcd-Sudan , Turkestan , Belutschistan , Kashmir und Tamil Eelam ; West-Papua , Molukken , Kanaky,Bougainville , u. a. ). <EOS>\nIn einigen F\u00e4llen ist die Schaffung neuer Staaten die einzige M\u00f6glichkeit , langwierige und verlustreiche Kriege zu beenden . <EOS>\nDas V\u00f6lkerrecht sch\u00fctzt Staaten und nicht V\u00f6lker Das V\u00f6lkerrecht regelt Rechte , Pflichten und Beziehungen zwischen Staaten ; als weitere Subjekte des V\u00f6lkerrechts wurden in den 60er Jahren antikoloniale Befreiungsbewegungen von den Vereinten Nationen anerkannt . <EOS>\nGrunds\u00e4tzlich sind Staaten , nicht V\u00f6lker , souver\u00e4n und gleich ; das V\u00f6lkerrecht sch\u00fctzt die Staaten , nicht deren V\u00f6lker ; es gelten verbindliche Prinzipien der staatlichen Souver\u00e4nit\u00e4t und Nicht-Einmischung ( 5 ). <EOS>\nGleichberechtigung und Selbstbestimmung der V\u00f6lker werden zwar als Rechte in der UN-Charta ( Art. 1 , Nr. 2 , 55 ) anerkannt und sind in der Folge in zahllosen Resolutionen und Paktgr\u00fcndungen konkretisiert worden , jedoch als allgemeine Maxime , nicht als Rechtssatz des V\u00f6lkerrechts ( 6 ). <EOS>\nInternationale Organisationen , welche aus Regierungsvertretern und Experten anerkannter Staaten bestehen , negieren oft nicht direkt das Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker , verweisen jedoch auf die Schwierigkeit , rechtlieh verbindliche und greifbare Kriterien daf\u00fcr zu finden , ob eine bestimmte Nationalit\u00e4t Subjekt des Selbstbestimmungsrechtes im Sinne des V\u00f6lkerrechts sein kann . <EOS>\n' Interne Konflikte ( Staat versus Nation / Ethnie und Staat versus Auf-Standsbewegung ) sind Ursache f\u00fcr \u00fcber 90 Prozent der gegenw\u00e4rtigen Kriege ; sie erzeugen die Mehrheit von weltweit etwa 30 Millionen Fl\u00fcchtlingen und erreichen oft exterministische Ausmasse ( Genozide und Ethnozide ). <EOS>\nMenschen-und V\u00f6lkerrechtsverletzungen sind im Zusammenhang mit internen Konflikten an der Tagesordnung . <EOS>\nDie allgemeine Entwicklung weg vom klassischen Krieg ( zwischen Staaten ) und hin zu B\u00fcrgerkriegen und Auf-Standsbewegungen ( sog. \" innere Wirren \" und \" schwere innere Wirren \") be- 42 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0258.txt"}}
{"text": "gann mit dem Zweiten Weltkrieg und findet verst\u00e4rkt seit den 60er Jahren statt . <EOS>\nTrotzdem hat sich diese folgenreiche Entwicklung erst 1977 im Internationalen Humanit\u00e4ren Recht ( Ihr ) niedergeschlagen . <EOS>\nDas Ihr ist allerdings Teil des Kriegsrechtes , das Staaten grunds\u00e4tzlich das Recht zuspricht , Kriege zu f\u00fchren , jedoch \" minimale Regeln \" daf\u00fcr einf\u00fchrte : das Haager Kriegsrecht und die vier Genfer Konventionen von 1949 ( 7 ). <EOS>\nDas UN-System schuf sich ein \" exotisches Forum \" f\u00fcr Minderheitenfragen Eine Reihe von Menschenrechtsorganisationen sind an der Aufkl\u00e4rung interner Konflikte insofern beteiligt , als sie mit Menschenrechtsverletzungen allgemein oder auftragsgem\u00e4ss zu tun haben . <EOS>\nDie verschiedenen Organisationen arbeiten mit unterschiedlichen Methoden : so beispielsweise das Ikrk ( Diskretion , Neutralit\u00e4t etc. ) und Amnesty International ( \u00d6ffentlichkeit , Parteinahme f\u00fcr die Opfer , allerdings selbstauferlegte Restriktion bei Gewaltt\u00e4tern , d. h . <EOS>\nbei bewaffneten Konflikten ). <EOS>\nEine wichtige Funktion bei der Aufkl\u00e4rung interner Konflikte spielt die UNO-Kommission f\u00fcr Menschenrechte und speziell ihre Arbeitsgruppe f\u00fcr Indigene V\u00f6lker ( Working Group on Indigenous Populations , Un-Wgip ). <EOS>\nDie Widerst\u00e4nde vieler Staaten gegen eine Erweiterung des Selbstbestimmungsrechtes der V\u00f6lker zeigt sich im Status und der Entwicklung dieser 1982 gegr\u00fcndeten Arbeitsgruppe , einer Subkommission f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung von Diskrimination und den Schutz von Minderheiten . <EOS>\nDie Aufgaben der Un-Wgip werden formell vom Wirtschafts- und Sozialrat ( Economic and Social Council , Ecosoc ) festgelegt : a ) \u00dcberpr\u00fcfung der weltweiten Entwicklung betr. dem Schutz der Menschenrechte und der fundamentalen Freiheiten eingeborener V\u00f6lker ; und b ) besondere Aufmerksamkeit gegen\u00fcber Regelungen , welche die Rechte indigener V\u00f6lker betreffen . <EOS>\nOptisch bietet die Un-Wgip ein farbenreiches Bild . <EOS>\nDie Berichterstattung \u00fcber die Sessionen der Un-Wgip konzentriert sich oft auf die \" exotischen \" Aspekte , so als Chief Vernon Bellegarde von den kanadischen Pr\u00e4rie Indianern ( Cree ) im vollen Federnschmuck auftrat ( 1987 ), die Mohawks eine Zeremonie im Park f\u00fcr den V\u00f6lkerbundspalast abhielten ( 1990 ) oder die Delegation der Mulukkerlnnen leichtbesch\u00fcrzt auftrat . <EOS>\nAnf\u00e4nglich partizipierten vor allem Vertreter indigener V\u00f6lker aus ehemaligen Siedlerkolonien ( beide Amerika , Australien und Neuseeland ). <EOS>\nWichtig waren die in den 70er Jahren in den Usa entstandenen indigenen Dachorganisationen wie der International Indian Treaty Council , der World Council of Indigenous Peoples und die Inuit Circumpolar Conference . <EOS>\nBald weitete sich der Teilnehmerkreis auf weitere Regionen Asiens aus . <EOS>\n1989 kamen erstmais Delegierte aus Afrika , 1990 auch aus der Ussr . <EOS>\nPr\u00e4sidiert wird die Un-Wgip von der griechischen Juristin Erika Daes ; Sekret\u00e4r ist Julian Burger , Autor des einzigen Handbuches zur Lage indigener V\u00f6lker weltweit ( 8 ). <EOS>\nDie Un-Wgip wurde inzwischen das bedeutendste Forum f\u00fcr Vertreter ethnischer , indigener Minderheiten gegen\u00fcber der Welt\u00f6ffentlichkeit . <EOS>\nDie Teilnehmerzahl sowohl betroffener V\u00f6lker als auch der Regierungsvertreter Widerspruch-22 / 91 43", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0259.txt"}}
{"text": "bzw. Beobachter von NGOs , zwischenstaatlicher und internationaler Organisationen und anderer Institutionen hat sich vervielfacht ( 9 ). <EOS>\nBei der Aufgabe a ) bietet sich die Un-Wgip als Forum f\u00fcr Anklagen gegen Diskriminierungen indigener V\u00f6lker seitens der Regierungen an ; oft kommt es zu ersch\u00fctternden Berichten \u00fcber grosse Verbrechen wie Massaker , Folter , Verfolgung und eigentlicher Ethnozide ( Genozide ) der Regierungen gegen \" ihre \" Ureinwohner , aber auch letzte Zeugnisse \u00fcber den lautlosen Untergang ganzer Ethnien und ihrer Kulturen , wie der Fall der Jumma , Bangla Desh zeigt ( 10 ). <EOS>\nBei der Aufgabe b ) kommt es zu sogenannten Standard-setting-Aktivit\u00e4ten , das heisst zu normativen Debatten zum Problem der Diskrimination indigener V\u00f6lker ( z. B. festgehalten in der f\u00fcnfb\u00e4ndigen Studie von Jos\u00e9 R. Martinez Cobo ) sowie zur Formulierung und Regelung der Rechte indigener V\u00f6lker . <EOS>\nDazu verfolgt die Un-Wgip \u00fcber Jahre gewisse gr\u00f6ssere Vorhaben ( 11 ). <EOS>\nIm Rahmen des V\u00f6lkerrechts ist ihre derzeit wichtigste Aufg\u00e4be die Ausarbeitung einer \" Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Rechte Indigener V\u00f6lker \" ( Universal Declaration on Rights of indigenous Peoples ), welche in ihrer Bedeutung an die Allgemeine Erkl\u00e4rung der Menschenrechte erinnert ( 12 ). <EOS>\nUniverselle Deklarationen und globale Studien Die Ausarbeitung einer Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Rechte Indigener V\u00f6lker ist ein komplexes und ambitioniertes Projekt , das ganze St\u00e4be von Experten besch\u00e4ftigt und 1992 der UNO-Vollversammlung vorgelegt werden soll . <EOS>\nAufgrund antagonistischer Positionen von V\u00f6lkern und Staaten , wird dies kaum m\u00f6glich sein . <EOS>\nPflege des Brauchtums im folkloristischen Sinne bzw. das Recht an der eigenen Kultur festzuhalten ( Kulturautonomie ), die eigene Sprache zu sprechen und eigene , neue Identit\u00e4t nicht verleugnen zu m\u00fcssen , sind g\u00e4nzlich unterschiedliche Positionen und zeigen die Bandbreite m\u00f6glicher Interessengegens\u00e4tze . <EOS>\nMehr zu reden geben inhaltliche Forderungen der Indigenen zum Prinzip der Selbstbestimmung : das Konzept kollektiver Rechte indigener V\u00f6lker , das Recht auf Verweigerung bzw. Zustimmung , der Schutz des Eigentums indigener V\u00f6lker an Land und Ressourcen , Respekt gegen\u00fcber dem Geist und Inhalt unterschriebener Vertr\u00e4ge ( was vor allem f\u00fcr die nordamerikanischen Indianer relevant ist ). <EOS>\nEine weitere wichtige Aufgabe der Un-Wgip ist die Initiierung einer globalen Studie \u00fcber Vertr\u00e4ge , Abkommen , Vereinbarungen und andere konstruktive Regelungen zwischen Staaten und indigenen V\u00f6lkern ( Autonomieregelungen ); diese Studie wurde nach hinhaltenden Obstruktionen seitens einiger Regierungen von der UNO-Menschenrechtskommission im M\u00e4rz 1989 in Auftrag gegeben ( 13 ). <EOS>\nKonfliktregelungsmechanismen , insbesondere Vertr\u00e4ge , bieten - soweit die historische Erfahrung - f\u00fcr indigene V\u00f6lker wenig Schutz : dies liegt an der realbzw . <EOS>\nmachtpolitischen Um- und Neuinterpretation solcher Vertr\u00e4ge ( sofern sie nicht direkt gebrochen wurden ). <EOS>\nDaran haben auch die europ\u00e4ischen Staaten im Rahmen des V\u00f6lkerbundes mitgewirkt . <EOS>\nVertr\u00e4ge zwischen Staaten und Nationen m\u00fcssen ihren 44 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0260.txt"}}
{"text": "Status im V\u00f6lkerrecht einnehmen k\u00f6nnen , im Sinne von Abkommen zur Ge-W\u00e4hrung von Autonomie ( Selbstbestimmung ). <EOS>\nDas Versagen des modernen internationalen Rechtes , diese Vertr\u00e4ge anzuerkennen , verweist auf eurozentrische oder gar rassistische Konzeptionen von Tribalismus durch die positivistische Rechtslehre . <EOS>\nDer Souver\u00e4nit\u00e4tsbegriff wurde nur \" zivilisierten Nationen \" zugeordnet ; tribale Territorien waren daher terra nullius . <EOS>\nDas steht im Gegensatz zu aufkl\u00e4rerischen Traditionen in der Rechtsphilosophie ( Vitoria , Suarez , Gentiii , Grotius , Puffendorf , Vattel u. a. ), welche den Status indigener V\u00f6lker als Rechtssubjekte hochhielten . <EOS>\nAutonomieregelungen f\u00fcr ethnische Minderheiten Als Subjekte mit partiellem V\u00f6lkerrecht-Status wurden ethnische Minderheiten anerkannt . <EOS>\nDie sog. \" Minderheitenfrage \" sollte folglich durch Mechanismen des Minderheitenschutzes gel\u00f6st werden , vorwiegend durch Autonomierechte . <EOS>\nSeit den 20er Jahren wurden solche Regelungen praktiziert . <EOS>\nDer Schutz ethnischer Minderheiten , basierend auf dem von der Uno proklamierten Selbstbestimmungsrecht der V\u00f6lker , hat sich im V\u00f6lkerrecht und in der internationalen Politik noch nicht durchgesetzt . <EOS>\nBislang wurde das Selbstbestimmungsrecht vor allem auf kolonisierte V\u00f6lker angewandt ; das Problem interner Kolonisation und die komplexe Realit\u00e4t ethnischer , prim\u00e4rer Zugeh\u00f6rigkeit ( Identit\u00e4t ) wird jedoch zunehmend ernster genommen . <EOS>\nDie in der Dritten Welt ( und neuerdings in der Ussr ) sich manifestierende Sprengkraft der Ethnizit\u00e4t gegen\u00fcber dem ( Zentral-)Staat macht die Notwendigkeit der Erweiterung des Selbstbestimmungsrechtes deutlich . <EOS>\nDer Schutz ethnischer Minderheiten durch Autonomieregelungen aller Art begann erst im 20. Jahrhundert . <EOS>\nAusgel\u00f6st durch Revolutionen und Um-Schichtungen im Gefolge der Weltkriege versch\u00e4rfte sich das \" Minderheitenproblem \". <EOS>\nDie bereits 1914 von Lenin formulierte und damals fortschrittliche Nationalit\u00e4tenpolitik ( \u00dcber das Recht der Nationen auf Selbstbestimmung - einschliesslich des Sezessionsrechts ) kam in der Sowjetunion nur teilweise zur Anwendung ; die f\u00f6derative Struktur der Ussr mit anf\u00e4nglich vier Unionsrepubliken stand im Gegensatz zur allgemeinen Entwicklung , die in West-Europa zu ethnisch einheitlichen Staaten und zur Aufsprengung der Vielv\u00f6lkerstaaten f\u00fchrte ( Osmanisches Reich ab 1824 ; \u00d6sterreich-Ungarn ab 1914 , Ussr ab 1985 ) ( 14 ). <EOS>\nDie Einf\u00fchrung einiger klassischer Massnahmen zum Minderheitenschutz auf breiterer Grundlage haben in Einzelf\u00e4llen zur Entsch\u00e4rfung , in wenigen F\u00e4llen zur L\u00f6sung von Staat versus Nation / Nationalit\u00e4t gef\u00fchrt : - Anerkennung einer oder mehrerer weiterer Sprachen als Amtssprachen ; - Unterrichtung in der Muttersprache , Schutz kultureller Eigenst\u00e4ndigkeit ( Kulturautonomie ) ; - politische Vertretung , wahlrechtliche Sonderregeln ; - mehr oder weniger beschr\u00e4nkte Selbstverwaltung ; - Schaffung einer besonderen Gebietseinheit / Region mit begrenzter oder voller Autonomie . <EOS>\nWiderspruch-22 / 91 45", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0261.txt"}}
{"text": "Eine wesentliche Erweiterung der eigentlichen Minorit\u00e4tenproblematik schlug sich in Forderungen der Drittweltl\u00e4nder nach Selbstregierung , eigener Gerichtsbarkeit , Bestimmung \u00fcber wirtschaftliche Aktivit\u00e4ten ( nat\u00fcrliche Ressourcen und Landbesitz ), Zur\u00fcckweisung von Integration und Fremdbestimmung nieder . <EOS>\nUnterschiedlichen Gesellschaftstypen entsprechen unterschiedliche Autonomieforderungen , von Kulturautonomie \u00fcber regionale Selbstverwaltung bis zu einer De-facto-Eigenstaatlichkeit . <EOS>\nSuche nach Modellen indigener Selbstbestimmung : Gr\u00f6nland , Kanada , Nicaragua , Panama , Indien , \u00c4thiopien Wenn im folgenden einige Autonomieregelungen und die nationalit\u00e4tenpolitischen Bedingungen , die auf f\u00fcnf Kontinenten realisiert wurden , als \" modellhaft \" bezeichnet werden , so muss dies mit Fragezeichen versehen werden . <EOS>\nEs bleibt abzuwarten , ob diese \" Modelle \" eingehenden Untersuchungen und Vergleichen standhalten , jedenfalls werden sie von Vertretern indigener und anderer Organisationen als solche bezeichnet . <EOS>\nKalaallit Nunaat wird von nordamerikanischen Indianerf\u00fchrern und vom Wcip ( World Council of Indigenous Peoples ) als Modell f\u00fcr Autonomiel\u00f6sungen gesehen ( 15 ). <EOS>\nGr\u00f6nland kann nur bedingt als Modell f\u00fcr Amerika gelten , am ehesten f\u00fcr Nordamerika ( vor allem f\u00fcr die n\u00f6rdlichen Gebiete von Kanada und Alaska , die praktisch ausschliesslich von Ureinwohnern , Inuit und Indianern , bewohnt werden [ Entsprechungen : geringe Bev\u00f6lkerungsdichte , \u00e4hnliche Produktionsweise und Kultur der Ureinwohner , wohlfahrtsstaatliche Versorgung ]. <EOS>\nErschwerend wirken Restriktionen aus der Zeit des Kalten Krieges und die Existenz zahlreicher milit\u00e4rischer Anlagen ( auch in Gr\u00f6nland : US-St\u00fctzpunke ). <EOS>\nDie neue kanadische Verfassung brachte unbestrittene Fortschritte , deren Realisierung in der Praxis aber noch abgewartet werden muss : Seit 1988 / 89 ist eine Verh\u00e4rtung der Position der Zentralregierung und einiger Provinzregierungen ( vgl. Quebec's Provokationen gegen\u00fcber der Mohawk Nation 1990 ) zu beobachten , was dem Ansehen , das Kanada mit seiner liberalen Minderheitenpolitik bis vor kurzem zurecht genossen hat , betr\u00e4chtlichen Schaden zuf\u00fcgte ( 16 ). <EOS>\nNicaraguas Regionalautonomie f\u00fcr die beiden Karibikregionen ( fast 50 Prozent des Staatsgebiets : nur 9,5 Prozent der Bev\u00f6lkerung ) mit ihrer durchmischten Bev\u00f6lkerung aus vier indigenen Kommunit\u00e4ten , einer afro-amerikanischen Diaspora und zugewanderten Mestizen , bestand seit 1987 auf dem Papier ( Gesetz Nr. 28 ; Estatuto de Autonomfa ) und in einigen Pilotprojekten ; inzwischen fanden 1990 allgemeine Wahlen sowie Wahlen zur Bestellung von Regionalr\u00e4ten statt . <EOS>\nDie Implementierung des Gesetzes wird aus verschiedenen Interessen vehindert ; von den Konservativen in der neuen Regierung als zu weit und von einer Fraktion der Miskitu Indianer als zu wenig weit gehend . <EOS>\nZweifellos ist das nicaraguanische Autonomiegesetz das bisher vollst\u00e4ndigste und qualitativ beste im lateinamerikanischen Rahmen ; seine Ausstrahlung wird davon abh\u00e4ngig sein , ob und wie es von der gegen- 46 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0262.txt"}}
{"text": "w\u00e4rtigen Regierung demontiert werden wird . <EOS>\nAnzeichen dazu sind bereits zu beobachten ( 17 ). <EOS>\nPanama gilt als fortschrittlich bez\u00fcglich der Anerkennung indianischer Rechte und der Gew\u00e4hrung von kultureller Autonomie ( jedoch ohne zweisprachige Schule ) und territorialer Selbstverwaltung ( f\u00fcr die Kuna und Choco , bisher aber nicht f\u00fcr die Guaymi ); ausserdem haben die Ureinwohner eine garantierte Vertretung im Parlament . <EOS>\nDas panamesische Cacique / Congreso-System interner indianischer Organisation hat jedoch M\u00e4ngel . <EOS>\nEs kann von den Beh\u00f6rden im Bedarfsfall leichter manipuliert werden als eine gew\u00e4hlte Vertretung ( wie z. B. in der nicaraguanischen Mosquitia ); andererseits h\u00e4lt es Traditionen lebendig ( 18 ). <EOS>\nDie staatliche Gliederung der Jndisc / ien Union mit regional abstufbaren Antworten auf die Begehren ethnischer Bewegungen nach Autonomie und Staatlichkeit im Rahmen der Union ( Ausnahmen : Punjab und Kaschmir ), kann als nachahmenswertes Modell f\u00fcr S\u00fcd- und S\u00fcdostasien bezeichnet werden ( insbesondere f\u00fcr Burma ). <EOS>\nDas Prinzip besteht in der Schaffung gr\u00f6sstm\u00f6glicher ethnisch-linguistischer Homogenit\u00e4t . <EOS>\nAls geeigneter Rahmen f\u00fcr die Koexistenz unterschiedlicher V\u00f6lker haben sich Dezentralisierungsbem\u00fchungen weltweit bew\u00e4hrt , so beispielsweise f\u00f6derale Strukturen . <EOS>\nModellhaft ist der fanzan / sc / ie Staatenbund ( mit 70 Ethnien ) und meines Erachtens der Bundesstaat Nigeria ( Vers\u00f6hnung nach dem Biafra-Krieg , ansonsten destruktive Rolle des Milit\u00e4rs ). <EOS>\nIm Falle von \u00c4thiopien bleibt abzuwarten , inwieweit die eingeschlagene Politik des Ausgleichs zwischen den \" Nationen , Nationalit\u00e4ten und V\u00f6lkern \u00c4thiopiens \" ( so der Verfassungsentwurf vom 22. 7. 91 ) der Ex-Rebellen ( Eprdf ) gelingt . <EOS>\nHoffnungen weckt die Anerkennung der De-facto-Unabh\u00e4ngigkeit Eritreas ; Rest-\u00c4thiopien strebt regionale und lokale Selbstverwaltung nach Nationalit\u00e4t an , mit gew\u00e4hlten Gremien sowie einer fairen Vertretung in der Zentralregierung , das heisst ein Modell zwischen Bundesstaat und Staatenbund ( 19 ). <EOS>\nAnmerkungen : 1 ) Staaten sind zentralisierte politische Strukturen mit Gewaltmonopol , Regulation der politischen \u00d6konomie , Verfassungsgesetz ; in einem Territorium mit definierten Grenzen , anerkannt von anderen Staaten etc. Ein Nationalstaat w\u00e4re demnach insbesondere die politisch-administrative und milit\u00e4rische Struktur mit territorialer Souver\u00e4nit\u00e4t im Namen eines Volkes mit einheitlicher ethnischkultureller und historisch gewachsener Identit\u00e4t . <EOS>\n2 ) Nationalit\u00e4t als historisch gewachsene oder wiederentdeckte Gemeinschaft von Menschen ( ethnos / Ethnie ) umfasst die Kultur , Sprache , Produktions- und Lebensweise , sozio-politisehe Organisation innerhalb eines angebbaren Gebiets / Territoriums und ist schwer abgrenzbar von Nation als Nationalit\u00e4t , die \u00fcber ein sog. \" Kollektiv-Ged\u00e4chnis \" verf\u00fcgt ( Solidarit\u00e4t , Wir-Gef\u00fchl , Nationalbewusstsein ), das sich meist im Selbstbehauptungskampf entwickelt ( Kampf um Selbstbestimmung ). <EOS>\n3 ) Der Begriff \" Minderheit \" ist erkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig : Minderheiten sind im Regelfall die Mehrheit in den von ihnen bewohnten bzw. beanspruchten Gebieten ; oft gibt es kein demographisch mehrheitsf\u00e4higes Staatsvolk ; bisweilen ist die als Minderheit apostrophierte ethnische Gruppe die demographische Mehrheit ( z. B. Oromo in \u00c4thiopien , die Maya-V\u00f6lker Widerspruch-22 / 91 47", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0263.txt"}}
{"text": "in Guatemala , Minderheiten in Burma ). <EOS>\nEinen R\u00fcckfall in eine vulg\u00e4r anmutende Eindimensionalit\u00e4t leisten m. E. G. Hauck , R. K\u00f6ssler , H. Melber hinsichtlich der ' Menschenrechte ' in ihrem Beitrag ( in diesem Heft ). <EOS>\nKategorien wie \" Nation \", \" Kultur \" und \" ethnische Gruppe \" werden als manipulative Konstruktionen der M\u00e4chtigen und als \" erfundene \" Traditionen bzw. Identit\u00e4ten bezeichnet , welche ( gleichzeitig ?) von klassen- und machtspezifischen Kategorien \" allzu h\u00e4ufig erfolgreich ablenken \" w\u00fcrden . <EOS>\nF\u00fcr die Lebenszusammenh\u00e4nge von mehreren Millionen Mitgliedem indigener oder traditionaler Gesellschaften spielen klassenspezifische Kategorien keine Rolle , ausser sie werden von aussen oder auf feindliche Art aufgezwungen , ich spreche nicht von idealisierten Urgesellschaften , sondern von real-existierenden . <EOS>\nGesellschaften ohne Staat und ohne endogene Klassenverh\u00e4ltnisse sind Realit\u00e4ten , so ' marginal ' sie f\u00fcr den Weltenlauf aus europ\u00e4ischer Sicht sein m\u00f6gen . <EOS>\nDer Widerstand dagegen organisiert sich in der Art eines verl\u00e4ngerten Guerilla-Krieges . <EOS>\nCharakteristiken aller Formen der Konflikte zwischen Drittwelt-Staaten und den von ihnen als Staatsangeh\u00f6rige angesehenen Nationen / Nationalit\u00e4ten sind unerl\u00e4sslich . <EOS>\nDas Potential von Staat / Nation-Konflikten ist riesig , aber weitgehend unerforscht ; 1978-88 waren von 120 bewaffneten Konflikten 72 Prozent SvN-Konflikte , heute sind es \u00fcber drei Viertel . <EOS>\nDas Prinzip der \" Nicht-Einmischung \" in die \" inneren Angelegenheiten \" ist international unter Druck geraten : Das Geltendmachen von Minderheitsrechten durch andere Staaten oder supra-nationale Organisationen soll ( z. B. im Rahmen der Ksze ) keine Einmischung in die inneren Angelegenheiten mehr darstellen ; die Ksze und der Europarat formulieren verbindliche Mindestmassnahmen zum Schutz von Minderheiten . <EOS>\nVon einigen Drittwelt-L\u00e4ndern wird bef\u00fcrchtet , dass Neuregelungen k\u00fcnftigen Einmischungsversuchen genereller Art Vorschub leisten k\u00f6nnen , und der Machtpolitik des Westens gegen\u00fcber Drittwelt-L\u00e4ndern neue Instrumente der Legitimation von Interventionen liefere ( z. B. bisher unbekannte Souver\u00e4nit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen der Uno vs. Irak ; Intervention westlicher Truppen in Zaire 9 / 91 ), die der Erhaltung und Absicherung vitaler \u00f6konomischer Interessen dienen ( wie Erd\u00f6l im Mittleren Osten und strategische Rohstoffe in Zaire ) und / oder dem Schutz lokaler , willf\u00e4riger Potentaten . <EOS>\nH\u00e9ctor Gros Espinell : The right to self-determination . <EOS>\nImplementation of United Nations resolutions . <EOS>\nNew York 1980 . <EOS>\nEine diplomatische Konferenz in Genf verabschiedete zwei vom Ikrk auf Druck der Staaten der Zweiten und Dritten Welt ausgearbeitete Zusatzprotokolle zu den Genfer Konventionen im Juni 1977 : Protokoll I erweitert den Begriff \" internationaler bewaffneter Konflikt \", verbessert den Schutz der Zivilbev\u00f6lkerung und verbietet bestimmte Arten der Kriegsf\u00fchrung , welche besonders in SvH und Svl-Konflikten angewandt werden , z. B. \" unterschiedslose Angriffe \" ( Fl\u00e4chenbombardements und andere \" staatsterroristische Akte \" der \" Politik der verbrannten Erde \"). <EOS>\nDie internationale Rotkreuzbewegung(135 Rotkreuz / Halbmond-Gesellschaften , die Liga der nationalen Rechte und Gesellschaft sowie das Ikrk ) ist weiterhin in seiner Arbeit beschr\u00e4nkt , da bis 1987 nur 40 Staaten die Protokolle ratifiziert haben . <EOS>\nDie meisten Grossm\u00e4chte und auch viele Staaten in Krisengebieten verweigern die Zustimmung ; selbst Protokoll I wird abgelehnt , weil es Organisationen der Drittwelt-L\u00e4nder ( wie der Oau , Oas , Arab League etc. ) das Recht zuspricht , Nationen oder Nationalit\u00e4ten bzw. die sie vertretenden Organisationen f\u00fcr legitim zu erkl\u00e4ren . <EOS>\nJulian Burger : Report from the frontier . <EOS>\nThe state of the world's indigenous peoples . <EOS>\nLondon ( Zed ) 1987 , ( Eine kurze Skizze der Geschichte der Un-Wgip befindet sich auf S. 266- 272 . <EOS>\n). <EOS>\nAufschluss \u00fcber die Aktivit\u00e4ten des UN-Systems im Bereich der Menschenrechte gibt : United Nations Action in the field of Human Rights . <EOS>\nNew York 1988 . <EOS>\n( In dem dicken W\u00e4lzer , 359 S. , findet sich besch\u00e4mend wenig zu den Rechten indigener V\u00f6lker . <EOS>\nDie Un-Wgip wird auf 20 Zeilen abgehandelt , vgl. S. 18. ). <EOS>\nVerschiedene Nicht-Regierungsorganisationen ( NGO's ) zum Schutz bedrohter V\u00f6lker entstanden in den 70er Jahren , parallel zum Entstehen indigener Organisationen und als Ausdruck des wachsenden Bewusstseins \u00fcber die Probleme ethnischer Minderheiten und indigener V\u00f6lker . <EOS>\nDiese NGO's haben ihren Sitz in Europa und den Usa ( einige wenige in Asien ); ihre Aktivit\u00e4ten bestehen in einer grossen Anzahl von Ver\u00f6ffentlichungen und der Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0264.txt"}}
{"text": "Schaffung von Infrastruktur f\u00fcr indigene Angelegenheiten und in ' Indigenous Peoples Network ' ( Ipn ); die wichtigsten Organisationen sind : International Work Group for Indigenous Affairs ( Iwgia ) in Kopenhagen , Gesellschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker ( GfbV , gegr. 1970 ) in G\u00f6ttingen , Cultural Survival in Cambridge Ma , Survival International in London etc. ; eine Vielzahl von Solidarit\u00e4tsgruppen f\u00fcr ( einzelne ) indigene V\u00f6lker leisten Informationsarbeit und erbringen Hilfe . <EOS>\nAuch regionale Menschenrechtsorganisationen und / oder politische K\u00f6rperschaften k\u00f6nnen wichtige Foren f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker sein : Auf allen Kontinenten bestehen regionale Menschenrechtsorganisationen , welche die Staatsmacht im Bereich der Menschenrechte begrenzen ( zus\u00e4tzlich zur Allgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte der Uno vom 10. 12. 1948 ). <EOS>\nZ. B. der Europarat erarbeitete vor 40 Jahren ( 1950 ) eine Europ\u00e4ische Konvent / onzum Schutze der Menschenrechte und Grundfrei / ie / fen ( Emrk ), die seither durch 8 Zusatzprotokolle erg\u00e4nzt und von inzwischen 23 Staaten des Europarates ( inkl. T\u00fcrkei ) ratifiziert wurde ; die Emrk garantiert u. a. Schutz vor Folter , pers\u00f6nliche Freiheiten , Anspruch auf ein faires Verfahren , Meinungs\u00e4usserung etc. . <EOS>\nEinmalig ist , dass jeder B\u00fcrger einen Staat einklagen kann ( bisher 16'000 Beschwerden ; 1990 1*500 ); Strassburg f\u00e4llt qualitativ hochstehende Urteile , die in den Mitgliedsstaaten konkrete Folgen haben . <EOS>\nIm Falle der Nordiren , Basken , Kurden etc. , k\u00f6nnte der Emrk wegweisende Funktion zukommen ; vor allem auf die T\u00fcrkei , welche k\u00fcrzlich die Individualbeschwerde anerkennen musste , wird eine Lawine von Verfahren zurollen ( gravierende , systematische Menschenrechtsverletzungen ; Verfolgung von Minderheiten ). <EOS>\n10 ) Vgl. : Report of the Chittagong Hill Tracts Commission : \" Life ist not ours \". <EOS>\nLand and human rights in the Cht , Bangla Desh . <EOS>\nKopenhagen / Amsterdam 1991 . <EOS>\n11 ) J. R. Martinez Cobo : Study of the problem of discrimination against indigenous populations . <EOS>\n( Special Rapporteur of the Sub-Commission on Prevention of Discrimination and Protection of Minorities ). <EOS>\nUN-New York 1986 / 87 , vol . <EOS>\nI-V. 12 ) Erica Irene Daes / Ecosoc : First revised text of the Draft Universal Declaration on Rights of Indigenous Peoples . <EOS>\n.. <EOS>\nGeneva 6 / 89. Dies. : Document de travail r\u00e9vis\u00e9 . <EOS>\nGen\u00e8ve 6 / 91 ( Zu bestellen bei : UN-Documentation Center , Center of Human Rights . <EOS>\nUN-Geneva ). <EOS>\n13 ) Miguel A. Martinez : Preliminary report . <EOS>\nUn-Wgip / Sub 2 , Geneva 7 / 91. 14 ) Prof. Johan Galtung rechnet damit , dass \" Stammeskriege \" in der Ussr zu einer \" Drittweltisierung \" der ehemaligen Sowjetunion f\u00fchren werden mit unabsehbaren Folgen f\u00fcr den Weltfrieden ( Interview 1990 ). <EOS>\n15 ) The Greenland Home Rule Act ( no . <EOS>\n577,29 . <EOS>\n11. 1978 ): Kalaallit Nunaat / Gr\u00f6nland als Modell f\u00fcr indigene V\u00f6lker beider Amerika ; d\u00e4nisches Reichsgebiet ; weitgehende Selbstverwaltung durch sukzessive \u00dcbertragung von Aufgabenbereichen ( 1979-87 ) an die Gr\u00f6nl\u00e4nder . <EOS>\n16 ) Im Vordergrund wird die Frage der Verf\u00fcgung \u00fcber die reichen nat\u00fcrlichen Ressourcen stehen : Trotz fortschrittlicher Indianerpolitik in Kanada ( verglichen mit Usa ) bleiben staatliche Assertionen in dieser wichtigen Frage bestehen . <EOS>\nBeispiel : Widerspr\u00fcchliche Anerkennung indigener Territorien im Fall der Dene Nation , die angeblich zur gr\u00f6ssten Landbesitzerin Amerikas wurde ( so der Delegierte Kanadas an der Un-Wgip Session von 1989 ), aber nicht \u00fcber die Rohstoffvorkommen in ihrem Territorium verf\u00fcgen kann . <EOS>\n17 ) Auf den deklamatorischen Charakter lateinamerikanischer Verfassungen und das Fortbestehen unterschiedlicher Rechtsauffassungen zwischen \" Indios \" und Ladinos verweist Wolf Paul ( v. a. am Fall Brasiliens ). <EOS>\nWolf Paul : Die Rechte der \" Indio \" in S\u00fcdamerika ; in : S. Armborst / H. Dieterich / H. Zickgraf ( Hrsg. ): Sieger und Besiegte in F\u00fcnfhundertj\u00e4hrigen Reich . <EOS>\nEmanzipation und lateinamerikanische Realit\u00e4t . <EOS>\nBonn 1991 . <EOS>\n18 ) Sowohl die Autonomiel\u00f6sung f\u00fcr die Kuna in Panama ( 1927 ) als auch jene f\u00fcr die Miskitu , Sumo , Rama , Garifuna und Creoles in Ost-Nicaragua ( 1987 ) wurde mit Waffengewalt erzwungen . <EOS>\n19 ) Die Anwendung der Kategorie \" indigen \" ist in Afrika prek\u00e4r ( nebst Khoisaniden und Pygm\u00e4en sind auch die Negroiden indigen i. e. S. ). <EOS>\nEs besteht eine ausserordentliche Vielfalt der ethnischen Zusammensetzung und Beziehungen . <EOS>\nDie meisten Gebiete Afrikas waren zwecks Besiedlung durch fremde Eindringlinge nicht attraktiv ( mit der Ausnahme von S\u00fcdafrika und den Hochl\u00e4ndern von Zimbabwe , Namibia , Kenya , Uganda und Tanzania ). <EOS>\n7 / iferner Ko / on / a / Zsmus ist in Afrika die Hauptursache bewaffneter Konflikte : z. B. Nord / Widerspruch-22 / 91 49", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0265.txt"}}
{"text": "S\u00fcd-Konflikt im Sudan ; die Unterdr\u00fcckung der Oromos und anderer Nicht-Abessinier durch \u00c4thiopien sowie die Annexion von Eritrea 1962 ; Mali , Niger und Algerien versus Tuareg-Nomaden ; Versklavung und Dekulturierung der San im s\u00fcdlichen Afrika usw. Guido Hischier Abschied von der Entwicklung ? <EOS>\n\u00dcberlegungen zur Weltgesellschaft , zum transnationalen Kapitalismus und Entropie-Kolonialismus Nicht vom Zentrum aus geschieht die Ent-Wicklung , die R\u00e4nder brechen herein . <EOS>\n' Seht , da kommt der Tr\u00e4umer her . <EOS>\n' Morgen beherrscht er das Land . <EOS>\n' Der Stein , den die Bauleute verworfen haben , ist gesetzt worden zum Eckstein . <EOS>\n' Ludwig Hohl An der Weltwirtschaftsgipfelkonferenz , die im Juli dieses Jahres in London stattgefunden hat , haben die sich als die \" neue Weltregierung \" feiernden Staats- und Regierungschefs der \" Gruppe der sieben \" ( G-7 ) f\u00fchrenden Industrienationen ( Usa , Brd , Japan , Frankreich , Grossbritannien , Kanada und Italien ) einen Katalog(l ) von gemeinsamen Werten vorgeschlagen , der ihnen als internationale Grundlage f\u00fcr eine \" Neue Weltordnung \" dient . <EOS>\nDieser Katalog umfasst \" Demokratie \", \" Legalit\u00e4t \" \" rationales Wirtschaften \" und schliesslich die Menschenrechte . <EOS>\nMit Ausnahme der Menschenrechte handelt es sich bei diesen Werten um teilweise schon recht alte Ladenh\u00fcter , welche die \" Perspektive von oben \", d. h . <EOS>\nder reichen westlichen Nationen zur Geltung bringen und diese universalisieren sollen . <EOS>\nDer instrumenteile Gebrauch , der von diesen Werten zum Zwecke der Integration der Entwicklungsl\u00e4nder in die von oben und aussen diktierte neo / iberale Erwartungsstruktur gemacht wird , ist Teil einer Strategie , die aus der Krise der neokolonialen Weltordnung(2 ) herausf\u00fchren soll . <EOS>\nEs erscheint mir nun aber als h\u00f6chst bedenkenswert und zugleich symptomatisch f\u00fcr diese aktuelle Krisen\u00fcberwindungsstrategie , dass der zentrale Wert \" Entwicklung \", der in der Vergangenheit aufgrund seiner universalistischen Bedeutung wohl die einzige gemeinsame Verst\u00e4ndigungsgrundlage f\u00fcr so etwas wie eine Gesellschaftsordnung auf Weltebene darstellte , im Katalog der Werte f\u00fcr die \" Neuordnung \" der \" Welt \" verschwindet . <EOS>\nDer Abschied vom Entwicklungsbegriff ist folgenschwer : Er bedeutet die Ausbien- 50 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0266.txt"}}
{"text": "dung der soz;osfruAture / / en Perspective au / die We / fgese / 7scAa / f(3 ,) und damit der \" Perspektive von unten \", aus der betrachtet Entwicklung nie bloss eine Frage der \u00f6konomischen Rationalit\u00e4t , d. h . <EOS>\ndes \" vern\u00fcnftigen \" Wirtschaftens sein kann , sondern immer auch eine Frage der politischen Rationalit\u00e4t ist . <EOS>\nSo einfach kann man sich allerdings des Entwicklungsbegriffes nicht entledigen . <EOS>\nWenn man n\u00e4mlich die Entwicklungsl\u00e4nder dazu auffordert , sich an die neue Erwartungsstruktur anzupassen , indem man diesen gegen\u00fcber den Zusammenhang betont zwischen Menschenrechtspolitik , Respektierung demokratischer Spielregeln , weltmarktorientierter Wirtschaftspolitik auf der einen und Billiglohn-\u00c4ttraktivit\u00e4t dieser Staaten f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren auf der anderen Seite , suggeriert man immer noch die G\u00fcltigkeit des Entwicklungswertes . <EOS>\nFreilich muss man sich gerade in diesem Zusammenhang fragen , was unter Menschenrechtspolitik verstanden werden soll , wenn die Gew\u00e4hrung von Krediten von der Durchsetzung einer monetaristischen Wirtschaftspolitik \u00e0 la Iwf und Weltbank abh\u00e4ngig gemacht wird , welche die Attraktivit\u00e4t eines \" Entwicklungslandes \" f\u00fcr ausl\u00e4ndische Investoren durch die f\u00f6rmliche Aushungerung seiner Bev\u00f6lkerung zu steigern versucht . <EOS>\nUnd wo bleiben die Menschenrechte , wenn die von den sozialen und politisehen Konsequenzen einer solchen \" rationalen \" Wirtschaftspolitik betroffenen Menschen an den Grenzen der reichen kapitalistischen L\u00e4nder stehen und sich entw\u00fcrdigenden Klassifikationskriterien unterziehen m\u00fcssen , die dar\u00fcber entscheiden , ob sie aufgenommen oder abgewiesen werden ? <EOS>\nDie Krise der neokolonialen Weltordnung kann auf den von ihr selbst erzwungenen Verzicht auf eine nationale Entwicklung zur\u00fcckgef\u00fchrt werden , an der in der Vergangenheit auch die heute immer noch so genannten \" Entwicklungsl\u00e4nder \" partizipierten . <EOS>\nDer Preis f\u00fcr diesen erzwungenen Verzicht ist heute vom imperialistischen Teil der Welt ( Usa , Westeuropa , Japan ) ( 4 ) in Form eines pol / fischen Konfrol / ver / ustes \u00fcber die Dritte Weit zu entrichten . <EOS>\nNachdem das von oben in Gang gesetzte Modernisierungsprojekt gescheitert ist , ist auch die kollektive Forderung von unten nach einer \" Neuen Weltwirtschaftsordnung \" abgeblockt worden , die eine massive Umverteilung des Wohlstandes zwischen \" entwickelten \" und \" unterentwickelten \" Nationen angestrebt hatte . <EOS>\n( 5 ). <EOS>\nEin Kompromiss zwischen den beiden fundamental gegens\u00e4tzlichen Prinzipien der sozialen Gerecbtigkeit einerseits und der Aufrechterhaltung der weltweiten Ungleichheitsordnung auf der Basis der Pro / ifmaximierung andererseits ist heute nirgends mehr in Sicht . <EOS>\nEin solcher noch einigermassen gangbarer Kompromiss wurde im Rahmen der \" meritokratischen \" Weltordnung der f\u00fcnfziger und sechziger Jahre mit Hilfe der Uno institutionalisiert . <EOS>\nSeither hat sich die Funktion der Uno als eine weltweite internationale Institution f\u00fcr die Artikulation divergierender Interessen sichtlich verringert . <EOS>\nAnstelle der Uno macht sich eine neue bellizistische Allianz von imperialistischen Staaten zum Anwalt einer \" Neuen Weltordnung \". <EOS>\nDie Krise der neokolonialen Weltordnung resultiert aber auch aus dem nahezu vollst\u00e4ndigen Verlust der externen Legitimit\u00e4t der . <EOS>\nhochentwickelten Widerspruch - 22 / 91 51", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0267.txt"}}
{"text": "westlichen L\u00e4nder in den Augen der Entwicklungsl\u00e4nder und sie versch\u00e4rft den Nord-S\u00fcd-Konffikf . <EOS>\nDiese Krise ist vielerorts erst nach dem Ende des Kalten Krieges zwischen den beiden Superm\u00e4chten Usa und UdSSR in ihrer vollen Tragweite sichtbar geworden . <EOS>\nDurch den \u00f6konomisch bedingten R\u00fcckzug der UdSSR aus den Konfliktregionen der Dritten Welt hat sich auch die bisherige Geometrie der \u00dfiocAfrei\u00fceif ver\u00e4ndert , die sich im Spannungsfeld zwischen den Superm\u00e4chten und in Aequidistanz zwischen diesen definierte . <EOS>\nAn die Stelle der fr\u00fcheren Allianz zwischen Blockfreiheit und \" Unterentwicklung \", welche die Grundlage f\u00fcr eine breite Solidarit\u00e4t der Entwicklungsl\u00e4nder bildete , ist ein recht instabiles System von zwischenstaatlichen Beziehungen getreten , wodurch sich die Wahrscheinlichkeit von politisch-milit\u00e4rischen Konfrontationen zwischen diesen erh\u00f6ht hat . <EOS>\nUmgekehrt vermag auch die vor\u00fcbergehende Geschlossenheit einer imp\u00e9rialiste sehen Allianz zum Schutze der \" internationalen Rechtsordnung \" nicht dar\u00fcber hinwegzut\u00e4uschen , dass der Prozess der JTypermdusfrfaf / sferung zwisehen den verschiedenen Zentren der imperialistischen Macht sehr ungleichm\u00e4ssig verl\u00e4uft und dadurch weitere Ursachen von inter-imperialistischen Rivalit\u00e4ten und protektionistischen Tendenzen bis hin zu offenen Wirtschaftskriegen schafft . <EOS>\nEs ist bekannt , dass es im Verlaufe der achtziger Jahre zu einer signifikanten wirtschaftlichen Machfverschiebung zugunsten Japans und Westeuropas auf Kosten der Usa gekommen ist . <EOS>\n(6 ) Dies mag ein Grund daf\u00fcr sein , warum die Teilnehmer aus Japan und Westeuropa am erw\u00e4hnten Gipfeltreffen das Wort von der \" Neuen Weltordnung \" m\u00f6glichst zu vermeiden suchten , da es , wie die Nzz schrieb , doch \" zu sehr nach Pax Americana schmeckt . <EOS>\n\" ( Nzz vom 17. Juli 1991 ). <EOS>\nDie beiden wichtigsten Bezugsrahmen f\u00fcr relativ stabile zwischenstaatliche Beziehungen , n\u00e4mlich das internationale , auf der Basis von Entwicklung geschichtete System , und das po / ifiscA-mi\u00fc't\u00e4riscfie System , basierend auf den Segmenten der beiden Superm\u00e4chte einerseits und dem Segment der Blockfreien andererseits , sind heute an einem Punkt angelangt , wo sie ihre fr\u00fchere Rolle nahezu vollst\u00e4ndig zugunsten von partikul\u00e4ren , national generierten Interessen verloren haben . <EOS>\nDas Vorherrschen solcher partikul\u00e4rer Interessen hat zu einem in hohem Masse instabilen System von zwischenstaatlichen Interaktionen gef\u00fchrt . <EOS>\nAngesichts des enfropisehen Zustandes der gegenw\u00e4rtigen We7tgeseWscAaff , mit dem die Usa als die einzige noch verbliebene Supermacht konfrontiert ist , mag das Bed\u00fcrfnis nach einer Neuordnung der Welt zum Zwecke der Stabilisierung dieser zwischenstaatlichen Beziehungen verst\u00e4ndlich sein . <EOS>\nWie soll dies aber bewerkstelligt werden , wenn der zentrale Baustein f\u00fcr eine einigermassen akzeptable Weltordnung , n\u00e4mlich die Entwicklung a / s Menschenrechf im Interesse der Bev\u00f6lkerung fehlt ? <EOS>\nWas n\u00fctzt es , auf Menschenrechte zu rekurrieren , wenn einem immer gr\u00f6sser werdenden Teil der Weltbev\u00f6lkerung das Recht auf Entwicklung verwehrt wird , wenn mit anderen Worten Anti-Entwicklung ( 7 ) und \" Entwicklung durch Vernichtung \" zu systemischen Merkmalen einer neokolonialen Politik geworden sind , die sich ungebrochen und alle gegenteiligen humanit\u00e4ren Beteuerungen L\u00fcgen 52 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0268.txt"}}
{"text": "strafend durchsetzt ? <EOS>\nUnd nicht verdr\u00e4ngt werden darf , dass immer mehr Menschen auch in der sogenannten \" zivilisierten Welt \" des Westens und Nordens von formeller \" Demokratie \" und \" Legalit\u00e4t \" allein nicht mehr leben k\u00f6nnen ! <EOS>\nDas Scheitern der Modernisierungsstrategie und die neue transnationale Kapitaldiktatur Im Vergleich zum bitteren Vorgeschmack , den die gegenw\u00e4rtige \" Pax Mercaforia \" dem Hunger in der Welt verleiht , hinterl\u00e4sst die nun verflossene \" Pax Americana \" zumindest in der Erinnerung einen geradezu s\u00fcssen Nachgeschmack , eine Erinnerung , die freilich nicht allein durch Coca Cola und Kaugummi wachgehalten wird . <EOS>\n.. <EOS>\nDass der Hunger a / s Waffe gegen die Armen eingesetzt wird , ist historisch nicht neu . <EOS>\n( 8 ) Dass dies aber heute in weiteroberndem Massstab geschieht und gleichzeitig durch die angeblich universeile Moral einer \" freien Marktwirtschaft \" gerechtfertigt wird , ist ein noch nie dagewesener unerh\u00f6rter Skandal . <EOS>\nDiese \" universelle \" Marktmoral l\u00e4uft auf die Argumentation hinaus , dass nur diejenigen essen sollen , die sich selbst ern\u00e4hren k\u00f6nnen . <EOS>\nDass sich alle ern\u00e4hren k\u00f6nnen , wenn die Produktionsmittel nicht in den H\u00e4nden einiger weniger konzentriert sind , wird heute mehr denn je als eine Ideologie denunziert , obwohl dies im bev\u00f6lkerungsreichsten Land der Welt , n\u00e4mlich China , ganz offensichtlich immer noch eine Realit\u00e4t ist . <EOS>\nDie \" universelle \" Moral eines Marktterrorismus , welcher nach dem Zusammenbruch der planwirtschaftlichen Systeme in Osteuropa und der UdSSR Auftrieb erhalten hat , verh\u00fcllt nur schlecht das Scheitern der durch die \" Pax Americana \" gepr\u00e4gten \" meritokratischen \" Weltordnung , die Entwicklung vor allem als Modernisierung nach westlichem Vorbild verstand . <EOS>\nDie Geschichte des Neoko / om'a / ismus(9 ) ist zun\u00e4chst die Geschichte des Umbaus der kolonialen , von Weissen beherrschten Kastensysteme in \" moderne \" Entwicklungsgesellschaften auf der Grundlage des legitimatorischen Konzepts der Entwicklung . <EOS>\nDas Scheitern der Strategie der Modernisierung , die ihren Zenith bereits kurz nach Mitte der sechziger Jahre \u00fcberschritten hat , kann nun aber nicht einfach auf den externen Druck zur\u00fcckgef\u00fchrt werden , der durch die sich herausbildenden inferorganisat / 0 / 7eben Systeme der fransnaf / ona / en Kapifa / mac / jf auf die Entwicklungsl\u00e4nder ausge\u00fcbt worden ist . <EOS>\nDie Modernisierungsstrategie hat n\u00e4mlich im Verlaufe kurzer Zeit selbst die Bedingungen erzeugt , die sie zum Scheitern verurteilt haben . <EOS>\nDie enormen Erwartungen , die durch die Modernisierung geweckt worden waren , blieben f\u00fcr die \u00fcberwiegende Mehrheit der Bev\u00f6lkerung unerf\u00fcllt , und die schmale Minderheit an der Macht , die von der \" Entwicklung \" profitierte , f\u00fchlte sich schon sehr bald von den auftretenden Spannungen \u00fcberfordert und bedroht . <EOS>\nErst die absehbaren sozialen und poh'fjschen Konsequenzen , die aus diesen Spannungen resultierten , haben dazu gef\u00fchrt , dass die Adress\u00e4ten des Modernisierungsprojekts , die sog. \" modernisierenden Eliten \", dieses mit dem mehr oder weniger expliziten Einverst\u00e4ndnis ihrer Mentoren Widerspruch-22 / 91 53", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0269.txt"}}
{"text": "zugunsten einer g\u00e4nzlich neuen Form der Diktatur des Kapitals aufgegeben haben . <EOS>\nDieser fehlt im Gegensatz zum fr\u00fcheren Modernis / erungskapfrafismus jegliche Legitimationsgrundlage . <EOS>\nDurch die Politik einer zunehmend technokratisch perfektionierten Repression , welche die Durchsetzung dieser neuen Kapha / d / kfafur begleitet hat , konnte die Situation \" vor Ort \" zumindest teilweise \" stabilisiert \" werden , und zwar auf eine Art und Weise , die die siebziger und mehr noch die achtziger Jahre f\u00fcr die Menschen in weiten Teilen der Welt , wenn sie diese Repression \u00fcberhaupt \u00fcberlebt haben , zu verlorenen Jahrzehnten werden Hess. Wenn man heute , nachdem sich der transnationale Kapitalismus durchgesetzt hat , die Entwicklungsl\u00e4nder auffordert , sich dem Diktat der Weltbank- und IWF-Rahmenbedingungen \" freiwillig \" zu unterwerfen , geben die Vertreter der Industrienationen damit indirekt zu , dass Repression auf die Dauer kein wirksames Instrument der Verhaltenssteuerung darstellt und dass man , \u00e4hnlich wie dies von den fr\u00fcheren Modernisierungstheoretikern vorgeschlagen worden ist , zu subtileren Herrschaftsmechanismen zur\u00fcckkehren muss , die eine Internalisierung der Verhaltens'erwartungen erlauben , die man an die Bev\u00f6lkerung stellt . <EOS>\nEs ist meines Erachtens aber ein gewaltiger Irrtum , zu glauben , dass mit dem \u00dcbergang zu Legalit\u00e4t und Demokratie auch die verlorengegangene Legitimaffonsgrundiage wiederhergestellt w\u00e4re , die auf dem zentralen Wert der Entwicklung basierte . <EOS>\nDie zunehmenden Schwierigkeiten , die asymmetrischen Austauschbeziehungen zwischen Zentrum und Peripherie durch Entwicklung zu stabilisieren , sind der Ausgangspunkt des Nord-S\u00fcd-Konfliktes , der sich durch die zunehmenden Umweltsch\u00e4den , die dem Industrialisierungsprinzip geschuldet sind , zus\u00e4tzlich versch\u00e4rft . <EOS>\nDie \" W\u00efdersefz / i'cMe / t \" der Peripherie , wie es Giovanni Arrighi bezeichnet , und deren Folgeerscheinungen , allem voran die durch die OPEC-Strategie hervorgerufene \" Oel-Krise \", haben zusammen mit der Opposition der westeurop\u00e4ischen Regierungen gegen den Dollar als universellem Zahlungsmittel ( Zusammenbruch des Weltw\u00e4hrungssystems ) zu einem ziemlich abrupten Ende der \" Pax Americana \", d. h . <EOS>\nder formellen Hegemonie des US-Imperialismus gef\u00fchrt . <EOS>\n\" Nach 1973 wurde die formelle Herrschaft \u00fcber das finanzielle und milit\u00e4rische Geschick der kapitalistischen Welt weitgehend durch die informelle Herrschaft der Marktkr\u00e4fte ersetzt . <EOS>\nWenn wir immer noch von ' Krise ' sprechen , so deswegen , weil dieser \u00dcbergang bei weitem noch nicht abgeschlossen ist , nach wie vor bildet der \" Machtdualismus \" zwischen dem US-Staat und dem Weltmarkt in allen Teilen der Welt eine Quelle betr\u00e4chtlicher Instabilit\u00e4t und es ist noch nicht abzusehen , welche internationalen \u00f6konomischen Strukturen und Institutionen sich herausbilden werden , um den Prozess der Kapitalakkumulation fortzusetzen . <EOS>\n\" 10 ) Die politisch-milit\u00e4rische Niederlage der Usa im Vietnamkrieg besiegelte schliesslich das Ende der US-Hegemonie auch unter einem weit wichtigeren , weil substantiellen Gesichtspunkt : Dass n\u00e4mlich gegen den unnachgiebigen Widerstand einer unterdr\u00fcckten , hungernden Bev\u00f6lkerung , die die Sicherstellung von Frieden und Grundbed\u00fcrfnissen selbst in die Hand nimmt , 54 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0270.txt"}}
{"text": "auf die Dauer auch mit Vernichtungskriegen und anderen illegitimen politisch-milit\u00e4rischen Interventionen nichts auszurichten ist . <EOS>\nDie Entwicklungsl\u00e4nder haben ihre Bereitschaft f\u00fcr eine \" L\u00f6sung \" des Nord-S\u00fcd-Konfliktes mit ihren Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine Neue Internationale Wirtschaftsordnung und eine Neue Internationa / e Informafionsordnung seither wiederholt bekundet . <EOS>\nSolange die darin enthaltenen Forderungen von den hochentwickelten L\u00e4ndern als nicht legitim betrachtet werden , wird es nat\u00fcrlich auch keine L\u00f6sung des Konfliktes geben und wird die Peripherie \" widerspenstig \" bleiben . <EOS>\nDie Enfwickiungspoh'fik , die zumindest in der Vergangenheit auf eine gewisse Stabilisierung der asymmetrischen Beziehungen zwischen den hochentwickelten L\u00e4ndern und den Entwicklungsl\u00e4ndern abzielte , steht seither in einem leeren Kaum in dem staatliche und nicht staatliche Hilfswerke operieren m\u00fcssen , die am Grundproblem , n\u00e4mlich der verlorengegangenen Legitimationsgrundlage der hochentwickelten Welt in der Peripherie nur sehr wenig bis gar nichts mehr zu \u00e4ndern verm\u00f6gen . <EOS>\n(11 ) Die Internationalisierung und sp\u00e4ter Multinationalisierung des Kapitals hat nicht nur die Entwicklungsunterschi\u00e9de und die darauf basierenden asymmetrischen Austauschbeziehungen zwischen Zentrum und Peripherie , sondern auch innerhalb der Peripherie selbst vertieft . <EOS>\nDer transnationale Kapitalismus hat mit anderen Worten eine neue Polarisierung der Weltge-Seilschaft bewirkt in jene Teile , die \u00fcber die weltweiten interorganisationellen Systeme der multinationalen Korporationen und transnationalen Finanzorganisationen immer st\u00e4rker in die Weltwirtschaft integriert worden sind , und andere , immer gr\u00f6sser werdende Teile , die gegen\u00fcber der Welt-Wirtschaft marginalisiert werden . <EOS>\nDies bedeutet , dass sich die klassische internationale Arbeitsteilung und damit die Rolle , die die einzelnen nationalen Staaten darin spielen , grundlegend ver\u00e4ndert haben . <EOS>\nMan muss sich bewusst sein , dass sich bereits mehr als die H\u00e4lfte aller internationalen Austauschbeziehungen im Rahmen der konzerninternen Arbeitsteilung abspielen , die zwischen den jeweiligen Muttergesellschaften im Zentrum und ihren Tochtergesellschaften in der Peripherie besteht . <EOS>\nUm die Zentren der imperialistischen Macht , welche sich die steuerungsintensiven T\u00e4tigkeiten auf den Gebieten der Automation , Elektronik , Atomenergie , Gentechnologie und andere ultramoderne Aktivit\u00e4ten vorbehalten , hat sich eine Art Peripherie zweiter Ordnung gebildet , wo sich die besch\u00e4ftigungsintensiven T\u00e4tigkeiten auf den Gebieten der klassischen Industrieproduktion einschliesslich der Investitionsg\u00fcterproduktion k\u00f6nzentrieren . <EOS>\nDer Kapitalexport , d. h . <EOS>\ndie Abw\u00e4lzung von industriellen Produktionsaktivit\u00e4ten , die das monopolistische Wachstum im Zentrum behindern , in die weniger entwickelten L\u00e4nder , hat den Import von Waren aus der Peripherie ja nicht ersetzt , sondern diesem , wie dies Samir Amin treffend bemerkt , einen \" Peitschenhieb \" versetzt : Die Peripherie exportiert bekanntlieh schon l\u00e4ngst nicht mehr allein agrarische und mineralische Rohstoffe , sondern sie ist , soweit sie in die vom transnationalen Kapitalismus beherrschte Arbeitsteilung integriert worden ist , zum Exporteur von Produkten geworden , die aus modernen kapitalistischen Unternehmen mit einer Widerspruch-22 / 91 55", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0271.txt"}}
{"text": "hohen Produktivit\u00e4t stammen . <EOS>\nDie klassische Peripherie , die sich weiterhin auf den Export von Rohstoffen und Landwirtschaftsprodukten \" spezialisiert \", befindet sich heute zwisehen dieser Peripherie zweiter Ordnung und den immer gr\u00f6sser werdenden R\u00e4ndern , die von dieser weltwirtschaftlichen Arbeitsteilung ausgeschieden worden sind . <EOS>\nDie Menschen an diesen R\u00e4ndern sind unfreiwillig in den sog. \" Informellen Sektor \" abgedr\u00e4ngt worden , der sicherlich nicht durch irgend eine \" Kapitallogik \" gesteuert wird . <EOS>\nEs wird deshalb auch niemand behaupten , dass diese R\u00e4nder heute ein integrierter Bestandteil eines wie auch immer gearteten \" kapitalistischen Weltsystems \" darstellen ! <EOS>\nDemgegen\u00fcber m\u00f6chte ich aber mit aller Entschiedenheit daran festhalten , dass diese R\u00e4nder immer noch Teil der Weltgesellschaft sind und dass sie diese auf teilweise recht unvorhergesehene Weise mitgestalten werden ! <EOS>\nDie Restrukturierung der weltwirtschaftlichen Arbeitsteilung durch den transnationalen Kapitalismus hat nicht nur die bisherige Geometrie des Imperialismus ver\u00e4ndert , sondern in dem Masse , wie \u00fcber die 7nnovafionspo / it / 'k der grossen multinationalen Korporationen die sog. \" graue Materie \", zum Hauptfaktor des Wachstums wird , ver\u00e4ndert sich auch die Definition des Imperialismus . <EOS>\nAls Imperialismus hat man zun\u00e4chst die Okkupation fremder Territorien und die direkte politisch-milit\u00e4rische Kontrolle der dort ans\u00e4ssigen Bev\u00f6lkerung verstanden , einschliesslich der damit verbundenen systematischen Vertreibungs- , Umsiedlungs- und Ausrottungspolitik . <EOS>\nNach dem Ende des Kolonialismus hat man darunter die Fortsetzung dieser Politik mit anderen Mitteln verstanden , die \u00f6konomischer , technologischer und politisch-diplomatischer ( und wenn erforderlich auch milit\u00e4rischer ) Natur waren und die zun\u00e4chst durch die imperialistischen Staaten und dann immer mehr durch die multinationalen Korporationen und die mit ihnen assoziierten internationalen und transnationalen Organisationen vermittelt waren . <EOS>\nZur Bezeichnung dieser Form der imperialistischen Machtaus\u00fcbung \u00fcber das Medium von weltweit t\u00e4tigen Organisationen hat man den Begriff des Neokolonialismus verwendet . <EOS>\nDieser Organisationelle Imperialismus steht heute im Begriff , in eine Herrschaftsform \u00fcberzugehen , in der die transnationale Kommunikation zum entscheidenden Mittel der Verhaltenssteuerung wird . <EOS>\nEtwas unvoreiliger , was die Fortsetzung der imperialistischen Machtaus\u00fcbung auf diesem Wege betrifft , m\u00f6chte ich nun diese letzte Phase des Imperialismus nicht einfach als Neo-Neo-Kolonialismus bezeichnen , wie Johan Galtung dies tut(12 ), sondern ich verwende daf\u00fcr den weniger verf\u00e4nglichen Begriff des Entropie-Kolonialismus . <EOS>\nEs ist ein Kolonialismus , der seine Grundlagen und damit sich selbst zerst\u00f6rt ! <EOS>\nIst die Zerst\u00f6rung der Weltgesellschaft durch den Entropie-Kolonialismus unabwendbar ? <EOS>\nDie Menschheit wird heute vor allem durch die Massenmedien f\u00f6rmlich mit apokalyptischen Visionen \u00fcberschwemmt , die ihr weismachen sollen , dass \" wir \" alle gemeinsam untergehen werden , wenn es nicht gelingt , mit Hilfe ei- 56 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0272.txt"}}
{"text": "ner gemeinsamen kollektiven Anstrengung die immer dr\u00e4ngender werdenden Weltprobleme zu l\u00f6sen . <EOS>\nNachdem der sogenannte \" zivilisatorische Prozess \" und das Zerst\u00f6rungswerk , das er in 500 Jahren Kolonialismus und Neokolonialismus vollbracht hat , an einem Wendepunkt angelangt sind und die Eroberung des \" Aussenraums \" ( Einschliesslich eines winzigen Teils des Weltraums ) sichtlich auf Grenzen st\u00f6sst , d\u00fcrfte in Zukunft die Erschliessung des \" Binnenraums \" in den Vordergrund r\u00fccken , d. h . <EOS>\ndie Nutzbarmachung des immensen Potentials der / nenscMche / \u00ee , individuelle /? <EOS>\nundgesa / nfgesellscha / tlic / jen Lern- und Neuerungsf\u00e4higkeit , mit dessen Hilfe diese kollektive Anstrengung ( vielleicht ) doch noch gelingen wird . <EOS>\nSelbstverst\u00e4ndlich kommt hier ein utopisches Moment ins Spiel , ohne das es sinnlos w\u00e4re , vom \" Sturm und Drang \" einer globalen Pevolution(U ) zu sprechen . <EOS>\nWie bei allen Revolutionen ist die entscheidende Frage die , aufweichen \u00f6konomischtechnologischen Grundlagen diese kollektive Anstrengung erfolgen und mit Hilfe welcher politisch-administrativer Strukturen sie koordiniert werden und wie schliesslich der Nutzen , der daraus resultiert , auf die Menschen verteilt werden soll . <EOS>\nAufgrund des Fehlens einer ge / ne / nsa / nen Verst\u00e4nd / gungsgrundlage auf der Basis des zentralen Wertes der Entwicklung ist man sich schon seit geraumer Zeit in diesen entscheidenden Fragen alles andere als einig , so dass es \u00e4usserst schwierig wird , vorauszusagen , ob es sich bei dieser globalen Revolution einfach um eine Art von \" diskontinuierlichem \", von oben her gesteuertem Wandel im Interesse der Wiederherstellung der verlorengegangenen Legitimationsgrundlage der westlichen Welt handelt , oder ob es sich dabei nicht vielmehr um einen grundlegenden Strukturwandel der Weltgesellschaft von unten her handelt . <EOS>\nDie Wahrnehmung der zunehmenden \" l / nberechenbarkelt \" der Weltge-Seilschaft , die mit derart gegens\u00e4tzlichen Perspektiven einhergeht , hat nicht nur in den hochentwickelten L\u00e4ndern , sondern auch in den Entwicklungsl\u00e4ndern die Umsetzung von national aggregierten Ressourcen in R\u00fcstungs- und andere Technologieg\u00fcter beschleunigt , die als Instrumente der politisch-milit\u00e4rischen Macht eingesetzt werden k\u00f6nnen , und zwar auf Kosten einer Entwicklung , die in der Vergangenheit zumindest partiell auch der Bev\u00f6lkerung zugute kam . <EOS>\nDurch die Demonstration der gewaltigen Kriegsmaschinerien ist der Neo-Imperialismus , sprich Entropie-Kolonialismus , auch zu einer Art von Geisteszustand geworden , der sich in Form von Angst in den Menschen abgelagert hat und sie von innen her knechtet . <EOS>\n( 14 ) Es ist nicht Sprachlosigkeit oder Bevormundung , sondern diese Angst , die die Schweigende Mehrheit , ihre Indolenz und damit verbundene Gleichg\u00fcltigkeit gegen\u00fcber der Dritten Welt hervorgebracht hat . <EOS>\nEs ist nicht verwunderlich , wenn sich dieser Geisteszustand heute als noch weniger \" globalisierungsf\u00e4hig \" erweist , als dies in der Vergangenheit mit den westlich gepr\u00e4gten Ent-Wicklungsmodellen der Fall war ! <EOS>\nEines ist sicher : Die Dialektik zwischen Anpassung und Widerstand gegen\u00fcber den imperialistischen Versuchen zur Verhaltenssteuerung l\u00e4uft heute nicht mehr einfach quer durch das Gestr\u00fcpp von irgendwelchen Widerspruch-22 / 91 57", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0273.txt"}}
{"text": "Dschungeln hindurch , sondern sie l\u00e4uft quer durch die vom \" electronic imperialism \" zu Herrschaftszwecken aufbereiteten Codes ( Wahrnehmungsmuster ) hindurch , mit Hilfe derer man sich \u00fcber die Hauptspannungslinien und deren Verlagerungen innerhalb der Weltgesellschaft zu verst\u00e4ndigen oder eben hinwegzut\u00e4uschen versucht . <EOS>\nEine , und zweifelsohne die wichtigste Spannungslinie verl\u00e4uft heute vom S\u00fcden in den Norden und damit von den . R\u00e4ndern der WeftgeseWscha / f in die Zentren des transnationaien Kap;faiismus . <EOS>\nSeine Durchsetzung durch die sich heute an der Macht befindende Kapitalistengeneration ist in den vergangenen zwanzig Jahren \u00fcberall auf der Welt , am meisten aber in den L\u00e4ndern , die ein mittleres Entwicklungsniveau erreicht haben , von einer Zunahme der Klassenauseinandersetzungen begleitet gewesen , die eine weitere Integration dieser L\u00e4nder in die Peripherie zweiter Ordnung \u00e4usserst schwierig gemacht hat . <EOS>\nIn diesem fundamentalen Widerspruch ist die Krise der neokolonialen Weltordnung begr\u00fcndet ( 15 ), die nunmehr \u00fcber den Umweg von \" gemeinsamen \" L\u00f6sungen der Umweltproblematik \u00fcberwunden werden soll . <EOS>\nSo schl\u00e4gt man etwa unter dem Stichwort der \" nachhaltigen Entwicklung \" den Entwicklungsl\u00e4ndern die Verteilung von handelbaren Emissionszertifikaten nach amerikanischem Muster vor , als ob es in diesen L\u00e4ndern , wie \u00fcbrigens auch in den hochentwickelten L\u00e4ndern , nichts anderes zu verteilen g\u00e4be ! <EOS>\nEs erstaunt nicht , dass der S\u00fcden von derartigem Ansinnen nichts wissen will , solange sich hinter dieser \" nachhaltigen Entwicklung \" die selbe arrogante Vogelfriss-oder-stirb!-Politik verbirgt , die aus der Warte der Nzz wie folgt t\u00f6nt : \" Aber auch die Aspirationen der Dritten und Vierten Welt pr\u00e4sentieren sich aus dieser Warte in einem neuen Licht . <EOS>\nInsbesondere k\u00f6nnte Nachhaltigkeit der Entwicklung f\u00fcr den \" armen \" S\u00fcden auf die Dauer nicht mehr und nicht weniger bedeuten , als dass das traditionelle entwicklungspolitische Szenario revidiert und unter Umst\u00e4nden radikal zur\u00fcckbuchstabiert werden muss . <EOS>\n\"(16 ) Eine derartige Arroganz der Wohlstandsfestung gepaart mit entwicklungspolitischem Unverstand vermag man nur auf dem Hintergrund der tiefgreifenden Entlegitimierung des reichen Nordens in den Augen des \" armen \" S\u00fcdens zu erkl\u00e4ren , welche ersteren heute zur verzweifelten Suche nach neuen Rechtfertigungsstrategien zwingt . <EOS>\nObwohl die Maschinerien bereits auf Touren gebracht sind , die den ideologischen Zement anr\u00fchren , der die morsch gewordenen bzw. nicht mehr vorhandenen Pfeiler der Hegemonie des Nordens durch angeblich umweltfreundlichere Betonpfeiler ersetzen soll , ist es heute mehr als fraglich , dass mit dem Herrschaftscode der \" nachhaltigen \" Entwicklung der politische Kontrollverlust des Zentrums \u00fcber die Peripherie im Interesse einer \" permanenzf\u00e4higen \" Weltgesellschaft auch nur in Ans\u00e4tzen wettzumachen w\u00e4re . <EOS>\nMeiner Ansicht nach ist die Zeit der entwicklungspolitischen Fiktionen , mit denen die Herrschaft des weltweiten Kapitalismus weiter inszeniert werden soll , in weiten Teilen der Welt bereits abgelaufen . <EOS>\nEs handelt sich heute um nichts mehr und nichts weniger als eine franskapita / istiscbe Realit\u00e4t , die von allen Ecken und Enden der \" Neuen Welt \" in die \" Alte Welt \" herein- 58 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0274.txt"}}
{"text": "bricht . <EOS>\nDas Hereinbrechen der R\u00e4nder wird durch ein Potential bewirkt , dessen Umsetzung in eine transkapitalistische Realit\u00e4t mit dem Begriff der endogenen Enfw / ck / ung bezeichnet wird . <EOS>\nDieser Begriff ist der von \" oben und aussen \" gesteuerten \" nachhaltigen Entwicklung \" diametral entgegengesetzt , weil er die Perspektive \" von unten \" zum Ausdruck bringt und an die Stelle von Abh\u00e4ngigkeit und Fremdbestimmung die Selbststeuerung durch Autonomie setzt . <EOS>\nWie immer , wenn sich die Herrschenden nicht nur in einer vermeintlichen , sondern in einer realen Gefahr befinden , werden die Prinzipien zur Herrschaftssicherung zu Schicksalsfragen erkl\u00e4rt . <EOS>\nDies gilt auch f\u00fcr das Prinzip der nachhaltigen Entwicklung , das laut Nzz angeblich zur \" Schicksalsfrage nicht nur f\u00fcr den S\u00fcden , sondern ebenso f\u00fcr den Norden , der schon heute unter der globalen Migrationswelle \u00e4chzt \", geworden sein soll . <EOS>\nVon einer solchen Auffassung bin ich weit entfernt , da ich nicht glaube , dass die Weltgesellschaft in der kurzen Zeit , seit es sie gibt , jemals eine Schicksalsgemeinschaft war , noch eine solche jemals sein kann . <EOS>\nDer Begriff der endogenen Entwicklung tr\u00e4gt der Tatsache Rechnung , dass es zwar nur eine einzige Weltgesellschaft gibt , dass diese aber gerade heute noch einiges mehr umfasst als das , was sich durch \" rechtsetzende Kontrollmechanismen \" und \" marktwirtschaftliche Systeme \" im Interesse der Macht von oben her steuern liesse . <EOS>\nWie allerneueste Forschungsergebnisse zeigen , die im \u00fcbrigen mit Hilfe der Methode der beobachtenden Teilnahme ermittelt worden sind , l\u00e4sst sich das Problem der hereinbrechenden R\u00e4nder auch in den hochentwickelten L\u00e4ndern heute nicht mehr einfach auf dem Vorschriftswege l\u00f6sen . <EOS>\n(17 ) Was bleibt der \" Alten Welt \" \u00fcbrig ? <EOS>\nSie kann versuchen und sie ist auf dem besten Wege dazu , eine Art von We / f-Aparfbe / ds-Rcg / me ( 18 ) zu errichten , das die Allianz zwischen dem \" weissen \" Westen und dem transnationalen Kapitalismus durch den R\u00fcckgriff auf zugeschriebene rassistische und kulturelie Merkmale , auf denen der westliche \" \u00dcberlegenheitsanspruch \" beruht , gegen\u00fcber dem \" Rest \" der Welt abzusichern versucht . <EOS>\nDadurch w\u00fcrde die bereits bestehende Aufteilung der Welt in eine Erste , Zweite , Dritte und Vierte Welt kastenm\u00e4ssig fixiert : Die Reichen w\u00fcrden reich bleiben und die Armen w\u00fcrden noch \u00e4rmer ! <EOS>\nEin solches Welt-Apartheids-Regime hat meines Erachtens keine Chance , da es bekanntlich auch noch eine \" F\u00fcnfte Weft \" gibt , die nun ebenfalls an allen Ecken und Enden der Welt t\u00e4tig ist und die nur in geringem Masse oder gar keiner Herrschaft verpflichtet ist und sich ebenso gut wie diese der weltweit vorhandenen Kommunikationsm\u00f6glichkeiten zu bedienen vermag . <EOS>\nDie Schlussfolgerung , die sich aus meinen \u00dcberlegungen ziehen l\u00e4sst , ist kurz : Die Zerst\u00f6rung der Weltgesellschaft durch den Entropie-Kolonialismus schl\u00e4gt \u00fcber die hereinbrechenden R\u00e4nder in einen umfassenden Prozess der Dekolonialisierung dieser globalen Gesellschaft um . <EOS>\nDer Baustein der Entwicklung , den die eingangs erw\u00e4hnten Bauleute verworfen haben , wird in der Tat zum Eckstein einer wirklich neuen Weltordnung gesetzt , nun allerdings genau umgekehrt , als dies in der alten Weltordnung der Fall war , Widerspruch-22 / 91 59", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0275.txt"}}
{"text": "die nach dem ersten Dekolonisierungsprozess erbaut worden ist . <EOS>\nAn die Stelle einer von oben und aussen , d. h . <EOS>\nexogen gesteuerten Entwicklung tritt eine endogene Entwicklung , die von unten , d. h . <EOS>\nvon der Basis kommt und die einem einzigen Prinzip gehorcht , n\u00e4mlich der auf der unabdingbaren W\u00fcrde des Menschen errichteten Autonomie . <EOS>\nDie Gesetze der Statik der neuen Weltordnung erfordern dies , soll nicht die grosse Mehrheit wiederum und weiterhin von einer kleinen Minderheit unterdr\u00fcckt , ausgebeutet und ausgeschlossen werden . <EOS>\nDie Entwicklung , die wirklich Zukunft hat , wird endogen sein , oder sie wird \u00fcberhaupt nicht sein ! <EOS>\nWer sich um die Antwort auf diese wichtigste aller Fragen herumdr\u00fcckt , den straft das Leben auch , zwar nicht sofort (= subito ), aber noch fr\u00fchzeitig genug . <EOS>\nUnd gerade deshalb bin ich der Ansicht , dass in einer neuen Weltordnung , welche jenseits von Entropie-Kolonialismus und Geschwindigkeitsdiktatur angestrebt wird , das Recht auf Langsamfce / f a / s ein Menschenrechf entscheidend sein wird . <EOS>\nNehmen wir dieses Recht - gegebenenfalls auch ohne Widerspruch - in Anspruch ! <EOS>\n* Das Zitat von Ludwig Hohl stammt aus dem Buch \" Dass fast alles anders ist \". <EOS>\nWalter Verlag \u00d6lten 1967 . <EOS>\nDer vorliegende Beitrag wurde von der Muriel-Eva-Fischer Stiftung unterst\u00fctzt . <EOS>\nInsbesondere danke ich dem Schriftsteller Hans-Ulrich M\u00fcller f\u00fcr seine wertvollen Anregungen . <EOS>\nF\u00fcr die wie gewohnt lockere und gerade deshalb h\u00f6chst verbindliche Zusammenarbeit mit der Redaktion des \" Widerspruch \" danke ich Pierre Franzen , Urs Sekinger und Walter Sch\u00f6ni . <EOS>\nEine englische Version des Beitrags erscheint in den \" New World Society Studies \" Vol . 13 , The John Hitchcock University Press , Idaho City . <EOS>\nAnmerkungen 1 ) vgl. Nzz Nlr. 164 , 18. Juli 1991 . <EOS>\nVon Gipfel zu Gipfel in London . <EOS>\nF\u00fcr eine neue Weltordnung auf gemeinsamer Wertbasis . <EOS>\nUnd : Nzz , Nr. 163,17 . <EOS>\nJuli 1991 . <EOS>\nPolitische Botschaften vom Londoner Gipfel . <EOS>\n2 ) vgl. G. Hischier : Die Krise der neokolonialen Weltordnung . <EOS>\n\u00dcberlegungen zu einer Theorie der hereinbrechenden R\u00e4nder . <EOS>\nIn : Widerspruch Nr. 21 , Juni 1991 . <EOS>\n3 ) vgl. P. Heintz : Die Weltgesellschaft im Spiegel der Ereignisse . <EOS>\nDiessenhofen : Ruegger 1982 4 ) vgl. E. Altvater : Universalismus , Unipolarit\u00e4t , Polarisierung . <EOS>\nWiderspr\u00fcchliche Struktur-Prinzipien einer neuen Weltordnung . <EOS>\nIn : Prokla , Heft 84 , Berlin 1991 . <EOS>\n5 ) vgl. D. Boris : Aspekte divergierender kapitalistischer Entwicklung in der Dritten Welt . <EOS>\nIn : Z. Zeitschrift marxistischer Erneuerung , Heft 6 , Frankfurt 1991 . <EOS>\n6 ) vgl. J. Hippler : Die Neue Weltordnung . <EOS>\nKonkret Literatur Verlag , Hamburg 1991 . <EOS>\n7 ) vgl. R. Falk : Das Projekt \" Befreiungshilfe \". <EOS>\nUmrisse einer alternativen Nord-S\u00fcd-Politik . <EOS>\nIn : Widerspruch Sonderband 2 : Schuldenkrieg und CH-Finanzkapital , 2. Aufl. Z\u00fcrich 1989 . <EOS>\n8 ) vgl. E. Altvater:Der gar nicht diskrete Charme der neoliberalen Konterrevolution . <EOS>\nIn : Prokla , Heft 44 , Berlin 1981 . <EOS>\n9 ) vgl. A. G. Frank , M. Fuentes-Frank : Widerstand im Weltsystem . <EOS>\nPromedia , Wien 1990 . <EOS>\n10 ) vgl. G. Arrighi : Eine Krise der Hegemonie . <EOS>\nIn : Amin S. u. a. : Dynamik der globalen Krise . <EOS>\nWestdeutscher Verlag , Opladen 1986 . <EOS>\n11 Die Spaltung der Schweizerischen Hilfswerke an der Frage eines Beitritts der Schweiz zum 60 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0276.txt"}}
{"text": "Iwf deutet darauf hin , dass zumindest ein Teil dieser Hilfswerke heute nicht mehr bereit ist , eine Entwicklungspolitik mitzutragen , die mit der halben Hand gibt , was die tausend unsichtbaren H\u00e4nde der \" freien Marktwirtschaft \", die diese Entwicklungspolitik in ihrem W\u00fcrgegriff halten , wieder nehmen . <EOS>\n2 ) vgl. J. Galtung : Eine strukturelle Theorie des Imperialismus . <EOS>\nIn : D. Senghaas ( Hsg. ) Imperialismus und strukturelle Gewalt . <EOS>\nFrankfurt a / M. 1972 . <EOS>\n3 ) vgl. Die globale Revolution . <EOS>\nBericht des Club of Rome , Spiegel Spezial , September 1991 . <EOS>\n4 ) vgl. M. Z\u00fcfle : Angst . <EOS>\nMiszellen zu einem ver\u00e4chtlichen Thema . <EOS>\nIn : Widerspruch , Heft 9 , Psychokultur zwischen Angst , Macht und Utopie ; 3. Auflage , Z\u00fcrich 1985 . <EOS>\n5 ) vgl. P. Heintz u. G , Hischier : Nationale Entwicklung und Integration in die Weltwirtschaft . <EOS>\nIn : P. Heinz ( Hg. ): Endogene Entwicklung . <EOS>\nWirklichkeit und Ideologie . <EOS>\nDiessenhofen 1983 . <EOS>\n6 ) vgl. Nzz Nr. 85 , 13. / 14. April 1991 . <EOS>\nEntwicklungspolitische Anleihen auf die Zukunft . <EOS>\n7 ) vgl. Zawislak , B. et al : Die vorgeschriebenen R\u00e4nder . <EOS>\nZur Dialektik von Selbstschutz und Staatsschutz , Ghetto Verlag , Warschau und Z\u00fcrich ( in Vorbereitung ). <EOS>\n8 ) vgl. Susan George \u00fcber den ( Un-)Geist der Bretton-Woods Institutionen und \" kreative Schuldentilgung \" in : WOZNr . <EOS>\n42,18 . <EOS>\nOkt. 1991 . <EOS>\nE / maM / fi / afer Die Zukunft des Marktes Ein Essay \u00fcber die Regulation von Geld und Natur nach dem Scheitern des ' real existierenden ' Sozialismus . <EOS>\n1991 - 386 S. - Dm 38,00 - Isbn 3-924550-48-4 Johannes Gr\u00f6 // Das moralische b\u00fcrgerliche Subjekt 1991 - 219 S. - Dm 29,80 - Isbn 3-924550-49-2 Nachweise werden an sogenannten klassischen b\u00fcrgerlichen Theorien erbracht - von Kant zu Hegel und Marx , von Rousseau bis zu Freud und Adorno . <EOS>\nHe / ote / Wertens Wunschkinder . <EOS>\nNatur , Vernunft und Politik 1991 - 249 S. - Dm 38,00 - Isbn 3-924550-60-3 Ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr mehr Selbstbestimmung der Frauen \u00fcber den eigenen K\u00f6rper und mehr gesellschaftliche Verantwortung f\u00fcr die Kinder . <EOS>\nfla / 'ner E. Z / mmermann ( 7- / rsg . <EOS>\n) Das Sartre-Jahrbuch Zwei 1991 - ca. 150 S. - ca. Dm 29. 80 - Isbn 3-924550-58-1 Das Jahrbuch der Deutschen Sartre-Gesellschaft Verlag Westf\u00e4lisches Dampfhoot Gesamtverzeichnisse beim Verlag - 4400 M\u00fcnster - Dorotheenstr 26a - 0251 / 6086080 Widerspruch - 22 / 91 61", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0277.txt"}}
{"text": "B\u00fccher Chomsky , Noam u. a. : Die Neue Weltordnung . <EOS>\n\u00dcbersetzt aus dem Amerikanischen von Andreas Ries und Martin Stelzer . <EOS>\nGrafenau : Trotzdem . <EOS>\n1992 . <EOS>\n140 S. kt . <EOS>\n16. \u2014 zlu / s\u00e4tze zu den // inte / gr\u00fcnden des GoZ / bieg . <EOS>\ns wirf zur [ ZS-zlussenpoZififc . <EOS>\nDeutlich wird h . <EOS>\na. , das. ? <EOS>\nnicht die f / Zvo , sondern die G^ / eZtmj / en der siehe \u00ab wesf / ic / ie \u00ab / ndi / s / rtes / aate / i , die c^endiche / i Ric / it / inien / dr die Politik der Neuen ITeZto / d / w / ng setze ;;. <EOS>\nC / ionwfcy und ein / ge andere anterifcanisc / ie Linke machen zndem fund wnbewnss ^ den [ Zhferschicd zur // altung der dewtsc / ten L\u00fc;fesi;tte / ZeA: / ;\u00ab / / ert dendieit . <EOS>\nBesonder ? <EOS>\nangen / \u00e2ZZ\u00e7j wei / sowo / d die zlmc / ikaner / hnen wie die Deutsche \u00ab ihren '/) o / itische ;; Fr\u00fchling ' der \u00f6Ser-Zeit verdanken . <EOS>\nDas Eigene und das Fremde . <EOS>\nNeuer Rassismus in der Alten Welt ? <EOS>\nI irsg . <EOS>\nvon Uli Bielefeld und dem Hamburger Institut f\u00fcr Sozialforschung . <EOS>\nIlmbg . <EOS>\n: Junius . <EOS>\n1991 . <EOS>\n338 S. kt . <EOS>\n36. 50 \" Das Frentde stei / t man sieh o / t aZ ? <EOS>\neh ; vom Eigenen getrenntes vor . <EOS>\nEs wird aZ ? <EOS>\netwas - ort-Zieh oder kultnreZZ - weit Em / enttes hegn / Ten , d. h . <EOS>\ndie Menschen der ' eigenen ' und der / remden Kultur ' werden aZ ? <EOS>\nBewohner getrennter Weiten gedacht . <EOS>\nDenn es scheint gerade die N\u00e4he zu sein , die die Fremden in weite Feme r\u00fccken Z\u00e4ssf und zum Problem / \u00fcr die Mehrheit macht . <EOS>\n\" SammeZhand mit Beitr\u00e4gen von u. a. Etienne BaZihar , Zygmunf Bauman , Stephen CastZes , PhiZ Cohen , CoZette Gu / ZZaumin , Bohert MiZes und dan Ph / Zipp Beemfsma . <EOS>\nWarum Montezuma nicht Europa entdeckt hat . <EOS>\nEuropa und die Dritte Welt . <EOS>\nHrsg. von Peter Wahl . <EOS>\nK\u00f6ln : Papyrossa . <EOS>\n1991 . <EOS>\n200 S. kt . <EOS>\n20. et ms dem 7 / ihaZt : Die Geschichte des JfoZoniaZtsmns in Eateinamerika , zt / rika und ylsien ; Europ\u00e4ischer Binnenmarkt und Entwicklungsl\u00e4nder ; \u00d6kologie und Nord-S\u00fcd - Bezieh un - gen ; / Igrar- und EntwickZungspoZ / fifc der Eg ; die letzten EdZonien ; Renaissance der BoronenboofpoZififc ? <EOS>\nEurop\u00e4ische MiZit\u00e4 / pZanungen und Dritte Welt ; zlZtematnien zur etablierten Politik . <EOS>\nEh ; Beitrag zur Debatte um die hitter notwendige ZVeugestaZtung der Beziehungen der *! d Zten Welt \" zum . S\u00fcden . <EOS>\nLiteraturlisten Rassismustheorien - Migration / Fl\u00fcchtlinge - EG-Binnenmarkt und Fl\u00fcchtlingspolitik - allt\u00e4glicher Rassismus - Rechtsextremismus 500 Jahre Kolonialismus gratis anfordern bei : Buchhandlung . <EOS>\nFroschaugasse 7 8001 Z\u00fcrich Tel. 01'251'26'74 62 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0278.txt"}}
{"text": "Christian Radtke Von Stockholm nach Rio Ein \u00dcberblick \u00fcber die internationale \u00d6ko-Debatte vor der UN-Konferenz f\u00fcr Umwelt und Entwicklung ( Unced ) 1992 . <EOS>\n* Inzwischen blickt die gesamte am Thema \" Umwelt und Entwicklung \" interessierte Welt , staatliche Repr\u00e4sentanten ebenso wie Nicht-Regierungsorganisationen , nach Rio de Janeiro , wo vom 1. -12 . <EOS>\nJuni 1992 die zweite UN-Konferenz f\u00fcr Umwelt und Entwicklung stattfinden wird . <EOS>\nDoch ein programmatischer Durchbruch - oder gar ein Paradigmenwechsel - in der herrsehenden Umwelt- und Entwicklungspolitik ist nicht in Sicht . <EOS>\nWarum ? <EOS>\nAufschluss gibt die Geschichte des Konfliktfeldes Umwelt und Entwicklung . <EOS>\nDie Stockholmer UNO-Umweltkonferenz In den 60er Jahren hatten betroffene B\u00fcrgergruppen in den Industriel\u00e4ndern das Thema der industriellen Umweltverschmutzung langsam aber machtvoll auf die politische Tagesordnung gesetzt . <EOS>\nEin wichtiges ausl\u00f6sendes Moment f\u00fcr eine breitere Wahrnehmung der aus einer ungez\u00fcgelten Industrialisierung resultierenden Umweltgef\u00e4hrdung waren z. B. der winterliche Smog in London 1952 , dem \u00fcber 4000 Menschen zum Opfer fielen , und ein \u00e4hnliches Smogereignis 1966 in New York . <EOS>\nDie bekanntgewordenen F\u00e4lle massiver Quecksilbervergiftung von Minamata und Niigata in Japan zwischen 1953 und 1965 , die Publikation der amerikanischen Journalistin Rache / Carson \u00fcber die schleichende Verseuchung der Nahrungsmittelketten durch Ddt und den R\u00fcckst\u00e4nden anderer Organochlor-Pestizide sowie das Tankerungl\u00fcck der Torrey Canyon , das 1966 zu einer grossen \u00d6lpest f\u00fchrte - all dies waren Ereignisse , die eine zunehmend breitere \u00d6ffentlichkeit auf die neuen \u00f6kologischen Gefahren aufmerksam machten . <EOS>\nZunehmend wich der optimistische Glauben an die technisch-wissenschaftliche L\u00f6sbarkeit der Probleme , wie sie noch Mitte der 60er Jahre zum Beispiel durch Kahn und Wiener propagiert wurde , einer immer pessimistischeren Einsch\u00e4tzung zuk\u00fcnftiger Entwicklungsm\u00f6glichkeiten und der durch Anne und Pau / Ehr / ich in die Debatte eingef\u00fchrten Bef\u00fcrchtung einer drohenden \" \u00d6ko-Katastrophe \". <EOS>\nVor dem Hintergrund dieser Diskussion und aufgrund des wachsenden innenpolitischen Drucks auf die Regierungen der Industriel\u00e4nder entstand die Initiative der skandinavischen L\u00e4nder und der Usa , das Thema Umweltschutz im Rahmen der Vereinten Nationen aufzugreifen . <EOS>\nEntsprechend einer Empfehlung des Wirtschafts- und Sozialrates der Vereinten Nationen aus dem Jahr 1968 , beschloss die UN-Vollver-Sammlung die Einberufung der ersten UN-Umweltkonferenz , die 1972 in Stockholm stattfand . <EOS>\nDer Norden : Das politische Hauptinteresse der Industriel\u00e4nder an der Stockholm-Konferenz lag darin , auf m\u00f6glichst breiter , internationaler Basis Widerspruch-22 / 91 63", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0279.txt"}}
{"text": "Massnahmen zu vereinbaren , um eine m\u00f6glicherweise drohende Umweltkatastrophe abzuwenden . <EOS>\nGleichzeitig war den Industriel\u00e4ndern klar , dass der kurative Umweltschutz sehr teuer w\u00fcrde und die Wettbewerbsf\u00e4higkeit derjenigen L\u00e4nder beeintr\u00e4chtigen w\u00fcrde , die ihn im Alleingang betreiben w\u00fcrden . <EOS>\nAus dieser \u00dcberlegung entsprang die Hoffnung , durch eine m\u00f6glichst viele L\u00e4nder erfassende Welle des Umweltschutzes die aussenwirtschaftlichen Probleme in Grenzen zu halten . <EOS>\nGepr\u00e4gt war die Position der Industriel\u00e4nder auch durch die vom C / ub of Rome in Auftrag gegebene Global-Studie , die 1972 mit dem Titel \" Grenzen des Wachstum \" ver\u00f6ffentlicht wurde und die anhand von Computermodellen den \u00f6kologischen Kollaps innerhalb von weniger als 100 Jahren prognostizierte . <EOS>\nDiese Prognose beruhte neben der Annahme einer bedrohlich zunehmenden Umweltverschmutzung auf der Annahme einer drastischen Ressourcenverknappung bei gleichzeitiger rapider Zunahme der Weltbev\u00f6lkerung . <EOS>\nDamit war nicht nur die f\u00fcr das industrielle Wachstum als bedrohlich empfundene Ressourcenverknappung thematisiert . <EOS>\nZugleich hatte auch die These von Malthus , dass sich aus Bev\u00f6lkerungswachstum und knappen Ressourcen erbitterte Verteilungsk\u00e4mpfe entwickeln , wieder Eingang in die Diskussion ( zumindest des Nordens ) gefunden . <EOS>\nDas Sekretariat der UNO-Umwelt-Konferenz und deren Generalsekret\u00e4r , der Kanadier Maurice Strong , versuchten , die in den Industriel\u00e4ndern und insbesondere in den Vereinigten Staaten gef\u00fchrte wissenschaftliche und politische Diskussion zu einem pr\u00e4genden Element der Stockholmer Konferenz zu machen . <EOS>\nZiel und Interesse der Industrienationen war es , erstens Vereinbarungen \u00fcber die Begrenzung von industrieller Umweltverschmutzung zu treffen und zweitens Programme zum Ressourcenmanagement und zum Schutze von \u00d6kosystemen , die insbesondere durch industrielle Emissionen bedroht sind , aufzustellen . <EOS>\nDer S\u00fcden : Ganz anders sah die Position des S\u00fcdens w\u00e4hrend der Vorphase der Stockholm-Konferenz aus . <EOS>\nAuf ihrer Priorit\u00e4tenliste standen die Bek\u00e4mpfung der Armut und der Arbeitslosigkeit , der Aufbau von Schul- und Berufsbildungssystemen , die Gew\u00e4hrleistung medizinischer Versorgung , die Schaffung von Wohnraum , die Versorgung mit sauberem Wasser , kurz : die wirtschaftliche Entwicklung . <EOS>\nIhr Hauptinteresse lag nach der Erlangung der Unabh\u00e4ngigkeit darin , durch eine rasche , nachholende Industrialisierung ihre \" R\u00fcckst\u00e4ndigkeit \" zu \u00fcberwinden und eine gleichgewichtige Position auf dem internationalen Parkett einzunehmen . <EOS>\nDie Umweltprobleme wurden dabei , sofern sie \u00fcberhaupt gesehen wurden , erst einmal auf die politische Wartebank gesetzt . <EOS>\nAufgrund der starken Fokussierung auf das wirtschaftliche Leitmodell des Nordens und der nur begrenzten finanziellen Ressourcen , setzten die Entwicklungsl\u00e4nder auf die Strategie einer m\u00f6glichst billigen Industrialisierung , wobei die entstehenden Sch\u00e4den dann sp\u00e4ter beseitigt werden k\u00f6nnten . <EOS>\nIm Vergleich zu den Industrienationen war in den L\u00e4ndern des S\u00fcdens der Rohstoff- und Energieverbrauch pro Kopf erheblich niedriger . <EOS>\nDie Probleme der industriellen Umweltverschmutzung waren , wenn \u00fcberhaupt vor- 64 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0280.txt"}}
{"text": "handen , lokal begrenzt . <EOS>\nSo war es auch m\u00f6glich , dass aus den Reihen der Entwicklungsl\u00e4nder das Argument aufkam , die eigene unbelastete Umwelt sei eine reiche Ressource , die es auch zu nutzen gelte . <EOS>\nMit diesem Argument verband sich die Offerte an die Industrienationen , doch jene Industrien , deren Emissionen dort nicht mehr toleriert werden , in die Entwicklungsl\u00e4nder umzusiedeln . <EOS>\nEs pr\u00e4gte sich das Schlagwort ' Po / / ufion /' s a sign of progress ' ( Verschmutzung ist ein Zeichen des Fortschritts ) - eine Analogie zu dem hundert Jahre alten deutschen Slogan ' Die Sch / ofe m\u00fcssen rauchen '; Umweltschutz dagegen war eine Angelegenheit des reichen Nordens . <EOS>\nDer Dissens zwischen den Positionen des Nordens und des S\u00fcdens wurde vor allem durch brasilianische Wissenschaftler aufgeheizt , die den ideologisehen Standpunkt vertraten , dass die Industriel\u00e4nder die Forderung nach Umweltschutz deshalb forcierten , um Entwicklungshemmnisse bei der Industrialisierung der Entwicklungsl\u00e4nder aufzubauen . <EOS>\nDa die Ostblockstaaten geschlossen der Auffassung waren , dass Umweltprobleme Probleme des industriellen Kapitalismus seien , und die blockfreien Staaten sowie die \" Gruppe der 77 \" entschieden die Position \" zuerst Entwicklung , dann Umweltsch\u00fctz \" vertraten , fanden sich die westlichen Industriestaaten mit ihrem Konferenzziel weitgehend politisch isoliert . <EOS>\nEs bestand wenig Aussicht , dass Empfehlungen der Konferenz zu Beschl\u00fcssen der Vollversammlung der Vereinten Nationen f\u00fchren k\u00f6nnten . <EOS>\nEine erste entscheidende Ann\u00e4herung der Positionen konnte dann aber 1971 bei der Vorbereitungstagung in Founex / Schweiz erzielt werden . <EOS>\nBei dieser Tagung gelang es den Industriel\u00e4ndern , die Staaten der \" Gruppe der 77 \" f\u00fcr die Auffassung zu gewinnen , dass es sich bei Ph\u00e4nomenen wie D\u00fcrren , \u00dcberschwemmungen , unzureichenden hygienischen Bedingungen und den daraus resultierenden Krankheiten , ungesunden Wohnbedingungen u. a. auch um Umweltprobleme handle und es insofern keinen Widerspruch zwischen Umweltschutz und Entwicklung g\u00e4be . <EOS>\nAus dieser Diskussion heraus entstand die Kompromissformel , die die indische Premiermiriisterin Indira Ghandi mit dem Schlagwort zusammenfasste : ' Poverty is the biggest po / iufer ' ( Die Armut ist der gr\u00f6sste Umweltverschmutzer . <EOS>\n) Mit dieser Formel war es den Entwicklungsl\u00e4ndern m\u00f6glich , sich f\u00fcr Umweltschutz auszusprechen , ohne irgendwelche Abstriche an ihren entwicklungspolitischen Zielen machen zu m\u00fcssen . <EOS>\nDer noch recht d\u00fcnne Boden dieser Kompromissformel spiegelt sich in den Empfehlungen der Stockholm-Konferenz wieder , die als Action Pian for the Human Environment im Herbst 1972 von der Generalversammlung der Vereinten Nationen gebilligt wurden . <EOS>\nDieser Aktionsplan umfasste drei Gruppen von Massnahmen : 1. Massnahmen zum Erfassen von Umweltdaten , zur Umweltforschung , zur \u00dcberwachung und zum Austausch von Informationen ( Earthwatch ); 2. Massnahmen und internationale \u00dcbereinkommen zum Umweltschutz und zum schonenden Umgang mit Ressourcen . <EOS>\nDiese Empfehlungen beziehen sich im wesentlichen auf den Schutz der internationalen Gew\u00e4sser und der genetischen Ressourcen ; Widerspruch-22 / 91 65", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0281.txt"}}
{"text": "3. Unterst\u00fctzende Massnahmen , wie den Aufbau geeigneter Umweltadministrationen , Bildung und Ausbildung , Information der \u00d6ffentlichkeit , technischer und finanzieller Zusammenarbeit . <EOS>\nAuffallen muss , dass von den insgesamt 352 Empfehlungen des Stockholmer Aktionsplans sich nur acht direkt auf das Thema \" Umwelt und Entwicklung \" beziehen . <EOS>\nZur Umsetzung des Aktionsplans und zur Koordinierung der umweltrelevanten Aktivit\u00e4ten der UN-K\u00f6rperschaften beschlossen die Vereinten Nationen die Einrichtung eines eigenen UN-Umweltprogramms ( Unep ) mit Sekretariatssitz ( als Freundschaftsangebot an den S\u00fcden ) in Nairobi . <EOS>\nEcodevelopment Es zeigte sich jedoch bald , dass der in Stockholm gefundene diplomatische Kompromiss nicht zu der globalen \u00f6konomischen und \u00f6kologischen Neu-Orientierung f\u00fchren w\u00fcrde , die das neugegr\u00fcndete Unep unter ihrem ersten Exekutivdirektor Maurice Strong , aber auch andere Organisationen , wie z. B. die Dag Hammerskj\u00f6ld-Stiftung , politikf\u00e4hig zu machen hofften . <EOS>\nF\u00fcr diesen neuen Entwicklungsansatz pr\u00e4gte Maurice Strong 1973 den Begriff Ecoc / eve / opmcnt . <EOS>\nDer Ecodevelopment-Ansatz versuchte , einen alternativen , auf Umwelt- und Sozialvertr\u00e4glichkeit ausgerichteten Entwicklungspfad zu definieren , der die implizite Kritik der Globalstudie \" Grenzen des Wachstums \" an dem \" Leitmodell der Industriel\u00e4nder \" und der von den Regierungen der Entwicklungsl\u00e4nder favorisierten Politik der \" nachholenden Entwicklung \" aufgriff . <EOS>\nDie wesentlichen Elemente des Ecodevelopment-Ansatzes beschrieb Ignacy Sachs , einer der wichtigsten Vordenker dieses Konzepts , in einem Aufsatz von 1974 folgendermassen : - Befriedigung der Grundbed\u00fcrfnisse , weitgehend mit Hilfe der eigenen Ressourcenbasis ; keine Kopie des Konsumstils der Industriel\u00e4nder ; - Entwicklung eines satisfactory social ecosystem , das Besch\u00e4ftigung , soziale Sicherheit , Qualit\u00e4t menschlicher Beziehungen und Respekt vor verschiedenartigen Kulturen einschliesst ; - Vorausschauende Solidarit\u00e4t mit den zuk\u00fcnftigen Generationen ; - Massnahmen zur Ressourcen- und Umweltschonung , insbesondere zur intelligenten Nutzung lokal verf\u00fcgbarer , erneuerbarer Ressourcen , z. B. durch Entwicklung und Anwendung lokaler \u00d6ko-Techniken , wobei bei der Energieeinsparung , z. B. durch Kleinhalten des privaten Autoverkehrs , die Entwicklung und Anwendung alternativer , n\u00e4mlich unersch\u00f6pflicher Energiequellen ( Sonnenenergie ) eine besondere Rolle zu spielen h\u00e4tten ; - Partizipation der Betroffenen sowohl bei der Zielbestimmung als auch bei der Durchf\u00fchrung der Massnahmen , bei relativer Unabh\u00e4ngigkeit von Auslandshilfe ; - Begleitende und unterst\u00fctzende Erziehungsprogramme . <EOS>\nDas Konzept des Ecodevelopment , das anf\u00e4nglich vor allem als Entwick- 66 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0282.txt"}}
{"text": "lungsansatz f\u00fcr die \u00fcberwiegend l\u00e4ndlichen Regionen in den L\u00e4ndern der Dritten Welt gedacht war , bot von seinem theoretischen Ger\u00fcst her die M\u00f6glichkeit , \u00fcber die Dritte Welt hinaus zu einer neuen Definition der Begriffe Wohlstand und Wachstum zu gelangen , es bot damit die M\u00f6glichkeit einer Reinterpretation des Entwicklungsbegriffes mit stark standortbezogenen und standortgerechten L\u00f6sungsans\u00e4tzen . <EOS>\nUnerwartete Sch\u00fctzenhilfe erhielt das Konzept durch die Weltbank , dem wohl m\u00e4chtigsten Meinungsf\u00fchrer unter den Entwicklungsagenturen . <EOS>\nIn einem spektakul\u00e4ren Auftritt in Nairobi 1973 verk\u00fcndete der damalige Weltbankpr\u00e4sident Robert McNamara , dass die zum Teil beachtlichen Wachstumserfolge der ersten Entwicklungsdekade ( 1960-1970 ) in den Entwicklungsl\u00e4ndern keineswegs zu einer Verbesserung der durchschnittlichen Lage der Menschen gef\u00fchrt habe . <EOS>\nDie get\u00e4tigten Investitionen seien im wesentlichen der Grossindustrie und dem reichsten Drittel der Bev\u00f6lkerung zugute gekommen , w\u00e4hrend sich die Lage der Bev\u00f6lkerungsmehrheit , insbesondere der l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung , weiter verschlechtert habe . <EOS>\nKonfliktfeld \u00d6kologie - Entwicklung Eine starke Politisierung erfuhr die Debatte im Jahr 1974 durch die \" Erkl\u00e4rung von Cocoyoc \". <EOS>\nWissenschaftler aus aller Welt hatten sich auf Einladung der Unep und der UN-Konferenz f\u00fcr Handel und Entwicklung ( Unc-Tad ) zu einem Symposium in Cocoyoc / Mexiko zusammengefunden , um \u00fcber die Fragen von \u00dcberentwicklung und Unterentwicklung als zwei Seiten derselben M\u00fcnze und ihre kausalen Zusammenh\u00e4nge mit Umweltzerst\u00f6rung zu diskutieren . <EOS>\nEiner der Kerns\u00e4tze ihrer Abschlusserkl\u00e4rung lautete : \" Wir sind nach dreissig Jahren Erfahrung der Meinung , dass sich die Hoffnung , schnelles wirtschaftliches Wachstum w\u00fcrde zur Masse des Volkes durchsickern , als illusorisch erwiesen hat . <EOS>\nDeshalb verwerfen wir den Gedanken : Erst Wachstum \". <EOS>\nMit der klaren Benennung eines urs\u00e4chlichen Zusammenhanges zwischen \" zerst\u00f6rerischen Wirkungen \" und spezifischen Interessenlagen und sozialen Ungleichgewichten formulierten die in Cocoyoc versammelten Wissenschaftler eine Absage an den Stockholmer Kompromiss , der f\u00fcr die Umweltprobl\u00e8me des industriellen Nordens technologische und administrative L\u00f6sungen , f\u00fcr die des S\u00fcdens die \" Armutsbek\u00e4mpfung \" durch Wachstum als L\u00f6sung vorsah . <EOS>\nIn ganz \u00e4hnlichem Sinne \u00e4usserte sich ein Jahr sp\u00e4ter der Bericht der Dag-Hammerskj\u00f6ld-Stifung mit dem Titel \" Was tun ?\". <EOS>\nSeine Autoren weisen deutlich auf den Kausalzusammenhang zwischen antropogener ( vom Mensehen verursachter ) Naturzerst\u00f6rung und den herrschenden Interessen- und Machtkonstellationen . <EOS>\nAls alternativen Entwicklungsweg propagierten sie den politischen Ansatz des se / f-re / iance , d. h . <EOS>\nVertrauen in die eigene lokale oder regionale Kraft und die autonomen Entwicklungsm\u00f6glichkeiten . <EOS>\nDaf\u00fcr sei es jedoch n\u00f6tig , so eine der Forderungen , \" dass die Produzenten Eigent\u00fcmer der Produktionsmittel werden oder sie kontrollieren . <EOS>\n\" Widerspruch-22 / 91 67", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0283.txt"}}
{"text": "Die \u00d6lkrise als retardierendes Moment Die radikalen Schlussfolgerungen der Cocoyoc-Erkl\u00e4rung und des Berichts der Dag-Hammarskj\u00f6ld-Stifung hoben die Debatte jedoch nicht auf eine neue Ebene , sondern f\u00fchrten zeitweise eher in eine Sackgasse . <EOS>\nParallel zu der oben genannten Diskussion hatte sich n\u00e4mlich , ausgel\u00f6st durch den \u00d6lpreisschock von 1973 , eine neue , weltweit sp\u00fcrbare politische Situation ergeben . <EOS>\nPl\u00f6tzlich waren es die Wirtschaftskrise und die wachsende soziale Un-Zufriedenheit , die die innenpolitische Diskussion in den westlichen Industriel\u00e4ndern dominierten ; die umweltpolitische Diskussion r\u00fcckte zur\u00fcck ins dritte oder vierte Glied . <EOS>\nAber auch in den L\u00e4ndern der Dritten Welt hatte der \u00d6lpreisschock von 1973 die Lage deutlich ge\u00e4ndert . <EOS>\nInsbesondere in den \u00f6lexportierenden L\u00e4ndern , brach geradezu eine Hochstimmung aus . <EOS>\n\u00d6lexporteure wie Iran , Algerien und Nigeria sahen dank des sprudelnden Dollareinkommens pl\u00f6tzlich die M\u00f6glichkeit , ihre gesamten Volkswirtschaften umzukrempeln und in kurzer Zeit zu modernisieren . <EOS>\nGleichzeitig sahen sie sich durch die teuer gewordenen \u00d6lvorkommen auf dem Internationalen Parkett politisch aufgewertet . <EOS>\nDie \u00d6lwaffe machte sie zu begehrten Partnern f\u00fcr die Industriestaaten . <EOS>\nAber auch andere rohstoffreiche Entwicklungsl\u00e4nder sahen in . <EOS>\ndem Beispiel des OPEC-Kartells f\u00fcr sich eine Hoffnung , die Rohstoffabh\u00e4ngigkeit der Industriel\u00e4nder f\u00fcr einen wirtschaftlichen wie politischen Aufschwung zu nutzen . <EOS>\nKlare Verlierer der ersten \u00d6lpreiserh\u00f6hung waren jedoch , wie sich schon bald zeigen sollte , die \u00fcberwiegende Zahl der Entwicklungsl\u00e4nder , und das gleich in mehrfacher Hinsicht . <EOS>\nZum einen war ihre oft veraltete und wenig energieeffiziente logistische und industrielle Infrastruktur im gr\u00f6sseren Masse von \u00d6limporten abh\u00e4ngig als die der Industriel\u00e4nder , so dass zum Ende der 70er Jahre diese L\u00e4nder bis zu 65 Prozent ihrer Deviseneinnahmen f\u00fcr \u00d6limporte ausgeben mussten . <EOS>\nGleichzeitig verschlechterten sich die terms o / trade f\u00fcr diese L\u00e4nder , da sie , anders als die Industriel\u00e4nder bei Fertigprodukten , die h\u00f6heren Energiepreise nicht so wirksam auf die Exportpreise umlegen konnten . <EOS>\nDiese L\u00e4nder mussten also nicht nur die direkte Verf\u00fcnffachung der \u00d6lpreise tragen , sondern auf dem Umweg \u00fcber h\u00f6here Importpreise f\u00fcr Industrieg\u00fcter auch einen Teil der \u00d6lpreiserh\u00f6hung der Industriel\u00e4nder mittragen . <EOS>\nAlle diese L\u00e4nder sahen pl\u00f6tzlich ihre nationalen Entwicklungspl\u00e4ne in hohem Masse gef\u00e4hrdet . <EOS>\nNach dem kurzen umweltpolitischen Strohfeuer von 1972 war das Entwicklungsthema und die Diskussion um eine neue Weltwirtschaftsordnung wieder ganz in den Mittelpunkt der Aufmerksamkeit ger\u00fcckt - das Umweltthema war an den Rand gedr\u00fcckt . <EOS>\nAuff\u00e4llig war auch , wie sich ein Grossteil der wissenschaftlichen Diskussion wieder ganz auf die klassischen entwicklungspolitischen Aspekte des Nord-S\u00fcd-Konfliktes konzentrierte . <EOS>\nAuch die Cocoyoc-Erkl\u00e4rung oder der Bericht der Dag-Hammarskj\u00f6ld-Stiftung wurden in den folgenden Jahren \u00fcberwiegend als entwicklungspolitische Manifeste bewertet , die zentrale \u00d6kologiedebatte aber eher als randst\u00e4ndiges 68 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0284.txt"}}
{"text": "Ph\u00e4nomen behandelt . <EOS>\nDer Bar / ioc / ie-i\u00eeeporf : Ganz in dieses Klima und in die Interessenlage der Entwicklungsl\u00e4nder passte da die von der argentinischen Bariloche-Stiftung in Auftrag gegebene und 1976 erschienene Globalstudie \" Grenzen des Elends \". <EOS>\nDieser Bericht bezog eine klare Gegenposition zum Club of Rome . <EOS>\nNicht das \u00f6konomische Wachstum , sondern der masslose Konsum der Industriel\u00e4nder f\u00fchre an die Grenzen , so eine Hauptthese . <EOS>\nDie Industriel\u00e4nder sollten diesen Konsum einschr\u00e4nken und die freiwerdenden Kr\u00e4fte den Ent-Wicklungsl\u00e4ndern zur Verf\u00fcgung stellen . <EOS>\nDurch fundamentale sozialpolitisehe Reformen m\u00fcssten neue sozialvertr\u00e4gliche Entwicklungspfade m\u00f6glich sein , die eine Befriedigung der Grundbed\u00fcrfnisse erlauben . <EOS>\nMit den dann sinkenden sozialen Kosten w\u00fcrden viele Mineralien abbaubar , ein Ersch\u00f6pfen der Rohstoffquellen w\u00e4re daher nicht zwingend . <EOS>\nWirtschaftliches Wachstum f\u00fchre nicht zwangsl\u00e4ufig zu steigender Umweltverschmutzung , da dieses Problem technisch kontrollierbar sei , \u00e4hnlich wie das Energieproblem durch die nukleare Option l\u00f6sbar sei . <EOS>\nDa die technologische Weiterent-Wicklung rascher erfolge als das Konsumwachstum , m\u00fcssten die Entwicklungskonzeptionen auf die Technologieoption setzen . <EOS>\nEntscheidend sei also , zur L\u00f6sung der entwicklungspolitischen wie der \u00f6kologischen Probleme einen umfassenden Technologietransfer von Nord nach S\u00fcd sicherzustellen . <EOS>\nIm Bariloche-Bericht wurde klar wieder die Position bezogen , die die Ent-Wicklungsl\u00e4nder im Vorfeld der Stockholmer Konferenz vertraten : dass das industrielle Modell das verbindliche Lebensmodell f\u00fcr alle L\u00e4nder ist . <EOS>\nErst durch den erfolgreichen Kampf gegen Unterentwicklung und Armut liesse sich dann eine \u00f6kologische Politik durchsetzen . <EOS>\nDer Norden solle durch gerechte Bezahlung der Rohstoffe , durch Technologietransfer und durch Konsumverzicht zugunsten der Dritten Welt ( vorgeschlagen wurden 2 Prozent des Bruttosozialprodukts ) diese bei der Modernisierung ihrer Volkswirt-Sch\u00e4ften unterst\u00fctzen . <EOS>\nDie Weltkommission f\u00fcr Umwelt und Entwicklung Zehn Jahre nach Stockholm lud die Unep zu einer Nachfolgekonferenz nach Nairobi / Kenia ein . <EOS>\nDer Verlauf dieser Ten Years After-Konferenz von 1982 zeigte , dass sich die allgemeine Wahrnehmung und Einsch\u00e4tzung der Probleme deutlich gewandelt hatte . <EOS>\nEs zeichnete sich Anfang der 80er Jahre klar ab , dass keine der angek\u00fcndigten Umweltstrategien und keines der Aktionsprogramme der sich dramatisch versch\u00e4rfenden Umweltsituation Herr werden w\u00fcrde . <EOS>\nEs wurde zunehmend scharfe Kritik an den UN-Sonderorganisationen und der Unep selbst laut , der es nicht gelungen war , innerhalb des UN-Systems ihrem 1972 erhaltenen Mandat eines Koordinators und Initiators f\u00fcr umweltpolitische Initiativen Geltung zu verschaffen . <EOS>\nEs ist vor allern der deutlichen Kritik aus den skandinavischen L\u00e4ndern an der Politik des Verwaltungsrates und des Sekretariats des Unep und ihrem beharrlichen Dr\u00e4ngen zu verdanken , dass sich innerhalb der Vereinten Nationen zunehmend die Einsicht durchsetzte , dass eine neue langfristige und interna-WIDERSPRUCH-22 / 91 69", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0285.txt"}}
{"text": "tionale Strategie zu Umwelt und Entwicklung formuliert werden m\u00fcsse . <EOS>\nAufgrund entsprechender Vorschl\u00e4ge der UNEP-Konferenz von 1982 in Nairobi beauftragte die Generalversammlung der Vereinten Nationen den durch die Unep eingesetzten \" Zwischenstaatlichen Intersessionellen Vorbereitungsausschuss \" mit der Erstellung der \" Umweltperspektive bis zum Jahr 2000 und danach . <EOS>\n\" Gleichzeitig dr\u00e4ngten wiederum die skandinavischen L\u00e4nder darauf , dass - \u00fcber den Rahmen des Unep hinaus - eine unabh\u00e4ngige Kommission eine kritische Analyse dar\u00fcber erstellen sollte , wie die Staaten dieser Erde die UNEP-Schw\u00e4chen \u00fcberwinden und das ungel\u00f6ste Konfliktfeld Umwelt und Entwicklung bew\u00e4ltigen k\u00f6nnten . <EOS>\nIm Herbst 1983 beschloss die UN-Generalversammlung in ihrer R\u00e9solution 38 / 161 die Einsetzung einer Sonderkommission , der \" Weltkommission f\u00fcr Umwelt und Entwicklung \". <EOS>\nDie Kommission , nach ihrer Vorsitzenden , der norwegischen Ministerpr\u00e4sidentin Frau Gro Har / em \u00dfrundf / and , auch Brundtland-Kommission genannt , erhielt das Mandat . <EOS>\n- Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine langfristige Umweltstrategie f\u00fcr eine nachhaltige Ent-Wicklung \u00fcber das Jahr 2000 hinaus zu formulieren ; - Empfehlungen zu erarbeiten , wie die Einbeziehung von Umweltbelangen in die Zusammenarbeit der Entwicklungsl\u00e4nder und der Industriestaaten , unter Ber\u00fccksichtigung der Interdependenzen zwischen Bev\u00f6lkerung , Ressourcen , Umwelt und Entwicklung gest\u00e4rkt werden kann ; - \u00dcberlegungen anzustellen , wie die internationale Zusammenarbeit bez\u00fcglich der Umwelt effektiver gestaltet werden kann . <EOS>\nDie Umwelt W\u00e4 / der : Jedes Jahr nimmt die bewaldete Fl\u00e4che auf der Erde um 17 Mio. ha ab - etwa die Fl\u00e4che \u00d6sterreichs . <EOS>\nDie W\u00e4lder werden abgeholzt , um landwirtschaftliche Nutzfl\u00e4chen , Nutz- und Brennholz zu gewinnen ; Luftverschmutzung und Saurer Regen wachsen auf allen Kontinenten . <EOS>\nLandressourcen : Der j\u00e4hrliche Verlust der Humusschicht durch Land\u00fcbernutzung wird auf 24 Mio. ha gesch\u00e4tzt - etwa die Anbaufl\u00e4che Australiens . <EOS>\nDie Zerst\u00f6rung von Weidefl\u00e4chen ist in der gesamten Dritten Welt , in Nordamerika und Australien gross . <EOS>\nKflma : Die C\u00d62-Menge , das wichtigste Treibhausgas in der Atmosph\u00e4re w\u00e4chst derzeit infolge des Brennstoff-Verbrauchs und der Entwaldung um 0,4 % pro Jahr . <EOS>\nHitzerekorde in den Sommern der 80er Jahre k\u00f6nnten sich in den 90er fortsetzen . <EOS>\nLuftquaflf\u00e4t : Die Luftverschmutzung hat in hunderten St\u00e4dten gesundheitsbedrohende und in l\u00e4ndlichen Regionen erntesch\u00e4digende Ausmasse erreicht . <EOS>\nPflanzen- und T;'erwe / f : W\u00e4hrend die Zahl der Menschen auf dem Planeten steigt , nimmt die Zahl der Tier- und Pflanzenarten ab . <EOS>\nZerst\u00f6rung und Verschmutzung verringern die biologische Vielfalt auf der Erde . <EOS>\nSteigende Temperaturen und die Vergr\u00f6sserung des Ozonlochs k\u00f6nnten die Verluste noch steigern . <EOS>\nQuelle : Worldwatch Institute , Washington 70 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0286.txt"}}
{"text": "F\u00fcr die politische Einordnung des im Fr\u00fchjahr 1987 vorgestellten Ab-Schlussberichts der Kommission , ist das selbst gesetzte Ziel der Kommission hervorzuheben , Ergebnisse vorzulegen , die sp\u00e4ter auch im politischen Raum konsensf\u00e4hig sein w\u00fcrden . <EOS>\nZwei Botschaften : Die erste , erschreckende Botschaft des Brundtland-Berichts lautet : Die globale Umweltkrise ist eine Realit\u00e4t - sie ist eine Bedrohung f\u00fcr die gesamte Menschheit . <EOS>\nKommt es nicht zu grundlegenden \u00c4nderungen in den Verhaltensmustern der Menschheit , wird eine globale Katastrophe unweigerlich die Folge sein . <EOS>\nDie Ursachen der drohenden Katastrophe sieht die Kommission in der Armut , dem wachstumsbedingten Ressourcenverbrauch und der Wirtschaftskrise des S\u00fcdens . <EOS>\nBemerkenswert ist jedoch , dass die Kommission damit die wesentlichen Erkl\u00e4rungsans\u00e4tze des S\u00fcdens und des Nordens aus den 70er Jahren wieder aufgegriffen hat , ohne den hierin liegenden Konflikt zu l\u00f6sen . <EOS>\nZum einen nennt die Kommission die \" armutsbedingte Umweltzerst\u00f6rung \" ( poverty is the biggest pol / uter ), zum anderen die \" wachstumsbedingte Umweltzerst\u00f6rung \", des ressourcenverschwendenden industriellen Leitmodells (\" Grenzen des Wachstums \"). <EOS>\nLetzteres wird allerdings - mit Recht - auch als Kritik am Leitmodell des Nordens und an seinem weltwirtschaftlichen Verhalten verstanden und mit den verschlechterten terms of trade und der \u00dcberschuldung des S\u00fcdens in Zusammenhang gebracht . <EOS>\nDie Weltwirtschaftsbeziehungen tragen hiernach dazu bei , dass der S\u00fcden praktisch keine M\u00f6glichkeit hat , seine wirtschaftlichen und Umweltprobleme zu l\u00f6sen . <EOS>\nHier kn\u00fcpft der Kommissionsbericht an die Forderung des S\u00fcdens nach einer neuen Weltwirtschaftsordnung an. So richtig die Benennung dieser Ursachen f\u00fcr die Umweltkrise ist und so treffend und kritisch die Einzelanalysen der Brundtland-Kommission auch ausgefallen sind , so deutet sich in der Kombination der verschiedenen Ans\u00e4tze bereits die argumentative Schwierigkeit der Kommission an , einen auch f\u00fcr den Umweltschutz akzeptablen und schl\u00fcssigen L\u00f6sungsansatz zu formulieren . <EOS>\nSo f\u00fchrt die Kombination aus Armut und Wirtschaftskrise sehr nah an die Tautologie , dass die Armen \u00e4rmer werden ( und in einer zerst\u00f6rteren Umwelt leben ), weil sie arm sind . <EOS>\nDer Hebel \" wirtschaftliches Wachstum \" zum Aufbrechen dieses Teufelskreises ger\u00e4t zwangsl\u00e4ufig in den Konflikt mit der \" wachstumsbedingten Umweltzerst\u00f6rung \". <EOS>\nDennoch sieht die Kommission in neuem Wachstum den Schl\u00fcssel zur L\u00f6sung des Konfliktfeides Umwelt und Entwicklung . <EOS>\nSo lautet ihre zweite , hoffnungsvolle Botschaft : Es ist m\u00f6glich , eine Zukunft mit gr\u00f6sserer wirtschaftlicher und sozialer Sicherheit f\u00fcr alle zu erreichen , bei gleichzeitiger Ber\u00fccksichtigung der nat\u00fcrlichen \u00f6kologischen Grenzen , die dem menschlichen Handeln gesetzt sind . <EOS>\nEs ist m\u00f6glich , so die Kommission , gleichzeitig die Probleme der Armut und die der Umwelt- und Ressourcenzerst\u00f6rung zu l\u00f6sen . <EOS>\nDaf\u00fcr ist es aber unabdingbar erforderlich , eine neue Qualit\u00e4t wirtschaftlichen Wachstums zu verwirklichen ; Wachstum ist erforderlich , um die Probleme von Armut und Ungleichheit zu l\u00f6sen , Wachstum ist aber auch ein entscheidender Faktor bei der Verhinderung von Umweltproblemen . <EOS>\nWiderspruch - 22 / 91 71", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0287.txt"}}
{"text": "Der Schl\u00fcsselbegriff f\u00fcr den von der Kommission vorgeschlagenen Politikansatz heisst susfainab / e deve / opmenf , \" dauerhafte ( oder nachhaltige ) Entwicklung \". <EOS>\nDieser Leitgedanke pr\u00e4gt den gesamten Bericht . <EOS>\nAus ihm heraus leitet die Kommission ihre sektoralen und strategischen Empfehlungen ab . <EOS>\nAls Ziele der Umwelt- und Entwicklungspolitik , die im Rahmen einer Strategie dauerhafter Entwicklung global zu verfolgen w\u00e4ren , nennt die Kommission : - Belebung des Wachstums ; - Ver\u00e4nderung der Wachstumsqualit\u00e4t ; - Befriedigung der Grundbed\u00fcrfnisse nach Arbeit , Nahrung , Energie , Wasser und Hygiene ; - Sicherung dauerhafter Bev\u00f6lkerungszahlen ; - Erhaltung und St\u00e4rkung der Ressourcenbasis ; - Neuorientierung von Technologie und Handhabung von Risiken ; - Verbindung von Umwelt und Wirtschaft in Entscheidungsprozessen . <EOS>\nOhne hier auf alle Punkte eingehen zu k\u00f6nnen , verdienen doch zwei eine genauere Betrachtung , die wesentlich f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis von \" dauerhafter Entwicklung \" sind : \" Wachstum \" und \" Grundbed\u00fcrfnisbefriedigung \". <EOS>\nDie Reihenfolge scheint nicht beliebig zu sein , betonte doch Frau Brundtland schon bei der \u00f6ffentlichen Vorstellung des Berichts : \" Wir braucher ] weltweites Wachstum - aber ein Wachstum neuer Qualit\u00e4t \". <EOS>\nWachstum oder nachhaltige Entwicklung ? <EOS>\nDie Befriedigung der Grundbed\u00fcrfnisse muss , so sagt der Bericht , durch wirtschaftliches Wachstum erreicht werden . <EOS>\nAn vielen Beispielen zeigt er zudem auf , wie die existenzbedrohende Armut der Menschen in den Entwicklungsl\u00e4ndern in eine sich versch\u00e4rfende Umweltzerst\u00f6rung m\u00fcndet . <EOS>\nEin gewisses Mindestmass an \u00f6konomischer und sozialer Sicherheit ist unerl\u00e4ssliche Voraussetzung f\u00fcr die Freiheitsgrade der Entscheidung zu einer \u00f6kologischeren Wirtschaftsweise . <EOS>\nBei dieser \u00f6ko / og / sc / ien Begr\u00fcndung der Grundbed\u00fcrfnisstrategie greift die Kommission auch politisch heikle Themen auf ( wenn auch diplomatisch vorsichtig formuliert ), wie die Notwendigkeit von Bodenreformen , die De-Zentralisierung von Entscheidungsbefugnissen auf regionaler und kommunaler Ebene und die Partizipation der \u00f6rtlichen Bev\u00f6lkerung . <EOS>\nSie kritisiert die Ressourcenverschwendung durch die Hochr\u00fcstungspolitik und fordert eine Umwidmung der R\u00fcstungsausgaben . <EOS>\nSie macht auch unkonventionelle Vorschl\u00e4ge zur F\u00f6rderung des informellen Sektors und der Selbstversorgung , insbesondere im Urbanen Bereich . <EOS>\nDennoch setzt die Brundtland-Kommission ihre Haupthoffnung bei der Grundbed\u00fcrfnisbefriedigung in den Entwicklungsl\u00e4ndern auf den klassisehen Ansatz des exportinduzierten Wirtschaftswachstums . <EOS>\nSie sieht in einem relativ schnellen Ansteigen des Pro-Kopf-Einkommens eine notwendige Bedingung zur \u00dcberwindung der absoluten Armut , wobei sie eine j\u00e4hrliche Wachstumsquote von 5-6 Prozent in der Dritten Welt f\u00fcr erforderlich 72 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0288.txt"}}
{"text": "h\u00e4lt . <EOS>\nDies h\u00e4lt die Kommission jedoch unter Verweis auf die wechselseitigen Abh\u00e4ngigkeiten des Weltmarktes nur f\u00fcr erreichbar , wenn ein entsprechendes Wachstum ( 3-4 Prozent ) in den Industrienationen stattfindet . <EOS>\nSp\u00e4testens hier wird klar , dass die Brundtland-Kommission zur \u00dcberwindung der Armut ein deutliches Pl\u00e4doyer f\u00fcr ein konventionelles , globales Wirtschaftswachstum abgibt . <EOS>\nDas macht verst\u00e4ndlicher , warum dieser Berieht bei Regierungen im Norden wie im S\u00fcden , aber auch in der Wirtschafts- und Finanzwelt \u00fcberwiegend auf positive Resonanz stiess . <EOS>\nGleichzeitig ist dies auch einer der Hauptkritikpunkte am Brundtland-Bericht . <EOS>\nUmweltsch\u00fctzerinnen aus Nord und S\u00fcd sind sich darin einig , dass ein Rezept , welches ein verst\u00e4rktes Wachstum des Nordens voraussetzt , \u00f6kologisch eher noch tiefer in die Krise f\u00fchrt . <EOS>\nDer Konflikt zwischen Umwelt und Entwicklung , wie er in Stockholm sichtbar geworden war , wird somit auch im Brundtland-Bericht nicht gel\u00f6st . <EOS>\nUngebrochener Techno / og / e-Opf / m / smus ? <EOS>\nDas Wachstumsverst\u00e4ndnis der Brundtland-Kommission muss eher kritisch bewertet werden , da es das von ihr selbst vorgeschlagene Konzept , der \" dauerhaften Entwicklung \" de facto in Frage stellt . <EOS>\nEs gibt keinen Hinweis darauf , dass sie damit auf ein neues , ein andersartiges , ein wirklich umweltvertr\u00e4gliches Wohlstandsmodell abzielt , auch dann nicht , wenn sie verbal von einem Wachstum neuer Qualit\u00e4t spricht . <EOS>\nDie Kommission gibt nicht einmal brauchbare Hinweise auf die physischen Grenzen des Wachstums . <EOS>\nIhre wesentliche Zielsetzung scheint die Umweltverteilung des Wachstums zugunsten der \u00c4rmsten zu sein , wobei sie - durchaus realpolitisch - nicht von einer Umverteilung der bestehenden Reicht\u00fcmer spricht , sondern lediglich einer Umverteilung der Zuwachsraten . <EOS>\nIhre Zuversicht , dass dieses Wachstum nicht in die von der Kommission selber gesehene \u00f6kologische Katastrophe f\u00fchrt , zieht sie ganz aus der Hoffnung , dass die Entwicklung von Spar- , Substitutions- und Umwelttechnologien rascher voranschreiten werde als der Konsum . <EOS>\nUmverteilung der Wachstumszuw\u00e4chse , plus Technologieentwicklung und - transfer , plus administrativ-regulative Massnahmen k\u00f6nnten sicherstellen , dass die Grenzen des Wachstums nicht \u00fcberschritten werden . <EOS>\nEs darf vermutet werden , dass genau damit auch das \" qaulitativ neue Wachstum \" gemeint ist . <EOS>\nDamit bezieht die Kommission jedoch wieder eine Position , die dem Technologie-Optimismus des Bariloche-Berichts von 1976 sehr nahekommt . <EOS>\nEs ist aber gerade der Technologie-Optimismus des \" qualitativ neuen Wachstums \", der in sichtbare Argumentationsschwierigkeiten bei der Konzeptionierung der \" dauerhaften Entwicklung \" f\u00fchrt . <EOS>\nSo sieht die Kommission , wie bereits ausgef\u00fchrt , das wirtschaftliche Wachstum des S\u00fcdens in Abh\u00e4ngigkeit vom Wirtschaftswachstum des Nordens , was bez\u00fcglich des Nord-S\u00fcd-Handels de facto kaum etwas anderes als eine noch weiter gesteigerte Importnachfrage nach Rohstoffen bedeuten kann . <EOS>\nGleichzeitig wird aber behauptet , dass im Norden trotz Wachstums die Nachfrage aufgrund von Spartechnologien abnehmen werde . <EOS>\nDieses Dilemma der Brundtland-Kommission bei der Be-Schreibung der Sustainable-development-Strategie bringt iTans-J\u00efirgen JJar-WIDERSPRUCH-22 / 91 73", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0289.txt"}}
{"text": "both auf den Punkt : a ) Um die absolute Armut der Entwicklungsl\u00e4nder zu beseitigen , brauchen diese L\u00e4nder Wirtschaftswachstum . <EOS>\nb ) Wirtschaftswachstum in den Entwicklungsl\u00e4ndern ist jedoch abh\u00e4ngig von einer starken Importnachfrage der Industriel\u00e4nder ( insbesonders nach Rohstoffen ). <EOS>\nc ) Die Nachfrage der Industriel\u00e4nder aber darf aus \u00f6kologischen Gr\u00fcnden und wird - wegen erfolgreicher Spartechnologien - nicht gross genug sein . <EOS>\nd ) Daher m\u00fcssen die Entwicklungsl\u00e4nder zuerst die Armut beseitigen und Wachstum anregen . <EOS>\ne ) Zur\u00fcck zu a ) usw. Dies alles deutet nicht auf eine Abschw\u00e4chung , sondern auf eine Verst\u00e4rkung des Drucks auf Umwelt und Ressourcen hin . <EOS>\nAngesichts dessen ist die Hoffnung der Kommission auf qualitativ neue Industrialisierungsmuster in der Dritten Welt offensichtlich von starkem Wunschdenken gepr\u00e4gt . <EOS>\nWas die real existierende Welt der Wirtschaft aus dem Bericht herausliest , ist faktisch eine konventionelle Form von Wirtschaftswachstum und Entwicklung . <EOS>\nDamit ger\u00e4t der Bericht in krassen Widerspruch zum Umweltgedanken und bleibt auch bez\u00fcglich der Wohlstandshoffnungen unbefriedigend . <EOS>\nEin forcierter Export unter den derzeitigen Weltmarktbedingungen heisst Rohstoffexport , und dieser stellt nicht nur eine massive Umweltgef\u00e4hrdung in den Entwicklungsl\u00e4ndern selbst dar , sondern f\u00fchrt unweigerlich auch zu einem \u00dcberangebot auf dem Weltmarkt . <EOS>\nDie Folge sind tendenziell sinkende Rohstoffpreise , also zum einen r\u00fcckl\u00e4ufige Exporteinnahmen f\u00fcr die Entwicklungsl\u00e4nder , zum zweiten eine weitere Schw\u00e4chung des Anreizes zur Entwicklung und Verbreitung von Spartechnologien im S\u00fcden wie im Norden . <EOS>\nDamit w\u00e4re sowohl das entwicklungspolitische Ziel der Einkommens-Zuw\u00e4chse sowie das umweltpolitische Ziel des ressourcensparsamen \" Wachstums neuer Qualit\u00e4t \" gef\u00e4hrdet . <EOS>\nfNOUSIRfESZAAIEN : Die JOfAfA-AUFHEIZER Energiebedingte Kohlendioxid-Emissionen nach lindem ( kumuliert von 1950 - 86 ); Anteile in Prozent \u00fcbrige linder-Indien . <EOS>\nDdr Kanada Sowjetunion Gro\u00dfbritannien 74 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0290.txt"}}
{"text": "Die Kommission geht von der Annahme aus , dass bei gegebenem Bev\u00f6lkerungswachstum die Produktion um das F\u00fcnfbis Zehnfache ansteigen m\u00fcsse , um das Niveau der Industriel\u00e4nder zu erreichen . <EOS>\nSie geht dabei davon aus , dass trotz effizienterer Nutzungsm\u00f6glichkeiten die Umweltprobleme durch Ressourcenverbrauch zunehmen werden , und es gelingt ihr nicht , \u00fcberzeugend einen alternativen Wachstumspfad aufzuzeigen . <EOS>\nDie unver\u00e4nderte \u00dcbernahme des europ\u00e4isch-amerikanisch-j apanischen Entwicklungs-Dokumente f\u00fcr Rio Die Charta der Erde Die sog. Earf / t Charter ist eines der beiden Hauptdokumente , die derzeit f\u00fcr die Konferenz 1992 in Rio vorbereitet werden . <EOS>\nEs wird sich um eine Prinzipienerkl\u00e4rung handeln , wie sich die Menschen gegen\u00fcber der Natur und anderen Menschen verhalten sollen . <EOS>\nDie Earth Charter soll in Rio von den Staats- und Regierungsschefs unterzeichnet werden , doch weder rechtlich bindend sein noch einem Vertrag oder einer Konvention vergleichbare Implikationen haben . <EOS>\nDennoch wird die Earth Charter von vielen als einer der wichtigsten Ergebnisse der UNCED-Konferenz angesehen werden . <EOS>\nDas Dokument kann als eine Art Wertekatalog betrachtet werden , der auch in die anderen Konferenzdokumente eingehen wird . <EOS>\nDie Agenda 21 Gegen\u00fcber der Earth Charter handelt es sich bei der Agenda 21 um das Aktionsprogramm , das in Rio verabschiedet werden und die praktische Anwendung und Realisierung spezifischer Ziele festlegen soll , gleichwohl aber keinen bindenden Charakter f\u00fcr die Teilnehmerstaaten haben wird . <EOS>\nDennoch wird die Agenda 21 - wie die Erkl\u00e4rung von Stockholm vor 20 Jahren - nach der Rio-Konferenz eine gewisse Bedeutung f\u00fcr die Festlegung umweltpolitischer Aufgaben durch die einzelnen Staaten haben . <EOS>\nKonventionen Parallel zur Verabschiedung der beiden nicht bindenden Dokumente wird erwartet , dass Unced mindestens zwei , m\u00f6glicherweise auch drei rechtlich bindende Konventionen hervorbringt : eine zum Thema Artenvle / / all , eine weitere zum Thema Kl / 'ma und eventuell eine Walderkonvenf / on . <EOS>\nDie Konvention \u00fcber Artenvielfalt und die Klimakonvention werden gegenw\u00e4rtig in separaten Verhandlungsprozessen abgehandelt . <EOS>\nDie Klimakonvention beispielsweise wird von einem Intergouvernamentalen Kommitee \u00fcber den Klimawandel ( Inc ) verhandelt , die Konvention \u00fcber Artenvielfalt im Rahmen des UN-Umweltprogrammes ( Unep ) vorbereitet . <EOS>\nDie Erarbeitung von Konventionen ist ein zeitaufwendiger Prozess , doch hoffen die UNCED-Akteure , dass die Agenda 21 Bestimmungen enthalten wird , die ihre Inkraftsetzung beschleunigen . <EOS>\nIn Bezug auf die W\u00e4lderkonvention haben vor allern die L\u00e4nder des S\u00fcdens deutlich gemacht , dass sie es f\u00fcr unwahrscheinlich halten , ein entsprechendes Dokument bis Juni n\u00e4chsten Jahres fertigzustellen , das ihren Interessen gerecht wird . <EOS>\nAm st\u00e4rksten f\u00fcr die Verabschiedung einer W\u00e4lderkonvention hat sich dagegen die Bundesrepublik gemacht . <EOS>\n( Quelle : The Centre For Our Common Future , Genf . <EOS>\nWiderspruch-22 / 91 75", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0291.txt"}}
{"text": "modells ist bei den gegebenen Bev\u00f6lkerungstrends jedoch rein quantitativ\u00f6kologisch vollkommen illusorisch , beziehungsweise zerst\u00f6rerisch . <EOS>\nDie Kommission scheute sich , mit der notwendigen Klarheit die Verantwortung und die Vorreiterrolle des Nordens auf dem Weg zu einer dauerhaften Entwicklung herauszustreichen . <EOS>\nBei aller Klarheit der Problemanalyse des Brundtland-Berichts ist es der kommission letztlich nicht gelungen , einen alternativen Weg aus dem Konfliktfeld \" Umwelt und Entwicklung \" aufzuzeigen . <EOS>\nDies mag auch auf die Zusammensetzung der Kommission zur\u00fcckzuf\u00fchren sein . <EOS>\nDie vierzehn ausnahmslos dem staatlichen Sektor zuzurechenenden Vertreter des S\u00fcdens in der Kommission h\u00e4tten sich schwerlich mit einer Grundsatzkritik an der \" Entwicklung \" abgefunden , und die Vertreter des Nordens konnten realistischerweise nicht einer grossen Umverteilung das Wort reden . <EOS>\nBei ihrem Bestreben , einen einm\u00fctig getragenen Bericht zu pr\u00e4sentieren , musste die Kommission auf dem weltweiten Wachstum aufbauen . <EOS>\nDer formulierte Konsens der Kommission ist damit wieder sehr nahe an die Stockholmer Position heranger\u00fcckt . <EOS>\nWolfgang Sachs bemerkt treffend : \" Unter dem Titel ' nachhaltige Entwicklung ' wurde ' Umwelt ' in die hergebrachten Diskurse \u00fcber ' Wachstum ' und ' Grundbed\u00fcrfnisse ' eingemeindet . <EOS>\n\" Es bleibt aber bei aller Kritik am Brundtland-Bericht selbst festzuhalten , dass es der Kommission mit ihrer Arbeit gelungen ist , einen zehnj\u00e4hrigen D\u00e4mmerzustand zu \u00fcberwinden und das Thema \" Umwelt und Entwicklung \" an prominenter Stelle auf die internationale politische Tagesordnung zu schreiben . <EOS>\nDarin liegt das Verdienst der Kommission , und das macht ihren Abschlussbericht - bei aller Kritik - zu einem wichtigen Dokument . <EOS>\nGleichzeitig muss aber auch hervorgehoben werden , dass sich hinter dem von der Brundtland-Kommission formulierten Konsens einer Strategie der \" dauerhaften Entwicklung \" nichts anderes verbirgt als der bereits in Stockholm gefundene Kompromiss \" Armutsbek\u00e4mpfung im S\u00fcden - Grenzwerte im Norden \" als gemeinsame Umweltschutzstrategie . <EOS>\nGenau dieser weltweite politische Minimalkonsens wird die zweite UN-Umweltkonferenz ( Unced ) in Rio 1992 pr\u00e4gen und in der \" Earth-Charta \" sowie der \" Agenda 21 \", den beiden zu verabschiedenden Hauptdokumenten , bekr\u00e4ftigt werden . <EOS>\nSich gegenw\u00e4rtig mehr von Unced zu erwarten , w\u00e4re angesichts des weitgehend ausgesch\u00f6pften politischen Spielraums und der schleppenden Vorbereitung nicht mehr als Wunschdenken . <EOS>\nRio steht ganz am Anfang und nicht am Ende eines Prozesse . <EOS>\n* Erschienen im ' Informationsbrief Weltwirtschaft & Enwicklung ' v. 31. 8. 1991 , Re. R. Falk , Oberkasseler Str. 74 b , D-5330 K\u00f6nigswinter . <EOS>\nInformationen zur ECE-weiten Vernetzung ( d. h . <EOS>\nin Europa und Nordamerika ) von unten stellt die Alliance Of Northern Peoples For Environment & Development ( Anped ) zur Verf\u00fcgung : Anped , Secretariat , Herr Wahl , c / o WEED-B\u00fcro , Siegfried-Leopold-Str . <EOS>\n53 , 5300 Bonn 3 , Tel. \u00bb 228 / 470806 . <EOS>\nOffizielle Vorbereitungsdokumente zu Unced k\u00f6nnen bezogen werden \u00fcber : United Nations Conference on Environment and Development ( Unced ), Secretariat , case postale 80 , Conches , Switzerland . <EOS>\n76 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0292.txt"}}
{"text": "Erika M\u00e4rke Feminismus , \u00d6kologie und Entwicklung Frauenbewegung zwischen Krisenmanagement und neuer Ethik , einige Fragen * Die Zuspitzung der \u00f6kologischen , wirtschaftlichen , sozialen und milit\u00e4risehen Krisen in den vergangenen zehn bis f\u00fcnfzehn Jahren geht einher mit der Entstehung und Ausbreitung zahlreicher sozialer Bewegungen , insbesondere der Frauen- , Friedens- und \u00d6kologiebewegung und der Gruppen und Netzwerke internationaler Solidarit\u00e4ts- und Entwicklungsarbeit . <EOS>\nViele Menschen haben durch ihr Engagement in einem dieser Bereiche etwas \u00fcber seine Verflechtung mit den anderen Bereichen erfahren , wobei der Faszination des Begreifens oft genug die Resignation \u00fcber die Begrenzung des Handelns folgte . <EOS>\nGerade zum jetzigen Zeitpunkt gibt es aktuelle Gr\u00fcnde , \u00fcber die Weiterarbeit von sozialen Bewegungen - im eigenen Lande wie international - nachzudenken . <EOS>\nHiervon m\u00f6chte ich drei benennen : Zum e / nen hat die feministische Debatte als Kehrseite des Pluralismus Verh\u00e4rtungen zwischen den unterschiedlichen Str\u00f6mungen hervorgebracht ( Delmar 1989 ). <EOS>\nSie bewirken , dass die jeweiligen Diskussionen immer st\u00e4rker um sich selbst kreisen und Anzeichen von Stagnation aufweisen , und dass die entsprechenden frauenpolitischen Strategien oft nur bestimmten Gruppen nutzen und den herrsehenden Strukturen wenig anhaben k\u00f6nnen ( wenn nicht gar diese ungewollt weiter st\u00fctzen ). <EOS>\nDie Verh\u00e4rtungen m\u00f6gen etwas mit unserer Sehnsucht nach \" Einheit in Gleichheit \" ( wie sie sich etwa im Begriff \" sisterhood \" ausdr\u00fcckt ) zu tun haben , die durch die Erkenntnis entt\u00e4uscht wurde , dass Frauen aufgrund von Rasse , Klasse , Kultur usw. unterschiedlich sind . <EOS>\nPluralismus positiv zu sehen und zu einer \" Solidarit\u00e4t in Vielfalt \" zu kommmen , ist zwar als Postulat und gelegentlich als Aktionserfahrung innerhalb der Frauenbewegung vorhanden , hat sich aber bisher wenig in der Theoriebildung und der Weiterentwicklung frauenpolitischer Konzeptionen niedergeschlagen . <EOS>\nZum zweiten ist die Entwicklungspolitik in einer Sackgasse . <EOS>\nGerade nichtstaatliche Entwicklungsorganisationen erf\u00fcllen angesichts der Versch\u00e4rfung der Krisen und der Dominanz des Weltwirtschafssystems mehr und mehr die Funktion , die schlimmsten Sch\u00e4den notd\u00fcrftig abzumildern : durch Programme des Krisenmanagements , der Nothilfe und der Aufrechterhaltung einer minimalen sozialen Infrastruktur . <EOS>\nVon dem Anspruch , eine Entwicklungsarbeit zu betreiben , die sich von der staatlicher und internationaler Stellen unterscheidet und von dem politischen Biss , diese in Opposition zu Regierungen , Weltbank und anderen Strukturen umzusetzen , ist wenig geblieben . <EOS>\nEntwicklungsethische Diskussionen sind realpolitischem Kaik\u00fcl gewichen , das theoretisch-konzeptionelle Weiterdenken als Ergebnis konkreter Erfahrungen stagniert ( vgl. hierzu M\u00e4rke 1990 , 57-61 ). <EOS>\nDrittens droht eine neue Welle der Instrumentalisierung und Ausbeutung Widerspruch - 22 / 91 77", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0293.txt"}}
{"text": "der bereits am st\u00e4rksten belasteten Bev\u00f6lkerungsgruppen - vor allem der Frauen - im Zusammenhang mit der \u00f6kologischen Krise , nachdem sie schon an den Folgen von Verschuldung und Strukturanpassungsprogrammen besondern schwer zu tragen haben ( Commonwealth Expert Group on Women and Structural Adjustment 1989 ). <EOS>\nW\u00e4hrend die Fakten \u00fcber Art und Umfang der Naturzerst\u00f6rung nach und nach ins \u00f6ffentliche Bewusstsein dringen , mehren sich gleichzeitig die widerspr\u00fcchlichen , oft irref\u00fchrenden Erkl\u00e4rungen \u00fcber Ursachen und Verursacherinnen . <EOS>\nDabei f\u00e4llt auf , dass denjenigen , f\u00fcr deren Alltag die Zerst\u00f6rung nat\u00fcrlicher Lebensgrundlagen besonders schwerwiegende Folgen hat , umgekehrt ein Grossteil der Schuld an der Zerst\u00f6rung angelastet wird . <EOS>\nSo werden z. B. das Brennholzsammeln und die Subsistenzlandwirtschaft ( beide in der Verantwortung der Frauen ) f\u00e4lschlicherweise h\u00e4ufig an erster Stelle als Gr\u00fcnde f\u00fcr die Abholzung der W\u00e4lder genannt und die Energieknappheit und Umweltverschmutzung in einen unmittelbaren Zusammehangmit dem Bev\u00f6lkerungswachstum gebracht vgl. Dankelmann / Davidson 1990 ). <EOS>\nDie so verursachten Natursch\u00e4digungen , zu denen sich die Menschen unter dem Druck der Armut oft gezwungen sehen , stehen jedoch in keinem Verh\u00e4ltnis zu denen , die durch die Mammutprojekte von Industrie und Grosslandwirtschaft , gigantische Infrastrukturvorhaben und moderne Kriegsf\u00fchrung ( wie im Falle des Golfkrieges ) angerichtet werden . <EOS>\nUnd doch sind es wieder vor allem die Frauen , von denen zus\u00e4tzliche Arbeit im Umweltschutz erwartet wird , obwohl ihr Arbeitstag ohnehin aufgrund sich verschlechternder Bedingungen st\u00e4ndig l\u00e4nger und schwerer wird . <EOS>\nDie sich mehrenden Konferenzen und Programme internationaler Organisationen machen deutlich , in welchem Umfang das \u00f6kologische Krisenmanagement auf die Leidtragenden abgew\u00e4lzt werden soll ( z. B. Ilo 1987 , Iucn 1989;87 , Unep 1989 , Un 1990 ) Wir m\u00fcssen uns in der Frauenbewegung fragen , wie wir mit diesem massiven Anforderungsdruck umgehen wollen . <EOS>\nIst die Beschr\u00e4nkung auf die Rolle von Tr\u00fcmmerfrauen in der Entwicklungsruine Natur unausweichlich oder zwingen uns nicht die oben beschriebenen Krisen auch dazu , \u00fcber eine neue \u00f6kofeministische Ethik nachzudenken , an der sich unser Handeln orientieren kann , wenn es uns aus der Rolle der M\u00e4rtyrerinnen und Mitt\u00e4terinnen herausf\u00fchren soll ? <EOS>\n\u00d6kofeministische Ans\u00e4tze unterscheiden sich von den meisten \u00f6kophilosophischen Str\u00f6mungen darin , dass sie die fortschreitende Naturzerst\u00f6rung als Folge des patriarchalen androzentrischen Weltbildes begreifen , w\u00e4hrend letztere einen geschlechtsneutralen Andropozentrismus daf\u00fcr verantwortlich machen . <EOS>\nAnderen feministischen Ans\u00e4tzen - wie z. B. liberalen , sozialistischen und manchen kulturfeministischen - hat der \u00d6kofeminismus voraus , in unterschiedlichen Auspr\u00e4gungen von Unterdr\u00fcckung und Ausbeutung ( Sexismus , Rassismus , Kolonialismus usw. ) die gemeinsame Grundlage zu erkennen : die patriarchale Konzeption von Herrschaft ( Warren 1990 ). <EOS>\nF\u00fcr viele westliche Feministinnen liberaler oder sozialistischer Pr\u00e4gung sind weder \u00d6kologie noch Entwicklung notwendigerweise feministische Anliegen ; ihr Ziel ist die Gleichstellung mit den M\u00e4nnern , ihr Verh\u00e4ltnis zur Natur ist utilitaristisch : Natur gilt auch ihnen als Ressource im 78 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0294.txt"}}
{"text": "Dienste der Menschen . <EOS>\nF\u00fcr \u00d6kofeministinnen hingegen - insbesondere aus s\u00fcdlichen L\u00e4ndern - bedingt der Kampf gegen die strukturellen Ursachen des Sexismus auch den Kampf gegen die Ausbeutung und Zerst\u00f6rung der Natur und anderer Kulturen , da allesamt lediglich verschiedene Variationen der Unterwerfung unter die gleiche m\u00e4nnliche Herrschaftslogik sind ( Dawn 1985 , Jain 1990 , Pietil\u00e4 1988 ). <EOS>\nAus dieser Sicht m\u00fcssen also Feminismus , \u00d6kologie und Entwicklung in Theorie und Praxis in einen neuen Zusammenhang gebracht werden . <EOS>\nUm aber zu vermeiden , dass ein solcher Zusammenhang lediglich ein pragmatisches Zweckb\u00fcndnis zur Krisenbew\u00e4ltigung darstellt , ist eine Auseinandersetzung mit den historisch-gesellschaftlichen Konzepten von \" Natur \" und \" Gesellschaft \" (\" Gender \") und ihrer Bedeutung f\u00fcr die Entwicklung der patriarchalen Gesellschaft mit den verschiedenen Auspr\u00e4gungen von Herrschaft und Zerst\u00f6rung n\u00f6tig . <EOS>\nIn diesem Zusammenhang erscheinen mir die folgenden Fragen wichtig . <EOS>\nI. Wo liegen die religi\u00f6sen und sozialen Urspr\u00fcnge der Dualisierung Mensch / Natur , verbunden mit einer Wertehierarchie \" besser / schlechter \", die das patriarchate Modell von Herrschaft / Unterordnung begr\u00fcnden ? <EOS>\nWelche Gr\u00fcnde und Folgen sind mit der Feminisierung der Natur und der Naturalisierung der Frau einerseits und der Distanzierung / Entfremdung des Mannes von der Natur sowie seiner Identifizierung mit einem transzendenten , unsterblichen ( nicht-nat\u00fcrlichen Gott zumindest in der j\u00fcdisch-christlichen Religion ) anderseits verbunden ? <EOS>\nWelche Rolle spielt hierbei auf psychologischer Ebene die Angst vor dem Tod als dem absoluten Ende des Selbst , wie sie aus einem linearen Evolutionsverst\u00e4ndnis erw\u00e4chst , im Unterschied zu einer Vorstellung , die Geburt und Tod als naturgem\u00e4sse Bestandteile wiederkehrender Zyklen der Reproduktion wahrnehmen kann ? <EOS>\nIi . <EOS>\nWelche Bedeutung hat des Mannes Distanzierung von und Erhebung \u00fcber die Natur f\u00fcr die \u00f6kologische Krise ? <EOS>\nSie erm\u00f6glichen beispielsweise die Begr\u00fcndung eines Herrschafts- und Dienstverh\u00e4ltnisses , indem man die Verf\u00fcgbarkeit der Natur f\u00fcr menschliche Zwecke als ihre ausschliessliche raison d'\u00eatre deklariert . <EOS>\nNach wie vor sprechen wir h\u00e4ufig von der Notwendigkeit , sparsam mit den \" nat\u00fcrlichen Ressourcen \" umzugehen , ohne uns des funktionalistischen Prinzips , der anthropozentrischen Arroganz und des androzentrischen Ursprungs dieser Haltung bewusst zu sein . <EOS>\nDies hat zur Folge , dass wir lediglich \" Umweltsch\u00fctz \" betreiben , das heisst ein etwas weitsichtigeres Wirtschaften mit den \" Ressourcen \", damit auch langfristig menschliche Bed\u00fcrfnisse befriedigt werden k\u00f6nnen . <EOS>\nEs besteht jedoch ein folgenreicher Unterschied zwischen diesem \" Environmentalem \" ( King 1984 , 129 ) und der Erkenntnis aus den Ans\u00e4tzen von \u00d6kofeminismus und \" Deep Ecology \" ( vgl. z. B. Lovelock 1982 , Cheney 1987 , Zimmermann 1987 ), dass der Mensch ein Teil der Natur Widerspruch-22 / 91 79", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0295.txt"}}
{"text": "ist und menschliche und nichtmenschliche Natur gleichwertig sind . <EOS>\nIii . <EOS>\nWelche Implikationen hat die durch Distanzierung verursachte Entfremdung des Mannes von der Natur in Verbindung mit dem patriarchalen Herrschaftsanspruch ? <EOS>\nWenn wir in einem ganzheitlichen Verst\u00e4ndnis die Erde als einen komplexen Organismus sehen - wie dies jahrhundertelang der Fall war ( Merchant 1981 ) - , dessen Komplexit\u00e4t im Verlauf der Evolution zugenommen hat , dann muss eine Entfremdung von der Natur auch die Einsicht in ihre Vielfalt und in das komplizierte , organische Zusammenwirken dieser Vielfalt reduzieren . <EOS>\nUm diese geheimnisvolle Komplexit\u00e4t dennoch beherrschen zu k\u00f6nnen , musste sie entmystifiziert und statt ihrer ein abstrakter , naturunabh\u00e4ngiger Rationalismus zum h\u00f6chsten Lehrmeister der Wahrheit erhoben werden . <EOS>\nGleichzeitg vereinfachte man den komplexen Organismus , indem man ein mechanistisches Weltbild installierte . <EOS>\nDiesem Reduktionismus entspricht das Konzept einer abgehobenen Expertenwissenschaft , die ihre Erkenntnisse eher aus Laborexperimenten als aus konkreter Lebenserfahrung bezieht und die aufgrund der Beobachtung und Manipulation winzigster Teile ( Atome , Gene ) auf den Gesamtzusammenhang meint schliessen zu k\u00f6nnen und damit unabsehbare Folgen f\u00fcr den ganzen Globus provoziert ( Rose 1989 ). <EOS>\nWenn die Stabilit\u00e4t des \u00d6kosystems Erde gerade in der durch Evolution entstandenen Komplexit\u00e4t liegt ( wie viele \u00d6kologen entgegen der Darwinschen Selektionsthese hervorheben , vgl. z. B. Goldsmith 1988 ), dann verringert der wissenschaftlich legitimierte Reduktionismus die Stabilit\u00e4t und damit die \u00dcberlebenschancen der Erde , wie dies zum Beispiel am Artensterben deutlieh wird ( Shiva 1988 , Gnanadason 1989 ). <EOS>\nIv . <EOS>\nIn welcher Weise schl\u00e4gt sich die Distanzierung und Entfremdung des Mannes von der Natur in der patriarchalen Ethik nieder und welche Folgen hat dies f\u00fcr die \u00d6kologie der Gegenwart ? <EOS>\nDie dualistische Trennung und wertm\u00e4ssige Hierarchisierung von Natur und Kultur , Subjekt und Objekt , Ratio und Gef\u00fchl und deren geschlechtliche Zuordnung beinhaltet auch eine Abspaltung des Mannes von seiner inneren Natur , d. h . <EOS>\nseinem Gef\u00fchl , und eine Beeintr\u00e4chtigung seiner Beziehungsf\u00e4higkeit ( Gilligan 1986 ). <EOS>\nSeine Identit\u00e4t bildet sich durch Autonomie und Konkurrenz . <EOS>\nDie maskuline Ethik ist gepr\u00e4gt durch Rigidit\u00e4t und abstrakte Prinzipien ; sie bezieht ihre G\u00fcltigkeit mehr aus einer systemimmanenten Logik als aus den erlebbaren sozialen Folgen . <EOS>\nGef\u00fchle und Beziehungswerte - Liebe , F\u00fcrsorge , Vertrauen , Gegenseitigkeit usw. -spielen in dieser Ethik h\u00f6chstens eine marginale Rolle . <EOS>\nAuch hier ist zu untersuchen , inwieweit dies gegenw\u00e4rtig einem eher technokratischen Ansatz des \u00f6kologischen Krisenmanagements als einer radikalen Neudefinition des Verh\u00e4ltnisses zwischen Mensch und Natur Vorschub leistet ( Kheel 1985 ; 143 ). <EOS>\n80 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0296.txt"}}
{"text": "V. In welcher Weise l\u00e4sst sich das herrschende Verst\u00e4ndnis von Entwicklung aus den bisher skizzierten Zusammenh\u00e4ngen ableiten ? <EOS>\nNeben der \u00f6konomischen Vereinnahmung steckt in dem herrschenden Entwicklungsmodell auch das Element der kulturellen Vereinheitlichung . <EOS>\nPluralismus und vielf\u00e4ltige Andersartigkeit von Werten , Lebens- und Wirtschaftsformen , Religionen , Sprachen usw. werden abgewertet , eingeebnet und dem Vorbild des westlichen weissen Mannes angeglichen ( ohne dies allerdings jemals erreichen zu k\u00f6nnen ). <EOS>\nKolonialismus , Missionsgeschichte und Entwicklungspolitik sind einige Dimensionen dieses Universalit\u00e4tsan-Spruches . <EOS>\nIm Gegensatz hierzu m\u00fcsste es aus \u00f6kofeministischer Sicht darum gehen , Differenzen zu respektieren , die Gleichwertigkeit des \" Anderen \" anzuerkennen , sich einf\u00fchlsam f\u00fcr die Andersartigkeit zu interessieren und sie zu verstehen , ohne zu zerst\u00f6ren . <EOS>\nEs erscheint mir gerade f\u00fcr die feministische Debatte in den n\u00f6rdlichen L\u00e4ndern wichtig , diese grundlegenden Fragen nicht bereits als abgehakt zu betrachten , sondern sie im Zusammenhang Feminismus-\u00d6kologie-Entwicklung noch einmal neu zu \u00fcberdenken . <EOS>\nMeines Erachtens ist dies umso notwendiger , als in der Frauenbewegung der n\u00f6rdlichen L\u00e4nder eine starke Tendenz dazu besteht , Frauenbefreiung mit der Befreiung der Frauen von der Natur gleichzusetzen , um sich so des historischen Erbes der Naturalisierung der Frau zu entledigen . <EOS>\nEine Kl\u00e4rung der gemeinsamen strukturellen und ideologischen Grundlagen von Sexismus , Kolonialismus , Rassismus und \" Naturismus \" hingegen kann helfen zu verdeutlichen , warum es um die Befreiung der Frauen und der Natur ( und der M\u00e4nner ) von der maskulinen Ethik und der patriarchalen Herrschaftslogik geht . <EOS>\nLiteratur : Cheney , Jim , 1987 : Eco-Feminism and Deep Ecology , in : Environmental Ethics ; Vol. 9 , S. 115-145 . <EOS>\nCommonwealth Expert Group on Women and Structural Adjustment . <EOS>\nEngendering Adjustment for the 1990s , London 1989 . <EOS>\nDankelmann , Irene / Davidson , Joan , 1990 : Frauen und Umwelt in den s\u00fcdlichen Kontinenten , Wuppertal . <EOS>\nDawn , 1985 : Development , Crises and Alternative Visions :, Third World Womens Perspectives , Stavangar / Norway . <EOS>\nDelmar , Rosalind , 1986 : What is Feminism ? <EOS>\nIn : Mitchell , Juliet / Oakley , Ann : What ist Feminism , Oxford . <EOS>\nGilligan , Carol , 1986 : A Different Voice in Moral Decisions , in : Eck , Diana L. / Jain , Devacki : Speeking of Faith , New Delhi . <EOS>\nGnanadason , Arun , 1989 : Die Suche nach einer neuen Weltordnung , in epd Dokumentation Nr. 25 , S. 44-52 . <EOS>\nGoldsmith , Edward , Gaia 1988 : Some Implications for Theoretical Ecology , in : The Ecologist , Vol. 18 , No. 4 / 5 , S. 64-74 . <EOS>\nInternational , Labour Office , 1987 : Linking Energy with Survival . <EOS>\nA Guide to Energy , Environment and Rural Women's Work , Geneva . <EOS>\nI\u00fccn . <EOS>\nThe World Conservation Union , 1989 : From Strategy to Action . <EOS>\nThe Iucn Response to the Report of the World Commission on Environment and Development , Gland . <EOS>\nJain , Devaki , 1990 : Can we have a Women's Agenda for Global Development ?, ( unpubl . <EOS>\n). <EOS>\nWiderspruch-22 / 91 81", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0297.txt"}}
{"text": "November . <EOS>\nKh\u00ebel , Marti , 1985 : The Liberation of Nature : A Circolar Affair , in : Environmental Ethics , Vol. 7 , S. 135-149 . <EOS>\nKing , Ynestra , 1984 : Healing the Wounds : Feminism , Ecology and Natur / Culture Dualism , in : Jaggar / Bordo : Gender , Body and Knowledge . <EOS>\nLovelock , James E. Gaia , 1982 : A New Look at Life on Earth , New York . <EOS>\nM\u00e4rke , Erika , 1990 : Das Recht auf eine andere Entwicklung , in : Donner-Reichle , Carola / Klemp , Ludgers : Frauenwort f\u00fcr Menschenrechte , Saarbr\u00fccken / Lauderdale . <EOS>\nMerchant , Carolyn , 1989 : The Death of Nature , New York ( erstm . <EOS>\nver\u00f6ff . <EOS>\n1980 ). <EOS>\nPietila , Hilkka , 1988 : Woman's Voice in the North / South Dialogue-Strategiesfor Independence and Solidarity , in : ifda dossier 68 , Nov. -Dez . <EOS>\n, S. 41-49 . <EOS>\nRose , Hilary , 1986 : Women's Work : Women's Knowledge , in : Mitchell , Juliet / Oaklay , Ann : What is Feminism , Oxford . <EOS>\nShiva , Vandana , 1988 : Staying Alive , New Delhi . <EOS>\nDt. Das Geschlecht des Lebens . <EOS>\nFrauen , \u00d6kologie und Dritte Welt . <EOS>\nBerlin 1989 . <EOS>\nUn 1990 : Global Outlook 2000 . <EOS>\nAn Economic , Social , and Environmental Perspektive , Usa . <EOS>\nUnep 1989 : The State of World Environment . <EOS>\nWarren , Karen , 1990 : The Power and Promise of Ecological Feminism in : Environmental Ethics , Vol. 12 , No. 2 , S. 125-143 . <EOS>\nZimmermann , Michael E. , 1987 : Feminism , Deep Ecology and Environmental Ethics in : Environmental Ethics , Vo. 98 , Spring , S. 21-44 . <EOS>\n* Erschienen in : Forum entwicklungspolitischer Aktionsgruppen . <EOS>\nZeitschrift des Buko , Nr. 153 , Bremen 1991 . <EOS>\nMit Beitr\u00e4gen u. a. von Mascha Mad\u00f6rin : M\u00e4nnliche \u00d6konomie - \u00d6konomie der M\u00e4nnlichkeit , Wirtschaft , Wirtschaftstheorie und phallokratische Ordnung . <EOS>\nEdition Nahua Hofaue 51 5600 Wuppertal 1 Themen : Virginia Vargas : Frauenbewegung in Lateinamerika \u2022 Maxine Molyneux : Die Interessen der Frau im revolution\u00e4ren Staat \u2022 Sofia Montenegro : Frauen : Das Heim und die Politik \u2022 Susana Bianchi : Das Weibliche und das M\u00e4nnliche im kulturellen Spannungsfeld \u2022 Patricia Portecarrero : Die Frau im Entwicklungsproze\u00df 82 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0298.txt"}}
{"text": "Corinne Wacker Frauen und Landrechte in Kenia In Afrika sind Frauen f\u00fcr mehr als 70 Prozent der Nahrungsmittelproduktion zust\u00e4ndig , in Kenia gar f\u00fcr 80 Prozent ( Feldmann , 1984 ). <EOS>\nTreffend bezeichnet Abbott ( 1976 ) die Gikuyu-Frauen , die Frauen jener zahlreichsten Ethnie Kenias , deren Frauengruppen wir im folgenden vorstellen werden , als \" full time farmers and week-end wives \". <EOS>\nIhre Rolle als bedeutendste Produzentinnen in Afrika ist im Zusammenhang mit anderen Daten zu verstehen : - Die Teilnahme in modernen politischen Institutionen in Kenia betr\u00e4gt 1 Prozent ; - die Alphabetisierungsrate ( ausserhalb der Hauptstadt ) kenyanischer Frauen ist 60 Prozent ( M\u00e4nner 80 Prozent ) und nur 9 Prozent der Frauen schliessen die Sekund\u00e4rschule ab ; - Der Anteil der Frauen in der Stadt betr\u00e4gt 12 Prozent , davon sind nur ein Drittel Lohnarbeitende . <EOS>\n( Quelle : Weltbankbericht 1989 ). <EOS>\nDer ostafrikanische koloniale Entwicklungsweg von Kenya bis S\u00fcdafrika war jener der getrennten Entwicklung . <EOS>\nDie moderne Landwirtschaft entwikkelte sich in Plantagen und Viehzuchtranches , die von Weissen verwaltet wurden . <EOS>\nDer afrikanischen Bev\u00f6lkerung wurden Reservate zugewiesen . <EOS>\nAuf den sog. \" White Highlands \" wurden afrikanische M\u00e4nner als Landarbeiter angestellt . <EOS>\nDie Frauen blieben in den Reservaten oder erhielten kleine Landst\u00fccke , \" shambas \" f\u00fcr die Eigen Versorgung ihrer Familien . <EOS>\nDas koloniale und das nachkoloniale moderne Recht haben - weltweit - die Nutzungs- und Verf\u00fcgungsrechte der Frauen \u00fcber nat\u00fcrliche Ressourcen aufgehoben beziehungsweise eingeschr\u00e4nkt . <EOS>\nDie Gikuyu Obwohl die 42 Volksgruppen Kenyas eigenen Traditionen haben , so sind die folgenden Ausf\u00fchrungen zu den Landrechten der Gikuyufrauen typisch f\u00fcr die vielen ostafrikanischen Gesellschaften . <EOS>\nNach traditionellem Recht ist der \u00e4lteste Mann der Sippe , der Muramati , der Treuh\u00e4nder des Landes der Sippe . <EOS>\nLandwirtschaft ist Frauenarbeit . <EOS>\nWenn die erwachsenen S\u00f6hne heiraten , treten deren M\u00fctter ein St\u00fcck ihrer G\u00e4rten an die Schwiegertochter ab . <EOS>\nMit jedem Kind erh\u00e4lt die junge Frau mehr Land dazu . <EOS>\nSterben beide Elternteile , so wird das Land unter die m\u00e4nnlichen Nachfahren aufgeteilt und vom \u00e4ltesten Sohn verwaltet . <EOS>\nEr wird neues Oberhaupt der Sippe . <EOS>\nIm traditionellen Landrecht der Gikuyu haben somit die M\u00e4nner Verwaltungsrechte und - pflichten auf Land und die Frauen Nutzungsrechte und Nutzungspflichten . <EOS>\nM\u00e4nnerarbeit ist es , neues Land zu roden und den Boden aufzubrechen . <EOS>\nAIle weiteren landwirtschaftlichen Arbeiten obliegen der Verantwortung der Frau . <EOS>\nDie M\u00e4nner hatten Viehherden , doch seit der Kolonialzeit ( 1895 wur-WIDERSPRUCH-22 / 91 83", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0299.txt"}}
{"text": "de Kenya ostafrikanisches Protektorat , 1920 britische Kolonie und 1963 ein unabh\u00e4ngiger Staat ) gehen sie vorwiegend ausserlandwirtschaflichen Arbeiten nach . <EOS>\nBei den vorkolonialen Gikuyu gab es keine ledigen Personen . <EOS>\nWitwer und Witwen wurden zwangsl\u00e4ufig an die Geschwister wiederverheiratet . <EOS>\nGeschiedene Frauen erhielten wiederum Land in ihrer angestammten Familie . <EOS>\nGab es Streitigkeiten , die die ' Eiders ' ( die Alten ) nicht regeln konnten , so zog die Sippe weg , rodete ein neues St\u00fcck Land und gr\u00fcndete eine neue Sippe . <EOS>\nDie Frauen hatten somit ihr Leben lang ein gesichertes und legitimes Nutzungsrecht auf Land . <EOS>\nDas \u00e4nderte sich , als die Gikuyu sich in den kolonialen Reservaten nicht mehr ungehindert verbreiten konnten . <EOS>\nDer Verlust der Landrechte und die sozialen Folgen Nach vierzig Jahren Kolonialherrschaft wurden die Lebensverh\u00e4ltnisse f\u00fcr die afrikanische Bev\u00f6lkerung in den Reservaten \u00e4usserst schwierig . <EOS>\nArbeitslosigkeit und Bev\u00f6lkerungsdruck in engen Reservatsgrenzen f\u00fchrten in den 50er Jahren zu einem Aufstand gegen die Kolonialherrschaft ( Mau Mau ). <EOS>\nGemeinsames Ziel dieser sozialen Bewegung war Land : Land zur Ern\u00e4hrung der Familien und politische Unabh\u00e4ngigkeit , um das Land zu verwalten . <EOS>\nDer Aufstand wurde niedergeschlagen und bald darauf , 1955 , eine Landreform in den afrikanischen Reservaten durchgef\u00fchrt . <EOS>\nDie L\u00e4ndereien der weissen Siedler blieben unangetasteter Grossgrundbesitz . <EOS>\nNeu war die Einf\u00fchrung von Privatbesitz an Boden in den Reservaten . <EOS>\nDie Landvermesser nahmen Kontakte mit den Vertretern der einheimischen Bev\u00f6lkerung auf : mit den M\u00e4nnerorganisationen , den ' Chiefs ' und ihren ' Elders '. <EOS>\nNichtbeachtet wurden die Rechte der Frauen auf das Land , nicht angesprochen wurden ihre Organisationen , die ihre gemeinsamen Anliegen vertraten , denn sie existierten im kolonialen Recht nicht ( Sorrenson 1967 , Byamukama 1985 ). <EOS>\nWirtschaftsdruck , Armut und Arbeitslosigkeit verf\u00fchrten in der Folge etliche M\u00e4nner dazu , das Land , das nun legal ihnen geh\u00f6rte , zu verkaufen . <EOS>\n\u00dcbergangen wurden die Nutzungsrechte der Frauen . <EOS>\nHeute geh\u00f6ren nur gerade 5 Prozent des Landwirtschaftslandes den Frauen . <EOS>\nMit einer Bev\u00f6lkerung von 20,2 Millionen und einer Zuwachsrate der Bev\u00f6lkerung von 3,8 Prozent j\u00e4hrlich ist Landwirtschaftsland ( nur 22 Prozent der Landfl\u00e4che ist f\u00fcr Ackerbau geeignet ) ein teures , begehrtes Gut geworden . <EOS>\nNeun von zehn kenyanischen Frauen leben auf dem Land . <EOS>\nF\u00fcr die Bestellung der Landwirtschaft , das Wasser- und Brennholzhoten und die Kinderpflege arbeiten die Frauen durchschnittlich 13-14 Stunden t\u00e4glich . <EOS>\nSie treffen mehrheitlich die Entscheidungen in Bezug auf den land- und hauswirtschaftliehen Betrieb . <EOS>\nDoch ganze 33 Prozent der Haushalte Kenias sind vaterlos . <EOS>\nEs sind sogenannte ' woman headed households ', in denen der m\u00e4nnliche Partner wechselt oder weniger als einmal pro Monat nach Hause kommt . <EOS>\nKenia z\u00e4hlt heute zudem 2 Millionen Landlose , eine Zahl , die j\u00e4hrlich um 1,5 Prozent w\u00e4chst ( Weltbankbericht 1989 ). <EOS>\nIm Verlauf der vierzig Jahre Kolonialherrschaft verloren die Frauen zun\u00e4chst ihre politische Macht ( die 84 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0300.txt"}}
{"text": "Anerkennung ihrer politischen Organisationsformen ), dann ihre Wirtschaftliehe Macht ( die Nutzungsrechte auf Land , vermittelt durch das Familiensysstem ). <EOS>\nGeblieben ist ihnen die Arbeit , das Land zu bebauen und die Kinder zu ern\u00e4hren und grosszuziehen . <EOS>\nUntrennbar damit verbunden sind zunehmende Unterern\u00e4hrung und Verelendung . <EOS>\nFrauengruppen k\u00e4mpfen f\u00fcr Land Angesichts dieser wachsenden Probleme durch die Modernisierung besannen sich viele Kenyanerinnen auf ihre traditionellen Formen der gegenseitigen Hilfe , die sie modern als ' Frauengruppen ' registrieren lassen . <EOS>\n1989 gab es in Kenya mehr als 16. 200 Frauengruppen . <EOS>\nAls ich von 1986 bis 1989 in einem der ehemaligen \" weissen \" Grossgrundbesitzer-Distrikte Kenias mit Frauengruppen arbeitete , strebte jede zehnte Frauengruppe danach , Land zu kaufen . <EOS>\nDer erste Pr\u00e4sident Kenyas , Jomo Kenyatta , hatte nach der Philosophie der ' Hilfe zur Selbsthilfe ' Frauen f\u00fcr die Entwicklung Kenias zu gewinnen versucht , denn sie hatten den Befreiungsaufstand der 50er Jahre ( Mau Mau ) entscheidend mitgetragen . <EOS>\nUnter dem heutigen Pr\u00e4sident Daniel Arap Moi werden die Frauen wieder zur\u00fcckgedr\u00e4ngt . <EOS>\nDie Anf\u00fchrerin der Haraka Women's Group erz\u00e4hlt : \" Wir sind alle Frauen von Landarbeitern , die hier auf diesen Rinderzuchtfarmen der Weissen arbeiten . <EOS>\nWir wohnen in Arbeitersiedlungen und haben keine Arbeit . <EOS>\nAlso fragte ich die anderen Frauen , ob wir uns nicht zu einer Hackgruppe zusammenschliessen wollen und uns mit Landarbeit , J\u00e4ten und Hacken , Geld verdienen wollen . <EOS>\nWir meldeten uns bei der Verwaltung als Frauengruppe an und beschlossen , dem Pr\u00e4sidenten Kenyatta im Provinzhauptort Nakuru in unseren T\u00e4nzen und Lieder mitzuteilen , dass wir Land brauchen . <EOS>\nAlle vierzehn Tage fuhr uns ein Lastwagen nach Nakuru . <EOS>\nDort sangen viele andere Frauengruppen ebenfalls dem Pr\u00e4sidenten vor , dass sie Land brauchen . <EOS>\nUnd wie sie , so sparten auch wir in unserer Gruppe Geld . <EOS>\nAlle zwei Wochen sammelten wir 50 Rp. bei jedem Mitglied ein . <EOS>\nNach einigen Jahren hatten wir genug beisammen , um in der Hauptstadt bei einer Firma , die Land verkaufte , ein Depot f\u00fcr Landkauf zu zahlen . <EOS>\nWir gaben dem Mann 24. 000 Shilling ( 2400 Fr. ). <EOS>\nEr sagte uns , dass er drei \" weisse \" Farmen zu verkaufen habe und dass wir sie zusammen besichtigen gehen werden . <EOS>\nAls er zu uns auf das Land kam , verschob er den Termin zur Besichtigung der Farmen . <EOS>\nNach einigen Monaten fuhr ich als Gruppenf\u00fchrerin erneut nach Nairobi , um nachzufragen , wann unsere Mitglieder das Land \u00fcbernehmen k\u00f6nnen . <EOS>\nSein B\u00fcro war leer ; ein staatlicher Beamte erkl\u00e4rte mir , dass der Mann im Gef\u00e4ngnis sei , weil er Leute um Land und Geld betrogen habe . <EOS>\nWir haben unser Geld nie wiedergesehen . <EOS>\nDie Frauengruppe verzieh mir mein Versagen als Anf\u00fchrerin und ich arbeitete weiterhin mit ihnen . <EOS>\nDoch auch bei den folgenden Versuchen , Land zu kaufen , wurden wir betrogen . <EOS>\nAlle unsere Anstrengungen haben zu nichts gef\u00fchrt und ich habe als Anf\u00fchrerin versagt . <EOS>\nNun habe ich mich nach sechzehn Jahren von der Gruppe zur\u00fcckgezogen . <EOS>\nMuramati Gufheria Women's Group tanzte und sparte ebenfalls f\u00fcr Land . <EOS>\nWiderspruch-22 / 91 85", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0301.txt"}}
{"text": "Die Anf\u00fchrerin der nun seit sechunddreissig Jahren bestehenden Frauengruppe erz\u00e4hlt : \" In den ersten 20 Jahren nach Kenias Unabh\u00e4ngigkeit fuhren wir regelm\u00e4ssig in den Provinzhauptort und sangen dem Pr\u00e4sident Lieder vor , die wir selber komponierten . <EOS>\nWir sangen ihm vor , dass wir Land wollen . <EOS>\nGleichzeitig sparten wir jeden Monat Geld in der Gruppe . <EOS>\nZun\u00e4chst kauften wir uns Ziegen und als diese sich vermehrten auch K\u00fche . <EOS>\nSp\u00e4ter bauten wir jedem Mitglied einen Wassertank . <EOS>\nEs ist uns jedoch nie gelungen , Land zu kaufen , weil die Bodenpreise jedes Jahr steigen . <EOS>\n\" Anders erging es der New Mutaro Women's Group . <EOS>\nAuch sie begannen Ende der F\u00fcnfzigerjahre als Frauen von Landarbeitern zu j\u00e4ten und Geld zu sparen : \" Jeder Arbeiter hatte das Recht auf 1 acre Land , auf dem die Frau Mais und Bohnen pflanzte . <EOS>\nWir schl\u00f6ssen uns als Landarbeiterfrauen von verschiedenen Grossfarmen zusammen , um die G\u00e4rten gemeinsam zu bebauen . <EOS>\nJede brachte 20 cents f\u00fcr die gemeinsame Kasse . <EOS>\nWir merkten , dass das wenig Geld war , um Land zu kaufen . <EOS>\nAlso j\u00e4teten wir als Gruppe und verdienten dabei 2 Shilling ( 20 Rp. ) pro Arbeitstag . <EOS>\nEs war die Zeit des Pr\u00e4sidenten Kenyatta . <EOS>\nEin Lastwagen brachte uns jeweils zum Provinzhauptort , wo wir dem Pr\u00e4sidenten vorsangen , dass wir Land brauchen . <EOS>\nZur\u00fcck auf der Farm beschlossen wir , dass wir von nun an unseren Mais und unsere Bohnen zwischen die Pflanzen des weissen Besitzers anbauen werden . <EOS>\nAls er es merkte , zerst\u00f6rte er unseren Mais und bedrohte uns mit der Polizei . <EOS>\nDoch auf dem Polizeiposten wurde er ausgelacht . <EOS>\nDie Polizisten sagten , er sei feig , sich mit Frauen anzulegen . <EOS>\nAlso wurden wir verschont . <EOS>\nDa sangen wir diese Geschichte dem Pr\u00e4sidenten in unserem n\u00e4chsten Lied vor . <EOS>\nWir beschlossen , unseren Kindern ein Schulhaus zu bauen , denn Schulbildung hatte niemand von uns . <EOS>\nWir bauten eine H\u00fctte aus Lehm und deckten sie mit Gras . <EOS>\nAls der Farmbesitzer den Bau entdeckte , Hess er ihn niederwalzen und bedrohte mich mit seinem Bajonett . <EOS>\nEr sass hoch zu Pferd . <EOS>\nIch stand da und erhob meine Panga ( grosses Buschmesser f\u00fcr die Landwirtschaft und f\u00fcr das Brennholzschneiden ). <EOS>\nIch sagte ihm : mit diesem Messer haben wir im Mau Mau ( Unabh\u00e4ngigkeitsbewegung ) gek\u00e4mpft f\u00fcr Land und Freiheit und immer noch haben wir kein Land . <EOS>\nIch werde hier stehenbleiben . <EOS>\nDa ritt er davon . <EOS>\nAm darauffolgenden Samstag sangen wir dem Pr\u00e4sidenten wiederum das Vorgefallene zu . <EOS>\nDa Hess er uns \u00fcber seinen Minister fragen , ob wir 60. 000 Shilling h\u00e4tten , um die Farm zu kaufen . <EOS>\nWir sagten ja . <EOS>\nZu Hause z\u00e4hlten wir und z\u00e4hlten wieder . <EOS>\nWir hatten 3000 Shilling . <EOS>\nAlso musste jede von uns noch 1420 weitere Shilling auftreiben . <EOS>\nWir nahmen neue Gruppenmitglieder auf und sammelten das Geld . <EOS>\n.. <EOS>\nUnsere Gruppe erwarb dieses Land , das ganze Gebiet bis zum H\u00fcgelzug ( 567 Hektaren ). <EOS>\nAls wir die Landtitel erhielten , rief ich meinen Mann zu mir und sagte ihm : \" Der Titel wird dir geh\u00f6ren , aber die Verantwortung , die tragen wir beide . <EOS>\n\" Nur ledige Frauen behielten den Landtitel im Namen ihrer Kinder . <EOS>\n.. <EOS>\nHeute sind wir sechs Frauengruppen auf der Farm . <EOS>\nViele Frauen registrieren auch ihre T\u00f6chter in den Gruppen . <EOS>\nDas ist gut so. Denn sie lernen so , gute Anf\u00fchrerinnen zu werden . <EOS>\n\" Die Frauen dieser Selbsthilfegruppen sind Landlose . <EOS>\nJ\u00e4ten und Hacken 86 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0302.txt"}}
{"text": "sind praktisch die einzige Einkommensm\u00f6glichkeit f\u00fcr l\u00e4ndliche Frauen . <EOS>\nDie Zahlung ist dabei so schlecht , dass es in der Regel 15 - 30 Jahre langes Sparen braucht , bis eine Gruppe jedem Mitglied eine halbe bis eine Hektare Land erwerben kann . <EOS>\nDie Frauen sind zudem alle Analphabetinnen , ihnen war kein Schulunterricht zuteil geworden . <EOS>\nDaher sind sie auf die Hilfe von Politikern und Beamten angewiesen , um die administrativen Prozesse beim Landkauf erledigen zu k\u00f6nnen . <EOS>\nDoch selbst dann k\u00f6nnen sie aus 350 Km Entfernung von der Hauptstadt nicht \u00fcberpr\u00fcfen , ob die Landspekulanten sie nicht um ihr Geld betr\u00fcgen . <EOS>\nMir ist keine Entwicklungsorganisation bekannt , die Frauen darin unterst\u00fctzen w\u00fcrde , Land zu kaufen . <EOS>\nEs w\u00e4re jedoch ein konkreter Schritt der Solidarit\u00e4t , Frauengruppen dann zu unterst\u00fctzen , ihre traditionellen Kompetenzen und die dazu notwendige Ressource Land wieder zu erhalten . <EOS>\nIn Kenia bedeutet Landbesitz f\u00fcr Frauen Sicherheit und die M\u00f6glichkeiten , aus eigenen Kr\u00e4ften ihre Familien zu ern\u00e4hren . <EOS>\nZudem ist der Besitz des Landtitels Voraussetzung , um Kredite f\u00fcr landwirtschaftliche Verbesserungen und Beratung zu erhalten . <EOS>\nHeute werden landwirtschaftliche Beratungen und Kredite M\u00e4nnern angeboten . <EOS>\nAuf administrativer Ebene geh\u00f6ren Frauengruppen zum Sozial- und Wohlfahrtsministerium . <EOS>\nDiese Aufteilung entspringt dem kolonialen Verwaltungsmuster , wirkt aber unentwegt in Form einer Fehlentwicklung weiter . <EOS>\nF\u00fcr eine echte Entwicklung des Landes ist es wichtig , dass die Menschen , die den Boden bearbeiten , die Sicherheit haben , das Land auch langfristig bebauen zu k\u00f6nnen . <EOS>\nDas moderne Recht anerkennt die traditionellen Nutzungsrechte der Frauen nicht . <EOS>\nWeil der moderne Sektor keine Lebensgrundlagen f\u00fcr Frauen bereitstellt , die Frauen aber trotz ihrer Landlosigkeit nach wie vor die Verantwortung f\u00fcr die Ern\u00e4hrung ihrer Familien haben , w\u00e4re es von grundlegender Bedeutung , ihnen ihre Rechte auf Land wieder zur\u00fcckzugeben . <EOS>\n\" Ohne Land sind wir niemand \", sagte eine Anf\u00fchrerin einer kenyanischen Frauengruppe . <EOS>\nSie fasst damit die Erfahrung von sechzig Jahren Kolonialzeit und siebenundzwanzig Jahren Unabh\u00e4ngigkeit treffend zusammen . <EOS>\nLiteratur : Abbott , Susan , 1976 : Full-Time Farmers and Weekend Wives : An Analysis of Altering Conjugal Rolen . <EOS>\nJournal of marriage and the family 38(1 ): 165-174 . <EOS>\nBoserup , Esther , 1970 : Woman's Role in Economic Development . <EOS>\nGeorge Allen and Unwin . <EOS>\nByamukama , J. , 1985 : Land Law Reform and Women's Property Rights in Land in Kenya . <EOS>\nWorking Paper 14. Osgoode Hall Law School . <EOS>\nAfrican Human Right Research Association ( Ahra ), Ontario , Canada . <EOS>\nFeldmann , R. , 1984 : Women's Groups and Women's Subordination : An Analysis of Policies towards Rural Women in Kenya . <EOS>\nReview of African Political Economy 27-28 . <EOS>\nSheffield . <EOS>\nSorrenson M. P. K. , 1967 : Land Reform in the Kikuyu Country , London . <EOS>\nOxford University Press . <EOS>\nWacker , Corinne , 1989 : Interview ( unver\u00f6ff . <EOS>\nMaterialien ), Z\u00fcrich . <EOS>\nThe World Bank , 1989 : Kenya . <EOS>\nThe Role of Women in Economic development . <EOS>\nA World bank Country Study . <EOS>\nWashington , D. C. , U. S. A. Widerspruch - 22 / 91 87", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0303.txt"}}
{"text": "Toni Locher , Hans Furrer Self-reliance statt Weltbank / Iwf ? <EOS>\nDas Beispiel Eritrea Das Netz von Iwf und Weltbank ist weltumspannend , die ' Neue Weltordnung ' ( die so neu gar nicht ist !) scheint sich \u00fcberall durchzusetzen . <EOS>\nDemgegen\u00fcber sind Konzepte von Widerstand gegen diese Unterordnung selten - nach Modellen wird gesucht . <EOS>\nEritrea aber will kein Modell sein . <EOS>\nEritrea steht zwar f\u00fcr einen siegreichen antikolonialen Befreiungskampf im Jahre 1991 , dem Jahr des Golfkrieges ; es steht f\u00fcr eine Verb / ndu / jg von Unabh\u00e4ngigke / tskampf undsozi\u00e4 / er Revo / uf / 'on . <EOS>\nDas t\u00f6nt im Jahre 1991 , in welchem die Oktoberrevolution und ihre Geschichte beendet wurden , schon fast etwas exotisch . <EOS>\nTrotzdem soll das Konzept der self-reliance , das ganz wesentlich zum Sieg der JSritrean Peop / es Liberation Front ( Eplf ), die inzwischen die provisorisehe Regierung des de facto unabh\u00e4ngigen Eritrea bildet , beigetragen hat , vorgestellt - und gefragt werden , ob es eine Form des Widerstands gegen die Strukturanpassungsprogramme von Iwf und Weltbank und deren negativen Folgen sein k\u00f6nnte . <EOS>\nDas self-reliance-Konzept der Eplf Das self-reliance-Konzept der Eplf ist in seiner theoretischen Fassung nicht neu . <EOS>\nDie Eplf erhebt keinen Anspruch , damit eine neue , revolution\u00e4re Theorie entwickelt zu haben ( Eplf , 1982 ). <EOS>\nInteressant ist aber deren praktische Umsetzung in der eritreischen Revolution und die umfassende Konzeption als politisches , milit\u00e4risches und \u00f6konomisches Prinzip . <EOS>\nDie eritreisehe Variante der self-reliance war , historisch gesehen , eine Theorie des \u00dcberiebens in einem Befreiungskampf , der v\u00f6llig auf sich allein gestellt war . <EOS>\nDie besondere historische Situation war jene , dass sich der eritreische Befreiungskampf gegen die schwarze koloniale Besatzungsmacht \u00c4thiopien wandte , welche zun\u00e4chst von den Usa und sp\u00e4ter , in einer entscheidenden Phase , von der Sowjetunion unterst\u00fctzt wurde . <EOS>\nDie Eplf als f\u00fchrende Kraft in diesem Befreiungskampf , konnte sich folglich nicht auf die Sowjetunion als traditionelle Schutzmacht der Trikont-Befreiungsbewegungen st\u00fctzen . <EOS>\nIhre einzige Chance zu \u00fcberleben , bestand in einer \u00e4usserst konsequenten Absf\u00fctzung auf die eigenen Kr\u00e4fte . <EOS>\nDiese Haltung , die sich dann in der politischen Theorie und in den Programmen der Eplf niederschlug , wurde gezwungenermassen bis zur letzten Konsequenz durchgehalten , allerdings unter gewaltigen eigenen Opfern . <EOS>\nErst jetzt - nach dem Sieg - wurde bekannt , wieviele Opfer der Kampf gegen die gr\u00f6sste Armee Schwarzafrikas innerhalb der Eplf gekostet hatte ; 50'000 K\u00e4mpferinnen sind seit dem Beginn des bewaffneten Widerstandes am 1. September 1961 umgekommen , die meisten davon in den letzten f\u00fcnf- 88 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0304.txt"}}
{"text": "zehn Jahren . <EOS>\nDie Eplf z\u00e4hlt heute knapp lOO'OOO Mitglieder . <EOS>\nSelf-reliance im bewaffneten Kampf und als politisches Prinzip Die besondere historische Konstellation - die Eplf im Kampf gegen die massiv von der Sowjetunion aufger\u00fcstete und unterst\u00fctzte \u00e4thiopische Zentralregierung - war konstitutiv f\u00fcr die Entwicklung des self-reliance-Prinzips in allen Bereichen des eritreischen Befreiungskampfes . <EOS>\nIm l\u00e4ngsten bewaffneten Befreiungskampf in Afrika , der in seinem 30. Jahr am 24. Mai 1991 mit dem Sieg der Eplf zu Ende ging , waren die Waffen zwar nicht entscheidend , aber doch wichtig . <EOS>\nWoher kamen die Waffen ? <EOS>\nDas war wohl eine der h\u00e4ufigsten Fragen , die der Eplf von aussen gestellt wurde . <EOS>\nDie Eplf hatte gar keine Wahl . <EOS>\nSeit ihrer Gr\u00fcndung 1970 international isoliert , blieb der Eplf nur die naheliegende M\u00f6glichkeit , sich die Waffen vom Gegner zu beschaffen . <EOS>\nDiese Art der Waffenbeschaffung bestimmte die milit\u00e4rische Strategie und Taktik der Eplf . <EOS>\nDie von Mengistu's Propagandaapparat hochgespielte ' Arabian Connection ' war eine Fiktion . <EOS>\nSaudi-Arabien und \u00c4gypten , beide inzwischen Golfkrieg-Sieger-Staaten , versuchten immer wieder und tun es seit dem Sieg der Eplf erneut , ein unabh\u00e4ngiges Eritrea unter deren F\u00fchrung zu verhindern . <EOS>\nSelf-reliance hat mit Se / bsfbesf / mmung zu tun . <EOS>\nF\u00fcr die Selbstbestimmung k\u00e4mpfen die Eritreerlnnen seit f\u00fcnfzig Jahren . <EOS>\nSelbstbestimmen wollen sie durch ein international \u00fcberwachtes Referendum in zwei Jahren nicht nur ihre politische Zukunft ( Unabh\u00e4ngigkeit , F\u00f6deration mit \u00c4thiopien oder Autonomie innerhalb \u00c4thiopiens ), sondern auch alle Bereiche der eritreischen Gesellschaft . <EOS>\nHier konkretisiert sich die Verbindung von Unabh\u00e4ngigkeitsk\u00e4mpf und sozialer Revolution . <EOS>\nDabei d\u00fcrfte sich das Verst\u00e4ndnis der Eplf von Revolution durchaus vom traditionellen ' linken ' Revolutionsmodell unterscheiden ( Dubiel 1991 ). <EOS>\nIn unorthodoxer Weise werden darunter eine ganze Reihe durchaus verschiedenartiger gesellschaftlicher Transformationsprozesse verstanden : die einen radikal , die andern durchaus sehr langsam in kleinen , kaum sichtbaren Reformschritten . <EOS>\nDiese Dialektik von radikalem Bruch und langfristigen Reformen charakterisiert die meisten der soz / a / en Transformat / onsprozesse in Eritrea . <EOS>\nDie wirklichen Tr\u00e4ger und Nutzniesser der sozialen Revolution in Eritrea waren und sind die Bauern und die Frauen . <EOS>\nIn diesen Prozessen der Landreform und der Befreiung der Frau spielt self-reliance eine wichtige Rolle . <EOS>\nDie Landreform in Eritrea ist weitgehend eine von unten . <EOS>\nDort , wo sie nicht von den Bauern getragen wurde , fand sie nicht statt ( vgl. Stauffer 1990 ). <EOS>\nObwohl die Eplf in ihrem Programm eine emanz / paf / Ve Frauenpoh't / k formulierte , mussten die Frauen noch st\u00e4rker auf ihre eigenen Kr\u00e4fte vertrauen , um den Prozess ihrer Befreiung gegen die Widerst\u00e4nde der traditionellen Gesellschaft durchzusetzen ( dazu Locher-Tschofen 1990 ). <EOS>\nDie langwierigen und m\u00fchsamen Emanzipationsprozesse der Bauern und der Frauen , die noch lange nicht abgeschlossen sind , haben die bas / sdemokraf / sehen Strukturen in den D\u00f6rfern fest verankert . <EOS>\nEs gibt zwar noch nicht Widerspruch - 22 / 91 89", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0305.txt"}}
{"text": "in allen 2'000 D\u00f6rfern Eritreas Dorfversammlungen oder \u00e4hnliche Organisationsformen . <EOS>\nEs gibt aber gen\u00fcgend davon , um dem l\u00e4ndlichen Eritrea ein gen\u00fcgendes Gewicht im neuen Staat zu geben . <EOS>\nDer langsame und unter Kriegsbedingungen besonders m\u00fchsame Prozess des Aufbaus von demokratischen Strukturen in den D\u00f6rfern Eritreas unterscheidet sich deutlich von den spektakul\u00e4ren Ereignissen der meist lediglich formalen Demokratisierung in vielen L\u00e4ndern Afrikas , die von der n\u00f6rdlichen Presse so wohlwollend begr\u00fcsst und als Triumph des westlichen Demokratiemodells in Afrika gefeiert wird ( Traore 1991 ). <EOS>\nObwohl in einigen dieser L\u00e4nder starke basisdemokratische Bewegungen existieren , l\u00e4sst die Unterst\u00fctzung und Finanzierung von Nationalkonferenzen in einigen afrikanischen L\u00e4ndern durch westliehe Regierungen doch einige wichtige Fragen offen ( Gabriel 1991 ). <EOS>\nMeistens werden die Demokratie-Bewegungen getragen von den st\u00e4dtischen Eliten und Mittelschichten , die durch die Struktur-Anpassungsprogramme von Iwf und Weltbank verarmten . <EOS>\nOb die modernisierten afrikanischen st\u00e4dtischen Eliten oder die arbeitslosen Hochschulabsolventen , die sich verschiedenenorts stolz ' Associations des chaumeurs dipl\u00f4m\u00e9s ' nennen die zentrale Demokratie-Frage in Afrika l\u00f6sen k\u00f6nnen , n\u00e4mlich Demokratie und Menschenrechte f\u00fcr d / 'e Bauern und d / e Frauen zu verwirklichen , ist doch sehr fraglich . <EOS>\nSelbstbestimmung f\u00fcr die Bauern und die Frauen auf der Basis von self-reliance , das ist jedenfalls die Chance der Demokratie in Eritrea . <EOS>\nEin Aspekt der neuen Weltordnung in Afrika ist die Einf\u00fchrung des Mehrparte / en-Systems als erster Etappe der formalen Demokratie . <EOS>\nWie Pilze schiessen jetzt die Parteien in Afrika aus dem Boden ( in Mali z. B. vom M\u00e4rz bis im September 1991 deren f\u00fcnfundvierzig in einem Kontinent , in dem es nur eine rudiment\u00e4re Tradition von Parteien und repr\u00e4sentativer Demokratie gibt . <EOS>\nEritrea hat eine derartige Tradition . <EOS>\nDie 40er und 50er Jahre waren eine Bl\u00fctezeit f\u00fcr Parteien in Eritrea , bevor das autokratische Regime von Haile Selassie den zivilen , friedlichen Widerstand mit der Annexion Eritreas zerschlug . <EOS>\nIn Ankn\u00fcpfung an diese historische Tradition hat die Eplf - lange bevor die Mehrparteien-Diskussion in Afrika propagiert wurde - ein Mehrparteien-System als zuk\u00fcnftiges politisches System f\u00fcr das unabh\u00e4ngige Eritrea gefordert . <EOS>\nSelf-reliance im \u00f6konomischen Bereich Entgegen seiner umfassenden praktischen Verwirklichung existieren nur wenige theoretische Dokumente \u00fcber das Konzept der self-reliance in Eritrea . <EOS>\nDie Stossrichtung ist aber klar : \" Die Verfolgung einer Politik der seifreliance ist wesentlich f\u00fcr die totale Unabh\u00e4ngigkeit und Befreiung einer Gesellschaft ; politisch ist sie das einzige Mittel , um die Freiheit zu verwirklichen . <EOS>\n\u00d6konomisch hingegen ist sie das einzige Mittel , um unter den gegebenen internationalen Bedingungen einem Volk zu erm\u00f6glichen , sein eigenes \u00f6konomisches Potential , gr\u00fcndend auf den eigenen materiellen und mensch- 90 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0306.txt"}}
{"text": "lichen Ressourcen , zu verwirklichen . <EOS>\n... <EOS>\nAbh\u00e4ngigkeit erzeugt Unterw\u00fcrfigkeit und zerst\u00f6rt das Selbstvertrauen . <EOS>\nFreiheit hingegen f\u00f6rdert die Unabh\u00e4ngigkeit des Denkens der Leute . <EOS>\n\" ( Eplf1982,1 ) Diese umfassende Auffassung von self-reliance und ihrer Dialektik von \u00f6konomischer Unabh\u00e4ngigkeit und Selbstbewusstsein hat entscheidend zum Sieg der Eplf im Befreiungskrieg beigetragen . <EOS>\nNach der Befreiung von ganz Eritrea muss es sich nun zeigen , ob dies\u00e9s Prinzip nur f\u00fcr eine Kriegswirtschaft tauglich war oder ob es auch f\u00fcr den Wiederaufbau des zerst\u00f6rten Landes grundlegend werden kann . <EOS>\nAls de facto unabh\u00e4ngiger Staat muss die neue provisorische Regierung Eritreas / Eplf nun sowohl die Wirtschaftspolitik f\u00fcr die \u00dcbergangszeit formulieren als auch konkret die Versorgung und das Wirtschaftsleben des Landes gestalten . <EOS>\nAn der ' Economic Policy Conference ', die Ende Juli 1991 an der Universit\u00e4t von Asmara stattfand , machten die dreihundert Teilnehmerinnen eine Standortbestimmung und versuchten , Leitlinien f\u00fcr die Entwicklungspolitik Eritreas auszuarbeiten . <EOS>\nDiese Expertinnen-Konferenz war organisiert worden vom Wirtschaftsdepartement der Eplf , in Zusammenarbeit mit einer Exilorganisation von eritreischen Wissenschaftlern vor allem aus den Usa ( Eritreans for Peace and Democracy ). <EOS>\nAuch das hat mit self-reliance zu tun und ist in Zukunft wohl deren haupts\u00e4chlichster Aspekt : Die Eritreerlnnen wollen die Entwicklungspolitik ihres Landes selber in die H\u00e4nde nehmen . <EOS>\nSie werden das Land nicht einer Armee von ausl\u00e4ndischen Experten \u00f6ffnen ( sie k\u00f6nnten sie auch gar nicht bezahlen ). <EOS>\nSie sind f\u00fcr die Entwicklung ihres Landes die besten Experten . <EOS>\nDabei gab es an dieser Konferenz durchaus unterschiedliche Standpunkte der Expertinnen : Die Vertreterinnen der verschiedenen EPLF-Departemente ( Landwirtschaft / Industrie / Handel / Finanzen / Bauwesen usw. ) legten praxisorientierte Positionspapiere und Ist-Zustands-Beschreibungen vor , w\u00e4hrend einige Exil-Eritreer aus den Usa Positionen vertraten , die f\u00fcr Eritrea ein stark exportorientiertes Industrialisierungsmodell im Sinne einiger asiatischer Schwellenl\u00e4nder wie Taiwan , S\u00fcdkorea oder Singapur vorschlugen . <EOS>\nDemgegen\u00fcber stellte fssayas Afeworkf , der Generalsekret\u00e4r der Provisorischen Regierung Eritreas , an der Konferenz in seinen makro\u00f6konomisehen Leitlinien klar fest , dass f\u00fcr die Eplf die Landwirtschaft im Zentrum stehe und dass sich diese an den elementaren Bed\u00fcrfnissen der Bev\u00f6lkerung auf dem Lande zu orientieren habe . <EOS>\nDer exportorientierte Sektor habe sich diesen Priorit\u00e4ten unterzuordnen und soll der Beschaffung der notwendigen Devisen dienen . <EOS>\nDas Entwicklungsmodell m\u00fcsse sich am Ziel einer m\u00f6gliehst hohen Eigen Versorgung orientieren ( vgl. Issayas Afeworki 1991 ). <EOS>\nDie Wirtschaft Eritreas ist heute praktisch nicht mehr existent , sie ist weitgehend zerst\u00f6rt . <EOS>\nNoch in den 50er Jahren ( F\u00f6derationszeit ) trug Eritrea zu einem Drittel zur industriellen Kapazit\u00e4t \u00c4thiopiens bei . <EOS>\nSeit der Annexion 1962 wurde die Industrie Eritreas demontiert und in den Kriegsjahren v\u00f6llig zerr\u00fcttet . <EOS>\nDie Gewinne wurden nach Addis Abeba in die Kriegskasse Mengistu's transferiert . <EOS>\nEs erfolgten keine neuen Investitionen , keine Moderni-WIDERSPRUCH - 22 / 91 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0307.txt"}}
{"text": "siening der Produktionsanlagen und nur ein minimaler Unterhalt . <EOS>\nDie einunddreissig Fabriken Eritreas in den Bereichen Textilverarbeitung , Schuhproduktion , Nahrungsmittel usw. mit ihren etwa 17'000 Arbeiterlnnen sind in einem miserablen Zustand . <EOS>\nTrotzdem will die Eplf diese kleinindustrielle Basis reaktivieren . <EOS>\nSie ihrerseits bringt das Know-how und die Produktionsstrukturen ihrer Kleinindustrie aus den befreiten Gebieten ein ( vorwiegend Konsumg\u00fcter-Produktion ). <EOS>\nDie fast lOO'OOO K\u00e4mpferinnen und K\u00e4mpfer der Eplf werden , so ist geplant , in den n\u00e4chsten zwei Jahren im wirtschaftlichen Wiederaufbau des Landes engagiert sein und zwar weiterhin ohne Lohn . <EOS>\nDas sind nicht zu untersch\u00e4tzende menschliche ^ Ressourcen , zum Teil mit guten Fachqualifikationen . <EOS>\nWomit aber sollen die maroden , verrotteten Fabriken in den St\u00e4dten wieder aufgebaut werden , womit sollen die Rohstoffe bezahlt werden ? <EOS>\nIssayas Afeworki am 5. September 1991 in Asmara : \" Obwohl wir ausl\u00e4ndisehen Investitionen gegen\u00fcber offen sind , m\u00fcssen wir uns zun\u00e4chst auf unsere eigenen Kr\u00e4fte verlassen , wir m\u00fcssen unsere Bev\u00f6lkerung , unsere beg\u00fcterten Eritreerinnen und Eritreer ermutigen , in den verschiedenen Sektoren unserer Wirtschaft zu investieren . <EOS>\n\" Die weitverzweigte eritreische Diaspora , in der es einige Eritreer zu Wohlstand gebracht haben , ist aufgefordert , in ihrer Heimat zu investieren - und sie hat es bereits in erheblichem Umfang getan . <EOS>\nOb das gut geht ? <EOS>\nWas werden jene Eritreerinnen sagen , die im Lande den Befreiungskampf unter grossen Entbehrungen gef\u00fchrt haben , wenn sich jetzt ihre Verwandten , die es inzwischen im Ausland zu relativem Reichtum gebracht haben , in Eritrea breit machen ? <EOS>\nDie \u00dcbergangsphase Die EPLF-Regierung hat ein Not-Programm zur Rehabilitation der Mensehen und des Landes mit folgenden Priorit\u00e4ten aufgestellt : An erster Stelle die medizinische und berufliche R\u00e9habilitation der Kriegs verletzten und den Ausbau des Basisgesundheitsdienstes ( mit frauenspezifischem Schwerpunkt ) insgesamt . <EOS>\nAn zweiter Stelle kommt dem Erziehungswesen eine besondere Bedeutung zu . <EOS>\nHier wird der Unterschied des Entwicklungskonzeptes von Eritrea zu den Umstrukturierungsprogrammen von Iwf und Weltbank besonders deutlieh . <EOS>\nW\u00e4hrend im einen die Basisgesundheitsversorgung im Vordergrund steht , wird diese im anderen abgebaut . <EOS>\nW\u00e4hrend die Weltbank z. B. in Togo die Senkung der Einschulungsraten , die Schliessung der Primarlehrerseminare und die Verhinderung des Einbezugs von handwerklichen T\u00e4tigkeiten in der Schule durch finanziellen Druck durchsetzt , wird in Eritrea die schuhsehe Grundausbildung und die Verbindung mit praktischer Arbeit besonders gef\u00f6rdert ( vgl. Scherer 1990 ). <EOS>\nBei der Rehabilitation des d\u00fcrre- und kriegszerst\u00f6rten Landes ist das Ziel des landwirtschaftlichen Wiederaufbaus die weitgehende self-reliance im Nahrungsmittelbereich . <EOS>\nZur Zeit ist aber noch eine ausl\u00e4ndische Nahrungsmittelhilfe von 300'000 Tonnen im Jahr n\u00f6tig . <EOS>\nZu den Massnahmen geh\u00f6ren 92 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0308.txt"}}
{"text": "die Weiterf\u00fchrung der Landreform , die Erosionsbek\u00e4mpiung , der Ersatz der Brennholz-Rodung durch andere Energjeque / / en ( v. a. Sonnenenergie ), die Einf\u00fchrung angepasster Technologie in der Landwirtschaft . <EOS>\nDie Staatsfarmen werden gr\u00f6sstenteils an die Bauern verteilt , so die grossen ehemals italienischen Baumwoll-Plantagen von Ali Ghidir / Tessenei in Westeritrea . <EOS>\nDie Eplf wird von den \u00fcbernommenen Staatsfarmen nur ein paar wenige als Forschungsstationen weiterhin behalten . <EOS>\nIm Rahmen einer Strategie der Importsubstitution sollen einfache landwirtschaftliche Produktionsmittel hergestellt werden . <EOS>\nDie entwicklungstheoretische Diskussion , ob eine aktive Dissoziation f\u00fcr die Entwicklung der afrikanischen \u00d6konomien notwendig sei oder ob Afrika als Kontinent nicht sowieso bereits vom Norden ab- und ausgekoppelt werde , stellt sich in Eritrea nicht . <EOS>\nEritrea ist zur Zeit ( auch wegen der fehlenden internationalen Anerkennung ) de facto vom Weltmarkt abgekoppelt . <EOS>\nDie jetzt wieder anlaufende Produktion wird f\u00fcr den inl\u00e4ndisehen und regionalen Binnenmarkt ( Horn von Afrika ) bestimmt sein . <EOS>\nDabei verf\u00fcgt Eritrea \u00fcber wichtige / oka / e Ressourcen ( Kupfer , Gold , Eisenerz und Pottasche ), vor allem aber \u00fcber umfassende Kenntnisse an angepasster Technologie und Recycling aus der Kriegszeit . <EOS>\nAnderseits hat die Eplf den st\u00e4dtischen ( kolonialen ) Verwaltungsapparat massiv abgebaut . <EOS>\nLaut EPLF-Aussagen sind 80 Prozent der Stellen in der Verwaltung \u00fcberfl\u00fcssig ( z. B. der ganze koloniale Partei- und Sicherheitsapparat usw ). <EOS>\nHier sind gewaltige finanzielle Einsparungen zu machen und menschliche Ressourcen zu gewinnen . <EOS>\nIn den meisten afrikanischen L\u00e4ndem haben die Lohnk\u00fcrzungen und Entlassungen in der aufgebl\u00e4hten Staatliehen Verwaltung zu den st\u00e4dtischen Revolten der arbeitslosen Akademiker und Beamten gef\u00fchrt , was in der entsprechend einseitigen Forderungsstruktur dieser Demokratiebewegungen zum Ausdruck kommt ( Traore 1991 ). <EOS>\nEinmalig - und nur aus der besondern Geschichte des eritreischen Befreiungskampfes zu erkl\u00e4ren - ist auch das Engagement der vielen hochqualifizierten EPLF-Fachkr\u00e4fte , die f\u00fcr die n\u00e4chsten zwei Jahre ohne Lohn zu arbeiten bereit sind . <EOS>\nNach Susan George ( 1991 ) steht hinter der IWF-Politik immer noch das entwicklungspolitische Paradigma der 50er Jahre , wonach es ( in Afrika ) \" keine Geschichte , keine Natur , keine Kultur , keine Kenntnisse \" gebe . <EOS>\nF\u00fcr den Iwf gibt es h\u00f6chstens \u00f6konomische Strukturen , die gem\u00e4ss seinen Vor-Stellungen angepasst werden m\u00fcssen . <EOS>\nIn Eritrea gibt es eine Geschichte des Befreiungskampfes , eine bedrohte Natur , die die Eplf zu sch\u00fctzen gewillt ist . <EOS>\nEs gibt die Kultur eines Landes mit neun ethnischen Gruppen und ein reieher Erfahrungsschatz von Kenntnissen \u00fcber einen selbstbestimmten , eigenen Weg der Entwicklung . <EOS>\nIst Eritrea also doch ein Modell ? <EOS>\nEritrea ist ein Einzelfall mit besonderen historischen Bedingungen und strukturellen Besonderheiten . <EOS>\nEritrea eignet sich schlecht als Identifikationsobjekt oder Projektionsfl\u00e4che f\u00fcr \" desillusionierte Internationalisten \" Widerspruch-22 / 91 93", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0309.txt"}}
{"text": "( Melber 1991 ). <EOS>\nTrotzdem : Das Beispiel Eritrea ist diskussionswert . <EOS>\nEs ist ein unspektakul\u00e4rer Weg zwischen illusorisch gewordenen Sozialismus-Konzepten und einer Anpassung an die Neue Weltordnung . <EOS>\nInsofern steht Eritrea quer zur welterobernden IWF-Weltbank-Strategie . <EOS>\nDabei verf\u00fcgt Eritrea \u00fcber gute und schlechte Karten . <EOS>\nDie schlechten sind die verrottete Wirtschaft , das d\u00fcrre- und erosionsgesch\u00e4digte Land , die Millionen von Landminen , die internationale Isolation in der \u00dcbergangszeit ; die guten sind das Entwicklungskonzept , die Motivation der Menschen , die ' Human Ressources '. <EOS>\nVor allem aber wollen die Eritreerlnnen mit den efgenen Karten und nach den eigenen Spie / regeln handeln ; sie wollen die Karten selbst mischen und verteilen . <EOS>\nLiteratur Dubiel , Helmut , 1991 : Die Linke weiterdenken - \u00dcberlegungen zur Neuorientierung der Linken . <EOS>\nVolksrecht v. 16. 10. 1991 , Z\u00fcrich . <EOS>\nEplf , 1982 : The experience of the Eplf in pursuing the policy of self-reliance in the economic field . <EOS>\nKhartoum . <EOS>\nFurrer-Kreski , Elisabeth et al . <EOS>\n, 1990 : Handbuch Eritrea - Geschichte und Gegenwart eines Konflikts . <EOS>\nZ\u00fcrich . <EOS>\nGabriel , Claude , 1991 : Die Demokratie - Rettung f\u00fcr Afrika ? <EOS>\nIn : Inprekorr 240 . <EOS>\nFrankfurt / M. George , Susan , 1991 : Wenn Sie mir einen Zauberstab geben , schliesse ich die Weltbank . <EOS>\nIn : WoZ vom 18. 10. 1991 . <EOS>\nZ\u00fcrich . <EOS>\nIssayas , Afeworki , 1991 : Keynote Adress to the Economic Conference . <EOS>\nAsmara . <EOS>\nLocher-Tschofen , Doris , 1990 : Die eritreischen Frauen-Z\u00e4rtlichkeit im \u00dcberlebenskampf . <EOS>\nIn : Handbuch Eritrea . <EOS>\nZ\u00fcrich . <EOS>\nMelber , Henning , 1991 : Solidarit\u00e4t mit wem oder was ? <EOS>\nVon der Gratwanderung der Linken zwischen Kulturrelativismus und Universalismus . <EOS>\nIn : Bl\u00e4tter des iz3w Nr. 176 . <EOS>\nScherer , Stefan , 1990 : Das Schulwesen - Ausbildung f\u00fcr das Leben und die Zukunft . <EOS>\nIn : Handbuch Eritrea . <EOS>\nZ\u00fcrich . <EOS>\nStauffer , Hans-Ulrich , 1990 : Die Bodenfrage - Landreform von unten . <EOS>\nIn : Handbuch Eritrea . <EOS>\nZ\u00fcrich . <EOS>\nTraore , Karim 1991 : Demokratie - ein Geschenk Europas ? <EOS>\n\u00dcber die eurozentristische Sichtweise afrikanischer Demokratiebewegungen . <EOS>\nIn : Bl\u00e4tter des iz3w Nr. 176 . <EOS>\n94 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0310.txt"}}
{"text": "Al Imfeid Die N\u00e9gritude - von Europa missverstanden ? <EOS>\nZum 85. Geburtstag von L\u00e9opold S. Senghor Am 9. Oktober 1991 wurde der senegalesische Dichter und Ex-Pr\u00e4sident , Philosoph und Staatsmann L\u00e9opold D\u00e9dar Senghor f\u00fcnfundachzig Jahre alt. Er z\u00e4hlt zu den Begr\u00fcndern der N\u00e9gritude , eine nach dem Zweiten Weltkrieg im frankophonen Raum sowohl \u00e4usserst dynamische Literaturals auch Entkolonialisierungsbewegung . <EOS>\nSie wurde breit vernetzt und begeistert mitgetragen von Dichtern und Denkern , Ethnologen und sogar Naturwissenschaftlern aus dem afro-karibischen Raum , Frankreich und Deutschland , wie z. B. Aim\u00e9 C\u00e9saire , L\u00e9on Damas ( aus der Karibik ) Jean-Paul Sartre , Teilhard de Chardin , Gabriel Marcel ( Frankreich ), Janheinz Jahn und Hubert Fichte ( Deutschland ). <EOS>\nWie ein Monument daf\u00fcr steht im deutschen Sprachraum bis heute die 1954 von Janheinz Jahn zusammengestellte Gedichtanthologie \" Schwarzer Orpheus \". <EOS>\nIm franz\u00f6sischen Raum ist die von Senghor 1948 selbst herausgegebene \" Antologie de la nouvelle po\u00e9sie n\u00e8gre et malgache de langue fran\u00e7aise \" mit einem Vorwort von Jean-Paul Sartre , betitelt \" Orph\u00e9e noir \", in die Geschichte eingegangen . <EOS>\nDie N\u00e9gritude kam jedoch zu Beginn der Sechzigerjahre unter heftigen Beschuss und wurde angeklagt , ein rassistisches Produkt zu sein - Sartre sprach von einem \" antirassistischen Rassismus \" - ein Ph\u00e4nomen an der Oberfl\u00e4che , ein Stehenbleiben bei der Haut . <EOS>\nDie anglophonen Afrikaner standen eher kritisch zu dieser Bewegung . <EOS>\nSie formulierten ihre politische Philosophie um den Begriff der African Personality herum ( Nkrumah , Kenyatta , Kaunda und teilweise auch Nyerere ). <EOS>\nDer nigerianische Dramatiker , Denker und Literaturnobelpreistr\u00e4ger Wole Soyinka wehrte sich gegen die N\u00e9gritude mit dem l\u00e4ngst gefl\u00fcgelten Wort : \" Ein Tiger verk\u00fcndet ( pro- ' claim ) nicht seine Tigritude , er lebt sie und handelt danach . <EOS>\n\" Dem f\u00fcgte der gr\u00f6sste nigerianische Novellist Chinua Achebe hinzu : \" Ein Tiger schreit nicht seine Tigritude hinaus , denn im Gegensatz zum Mensch ist er kein sprechendes Wesen . <EOS>\n\" Andererseits weiss ich , dass beide Giganten sich gut verstehen und dass Soyinka in seiner mytholoigschen Suche nach dem tausendk\u00f6pfigen Yoruba Ogun in unendlich vielen Vertiefungen und Umschreibungen , in immer neuen Worten und Vergleichen mit Chaos- und Kosmos-Bildern \u00e4hnlich wie Senghor das \" Neger-Sein \" erforscht . <EOS>\nEs geht nicht um die Haut und deren Oberfl\u00e4che , sondern um die Poren und Furchen , die wie Wurzeln und Zechen in die Tiefe dr\u00e4ngeln , ins Lebendige und zum Kern vorstossen , zu den Nerven des afrikanischen Labyrinths . <EOS>\nSenghor hat sich zwar gegen Verengungen und Einvernahmen stets gewehrt und betont , dass vor allem die Anglophonen f\u00fcr solche Kl\u00e4nge kein Geh\u00f6r h\u00e4tten und sich letztlich der Poesie und des Tanzes sch\u00e4mten und erst zufrieden seien , wenn ein Erfolg sich in Handel und Gesch\u00e4ft abzeichne . <EOS>\nSolche Bemerkungen wiederum machten ihn bei der damaligen Linken und den Widerspruch - 22 / 91 95", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0311.txt"}}
{"text": "Sozialisten , zu denen sich Senghor z\u00e4hlte und mit denen er sich als Staatschef auch international verb\u00fcndete , verd\u00e4chtig . <EOS>\nDoch eine sachliche Auseinandersetzung wurde immer schwieriger , da Senghor als Politiker und Pr\u00e4sident und nicht mehr als Philosoph und Dichter beurteilt wurde . <EOS>\nDie kritische Welt mass seine Gedanken und Texte an den Taten , der politischen Hilflosigkeit und den wirtschaftlichen Niederg\u00e4ngen . <EOS>\nDie Erkl\u00e4rung des Misserfolgs nach der Unabh\u00e4ngigkeit 1960 sowohl in Senegal als auch in Afrika generell wurde in Senghors N\u00e9gritude gesucht . <EOS>\nF\u00fcr die Sozialisten waren die Person und die Poesie von Senghor zu wenig sozialistisch , f\u00fcr Weltbank und Internationaler W\u00e4hrungsfonds konfus , d. h . <EOS>\nsozialistisch . <EOS>\nSenghor und die N\u00e9gritude gerieten allerorten zwischen Stuhl und Bank . <EOS>\nEr selbst sah in den tendenzi\u00f6sen Interpretationen ideologische Absichten und verstand diese als Resultat des Ost-West-Konflikts . <EOS>\nZur Zeit seines 85. Geburtstags hat sich die Weltkonstellation in jeder Hinsicht grundlegend ver\u00e4ndert . <EOS>\nSenghor selbst ist seit 1980 nicht mehr Pr\u00e4sident Senegals ; er hat sich aus eigenem Entschluss von der Politik zur\u00fcckgezogen und lebt je zur H\u00e4lfte in Senegal und Frankreich . <EOS>\nDer Ost-West-Konflikt , respektive der Kalte Krieg ist beendet . <EOS>\nAuf der einen Seite ist die Lage Afrikas insgesamt desolat , selbst dort , wo von N\u00e9gritude nie etwas zu sp\u00fcren war . <EOS>\nAndererseits ist ein Demokratisierungsprozess in Gang gekommen , der noch sehr diffus , aber unaufhaltsam ist . <EOS>\nWas ist N\u00e9gritude ? <EOS>\nScheinbar ist die Zeit reif f\u00fcr eine neue Diskussion \u00fcber N\u00e9gritude . <EOS>\nSie war nicht geplant . <EOS>\nDa erschien zur Buchmesse Senghors \" Mein Bekenntnis \", das er in aller Ruhe 1988 schrieb . <EOS>\nDoch auch unabh\u00e4ngig davon-gibt es Zuf\u00e4lle ? <EOS>\n- erschienen zwei wichtige Beitr\u00e4ge zur neuen Erschliessung der Welt der N\u00e9gritude : Hans-J\u00fcrgen Heinrichs \" Lebendige N\u00e9gritude \" und von Matthias O. Ezioba \" Afrikas Ort in den Weltkulturen : Brennpunkt Brasilien \". <EOS>\nGleichsam als Klammer kommt dazu das interessante Buch von Heinz Kimmerle , Philosophie in Afrika - Afrikanische Philosophie ; auch es weist neue Wege und tr\u00e4gt zu einer erweiterten Sicht bei . <EOS>\nNach f\u00fcnfundzwanzig Jahren bloss ethnozentrischer Sozialismus-Debatte kommt es endlich wieder zu einem Gespr\u00e4ch \u00fcber afrikanische Philosophie . <EOS>\nIch greife aus Senghors Essays , dem abgekl\u00e4rten Werk \" Mein Bekenntnis \", drei Schl\u00fcsselzitate zur N\u00e9gritude heraus . <EOS>\nSie deuten an , dass Senghor vieles in einem Wort ausdr\u00fcckte , dass jedoch diese Vielfalt eine Welt widerspiegelte , die \u00fcber die Macht des Wortes oder der Dichtung immer wieder ( prozessual ) geeint werden kann . <EOS>\nDas Wort : Das Wesentliche der N\u00e9gritude liegt im Wort : in der - gesungenen und getanzten - Dichtung . <EOS>\n.. <EOS>\nDie Handlung ist die Materialisierung des Wortes , ein Endergebnis . <EOS>\n\" Die Befreiung : \" Ich f\u00fcr meinen Teil definiere sie nochmals als ' Gesamtheit der Werte der schwarzen Zivilisation '. <EOS>\nImmerhin hat sich ihre Bedeutung seit den dreissiger Jahren , als Aim\u00e9 C\u00e9saire das Wort in seiner Zeitung ' L'\u00e9- 96 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0312.txt"}}
{"text": "tudiant noir ' herausbrachte , ver\u00e4ndert : es geht um den Kampf f\u00fcr die Befreiung aus den Ketten der kulturellen Kolonisierung , aber vor allem f\u00fcr einen neuen Humanismus . <EOS>\n\" Der aufhenfische Stil : \" Die N\u00e9gritude ist eine bestimmte Art , Mensch zu sein , vor allem als Mensch zu leben . <EOS>\nSie bedeutet Sensibilit\u00e4t und folglich mehr Seele als Denken . <EOS>\nCharakteristisch sind in dieser Hinsicht solche afrikanischen Ausdr\u00fccke wie ' ich will , dass du mich f\u00fchlst ' und nicht ' ich will , dass du mich verstehst '. <EOS>\nDiese Art zu f\u00fchlen wird am besten in der neuen Negerdichtung wiedergegeben , in der afrikanischen oder amerikanischen , franz\u00f6sisch- oder englischsprachigen . <EOS>\n.. <EOS>\nZur ' aufrechten N\u00e9gritude ' bekehrt , um mit Aim\u00e9 C\u00e9saire zu sprechen , haben wir uns nat\u00fcrlich als Neger ausgedr\u00fcckt , indem wir uns , wenn wir daran dachten , vom authentischen Stil unserers Volkes , ob antillisch oder negroafrikanisch , leiten liessen . <EOS>\n\" Und anschliessend zitiert Senghor Sartre , der das , was er meinte , f\u00fchlte , dachte , dichtete , lebte und zu tun versuchte , europ\u00e4isch und in unserer Tradition so aussprach und traf : \" So ist die N\u00e9gritude dialektisch ; sie ist weder nur noch vor allem das Aufbl\u00fchen atavistischer Instinkte ; sie stellt die \u00dcberschreitung einer von freien Denkentw\u00fcrfen definierten Situation dar . <EOS>\n\" Und Senghor f\u00fcgt unmittelbar bei : \" Diesen Satz sollte man sich merken . <EOS>\n\" Die Poesie : Sie ist f\u00fcr Senghor etwas Wesentliches , sein Herzst\u00fcck , seine Hacke der Kultivierung , das Werkzeug zum Bewusstwerden , zum Sich-Erw\u00e4rmen , zum Lieben , Sch\u00f6pfen , Werden und Meistern dessen , was mit dem Wort beschworen wurde . <EOS>\nEr steht in der Menschheitstradition derer , die \u00fcberzeugt sind : \" Im Anfang war das Wort . <EOS>\n\" Und welches Wort mit welchem Rhythmus - das macht genau das Wesen der Sch\u00f6pfung aus : ob skandiert , gesungen oder getanzt , ob eingegeben , getr\u00e4umt , nachgestottert , gelernt , diktiert , ob aufoktroyiert erhalten oder manipuliert eingefl\u00fcstert : immer ist es eine neue lebensbestimmende Variante einer Materialisierung des Wortes ; das Endergebnis dr\u00fcckt immer das Vorausgegangene mit aus . <EOS>\nDie Dichtung entspricht der Schmiede : beide sind in der Mythologie jeder Sch\u00f6pfungsgeschichte zentral . <EOS>\nZuviele in der Moderne haben der Wahl des Wortes in der Genesis kaum Beachtung geschenkt : sie sahen bloss das Resultat . <EOS>\nDoch dieses entspricht der Weise , wie Gott Yahwe sprach . <EOS>\nDie Wahl , Kombination und Aussprache der Worte bestimmen den nachfolgenden Rhythmus . <EOS>\nMehr noch : die Alliterationen , Assonanzen , Paronomasien , Wort- und Tonspiele bilden bereits die Grundlage der Verkn\u00fcpfungen und Vernetzungen , der Verwandschaf ten und Gemeinschaften . <EOS>\nDas macht die Grundlage entweder eines monodischen Gesangs oder der Polyphonie aus , und von hier kann Senghor auf Urspr\u00fcnge zur\u00fcckschliessen . <EOS>\nSenghor ist beispielsweise \u00fcberzeugt , dass Choral und Polyphonie afrikanischen Ursprungs sind . <EOS>\nMit seiner N\u00e9gritude stiess Senghor nicht - wie oftmals unterstellt - zur Wildheit zur\u00fcck , sondern stiess zum Wesen von Afrikan / t\u00e4t vor . <EOS>\nDie Sch\u00f6pfung geht in der Poiesis weiter und deshalb kann sie zur Waffe der Befreiung werden . <EOS>\n\" Und das wirksamste Instrument unserer Befreiung w\u00e4re die N\u00e9gritude , genauer gesagt die Poiesis : die Sch\u00f6pfung . <EOS>\n\" Widerspruch - 22 / 91 97", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0313.txt"}}
{"text": "Die M\u00efsc / iung : Sch\u00f6pfung oder / und Dichtung bedeutet , \" aus etwas Etwas machen \", d. h . <EOS>\neine amorphe und diffuse Masse kneten und mischen , bis sie Etwas - Konkretes und Bestimmtes ist . <EOS>\nDas Entscheidende in diesem Prozess der Sch\u00f6pfung / Dichtung ist das Mischen , das Resultat ist ein Ge-Misch . <EOS>\nMischen heisst Bez\u00fcge herstellen . <EOS>\nDiese stets sich \u00e4ndernde Schau der Mischung macht die afrikanische Macht der N\u00e9gritude aus ; doch sie wurde von Europ\u00e4ern zu einseitig , geradlinig oder gar rassisch verstanden . <EOS>\nF\u00fcr Senghor - so habe ich beim erneuten Durchgehen des Gesamtwerks den Eindruck gewonnen - bedeutet Mischung Verbr\u00fcderung / Verschwesterung und ist daher sozialistisch ; ist einbeziehend , verbindend , verkn\u00fcpfend , nach allen Mensehen ausgreifend und daher internationalistisch . <EOS>\nMeines Erachtens haben wir Europ\u00e4er \" Sozialismus \" aus afrikanischen M\u00fcndern ethnozentrisch missverstanden . <EOS>\nWir meinten , dass Senghor ( aber auch andere ) das Einheitliche zu stark betonen und alles \u00fcber einen Leisten schlugen . <EOS>\nDoch wenn von Mischung und Verkn\u00fcpfung ausgegangen wird , kann keiner jemals zu einem im europ\u00e4ischen Sinn reinen \" Neger-Sein \" kommen , da dieses von Anfang an nur in einer bestimmten Komposition und Symphonie von ' Versen ' bestand . <EOS>\nEine solche Mischung schliesst den Bezug zum gesamten historischen Ur-Material ein und daher auch eine durch den Ausspruch oder Poiesis ins Leben gerufene Partizipation mit ein . <EOS>\nErst vor diesem Hintergrund wird es klarer , warum Senghor die ganze Welt herbei-ziehen kann , zitiert , sie als Bild oder Metapher einsetzt , und doch nicht das meint , was bei uns assoziiert wird , wenn Hegel oder Marx als Namen im Text figurieren , wenn Ph\u00f6nizien und Brasilien ineinander\u00fcbergehen , wenn Heidegger oder Bergson auftreten , Tempels und Frobenius mitbegr\u00fcsst werden . <EOS>\nIn unserer Lekt\u00fcre sind das Beweis-Zitate , Autorit\u00e4ten , bei Senghor sind es Bez\u00fcge , Zug\u00e4nge : das ist der grosse Unterschied . <EOS>\nWas der in der Schweiz lebende Nigerianer Matthias Ezioba anhand von Brasilien erlebt hat und beschreibt , kommt all dem sehr nahe und w\u00fcrde nach Senghor der N\u00e9gritude nicht widersprechen , sondern sie geradezu ausmachen : \" Demnach ist , was die Schwarzen der Welt gebracht haben , in die sie wider Willen verpflanzt wurden , nicht eine ' N\u00e9gritude ', sondern etwas viel Wichtigeres : eine grosse sch\u00f6pferische Empfindsamkeit , eine Spannkraft , die sowohl der Kunst wie der Geschichte der Neuen Welt neue Bereiche er\u00f6ffnet hat . <EOS>\nDie kreolische , in Amerika aus Indianern und Europ\u00e4ern entstandene Klasse erreichte ihre volle Reife erst , als sie von der Empfindsamkeit der Schwarzen mitber\u00fchrt wurde . <EOS>\n\" Die Mischung ist gleichzeitig immer auch eine Synthese . <EOS>\nEzioba stellt diese gl\u00e4nzend am Beispiel Brasilien in seinem Buch dar . <EOS>\nEntkolonisierung F\u00fcr Senghor bedeutete eine Entkolonialisierung aufgrund seines Denkens , seiner Einsichten und Gedichte niemals ein Losl\u00f6sen , ein Abkoppeln , ein Aufl\u00f6sen des Ganzen und Zerlegen in Teile , wobei jeder Teil egoistisch Freiheit fordert und in der Verarmung endet , an Hunger stirbt . <EOS>\nLetzlich k\u00e4mpft 98 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0314.txt"}}
{"text": "er / sie um W\u00fcrde und den Respekt . <EOS>\nN\u00e9gritude war wohl mehr eine Chiffre , eine von ( zu ) vielen missverstandene Beschw\u00f6rung . <EOS>\nDass sie jedoch etwa f\u00fcnfundzwanzig Jahre lang eine Bewegung war , die beseelte und begeisterte , die Scharen wirklich zur Unabh\u00e4ngigkeit mitriss , die Massen aus der stummen Lethargie herausriss , die selbst Europ\u00e4er wachrief , eine Konstellation zu einer bestimmten Wahrnehmung schuf , hat gezeigt , dass N\u00e9gritude wirklieh mehr als Haut-Oberfl\u00e4che war . <EOS>\nSie war ein bedeutsamer Anfang der Entkolonisierung . <EOS>\nDoch nicht so , wie sie Linke oder auch Marxisten verstanden , die Senghor immer wieder , weil er sie in sein Denken einbezog , als einen der Ihren vereinnahmten . <EOS>\nEs war zuvieles Wunschdenken , Instrumentalisieren oder einfach ideologische Isolation . <EOS>\nSenghor st\u00f6rten seine Bindungen zu Frankophonie und Katholizismus , seine Vorliebe f\u00fcr Bergson und Frobenius niemals . <EOS>\nSo etwas hatte f\u00fcr ihn nichts mit Kolonialismus zu tun . <EOS>\nWas ihn f\u00fcr Afrika und alle Unterdr\u00fcckten st\u00f6rte , war das westliche Nichtzugestehen einer eigenst\u00e4ndigen afrikanischen Kultur und Seele , ihrer Geschichte und Personlichkeit . <EOS>\nDass diese Geschichte und Pers\u00f6nlichkeit etwas Gemischtes und somit eine Gemeinsamkeit ist , das st\u00f6rte ihn niemals . <EOS>\nDas , was im deutschen Titel \" Sprich deine Sprache , Afrika !\" von Michel Kayoya , dem ermordeten Priesterdichter aus Burundi , ausgedr\u00fcckt ist , das suchte Senghor . <EOS>\nAus diesem und solchem Sprechen w\u00fcrde eine neue Welt entstehen , darin w\u00fcrde Entkolonisierung stattfinden , w\u00e4re in Afrika wieder das im Werden , was es stets war . <EOS>\nSo ist Afrika - wenn es spricht und geh\u00f6rt wird - stets die Neue Welt . <EOS>\nDoch - und das ist die Dialektik - die eigene Sprache kann nicht in Besitz genommen werden oder rein bleiben , denn dann w\u00e4re es keine afrikanische Sprache mehr , deren Gr\u00f6sse das Herstellen von Bez\u00fcgen und das Einbeziehenk\u00f6nnen ist . <EOS>\nDas isolierte Original gibt es nicht ; das museal ausgestellte Authentische ist ruhend ein Verrat . <EOS>\nAusgang ist stets schon eine Synthese ; auch der Prozess muss synthetisieren ; das momentane Ende ist erneut Syn- \" these . <EOS>\nIm Wort Synthese atmet die Symbiose : Afrikanit\u00e4t ist letztlich der ewigallt\u00e4gliche Versuch des Zusammenlebens . <EOS>\nDie Mischung ist ein Zusammensein verschiedener Einheiten in der Vielfalt . <EOS>\nAfrika - das zeigt Senghor unerm\u00fcdlich - stand von Anfang an Dazwischen , zwischen Asien und Europa , zwischen W\u00fcste und fruchtbarster mitteleurop\u00e4ischer Landschaft , zwisehen Denk- und \u00d6ko-Systemen usw. Afrika ist so etwas wie in der \u00d6kologie ein System dazwischen , ein \u00d6koton . <EOS>\nLiteratur : ( die mich zum Nach- und \u00dcber-Denken anregte ) L\u00e9pold S\u00e9dar Senghor : N\u00e9gritude und Humanismus . <EOS>\nHerausg . <EOS>\nund \u00fcbertragen von Janheinz Jahn , D\u00fcsseldorf / K\u00f6ln 1967 . <EOS>\nL\u00e9opold S\u00e9dar Senghor : Mein Bekenntnis . <EOS>\nEssays . <EOS>\nAus dem Franz\u00f6sischen \u00fcbersetzt von Irene Widerspruch - 22 / 91 99", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0315.txt"}}
{"text": "Selle . <EOS>\nReclam-Verlag , Leipzig 1991 . <EOS>\nHeinz Kimmerle : Philosophie in Afrika . <EOS>\nAfrikanische Philosophie . <EOS>\nAnn\u00e4herungen an einen interkulturellen Philosophiebegriff . <EOS>\nEdition Qumran Campus Verlag , Frankfurt 1991 . <EOS>\nWole Soyinka : The Credo of Being and Nothingness . <EOS>\nSpectrum Books Ltd. , Ibadan 1991 . <EOS>\nHans-J\u00fcrgen Heinrichs : Lebendige N\u00e9gritude . <EOS>\nProbleme der afrikanischen Literatur . <EOS>\nBasler Magazin , Nr. 31 , 3. Aug. 1991 . <EOS>\nMatthias O. Ezioba : Afrikas Ort in den Weltkulturen . <EOS>\nBrennpunkt Brasilien . <EOS>\nNeue Z\u00fcrcher Zeitung , Nr. 213,14 . <EOS>\n/ 15. Sept. 1991 . <EOS>\nAi Imfeid : Vision und Waffe . <EOS>\nAfrikanische Autoren , Themen , Traditionen . <EOS>\nUnionsverlag , Z\u00fcrieh 1981 . <EOS>\nAi Imfeid : Afrika im Umbruch . <EOS>\nIn : Neue Wege , Heft 10 , Z\u00fcrich 1991 . <EOS>\nChristian Neugebauer Bilder Afrikas in Europa \u00dcber Versuche zur neokolonialen Ordnung des Fremden in der Philosophie und Ethnologie There are two ways of losing oneself : through fragmentation in the particular or dilution in the ' universal '. <EOS>\nA. C\u00e9saire , 1956 Weltweit kann man den Abbau von Demokratie und Menschenrechten und eine Restauration nationaler und religi\u00f6s-fundamentaler Kr\u00e4fte , gerade in Europa und den U. S. A. , beobachten . <EOS>\nNationalismus und religi\u00f6ser Fundamentalismus sind die konstitutiven Kr\u00e4fte der Begr\u00fcndung eines neuen Hegemonieverh\u00e4ltnisses zwischen dem \" Norden \" und dem \" S\u00fcden \". <EOS>\nBisher durchlief idealtypisch das Hegemonieverh\u00e4ltnis drei Stufen , die dialektisch ineinander \u00fcbergingen , d. h . <EOS>\ndie vorhergehende Form der Ausbeutung wird modifiziert unter Dominanz der neuen erhalten : Kolonialismus und Sklaverei ( Handelskapital ), Imperialismus ( Industriekapital ) und Neokolonialismus ( Finanzkapital ). <EOS>\nSeit 1980 ist die Hegemonie in die Phase der \" Rekolonialisierung \" ( Yusuf Bangura )( 1 ) oder des \" Neuen Imperialismus \" ( Lionel Cliffe)(2 ) getreten , die derzeit zwei Optionen in sich tr\u00e4gt : Erstens : Die \" unfreiwillige Abkoppelung \" ( Andr\u00e9 GunderFrank)(3 ). <EOS>\nIhr liegt unausgesprochen die These von Rosa Luxemburg zugrunde , wonach die kapitalistische Akkumulation f\u00fcr den Erhalt ihrer Bewegung der nichtkapitalistischen Formation in ihrer Umgebung bedarf ( 4 ). <EOS>\nZweitens : Die Vorbereitung des Dritten Weltkriegs des \" Nordens \" gegen den \" S\u00fcden \". <EOS>\nEin Krieg , bei dem es vor dem Hintergrund einer \u00f6kologischen , \u00f6konomisehen ( \u00dcberproduktion ) und sozialen Schere ( Kluft zwischen Arm und Reich wird immer gr\u00f6sser ; Ethnisierung , Feminisierung und Kontinentalisierung der Armut ) nicht mehr um blosse Unterwerfung geht , sondern um 100 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0316.txt"}}
{"text": "die Ausl\u00f6schung von Milliarden von Menschen . <EOS>\nKriegsziel ist das \u00dcberleben im Kapitalismus . <EOS>\nDie drei Scheren stellen den Kapitalismus vor die Alternative : entweder sich selbst oder die \u00fcberfl\u00fcssige Menschheit in einer als \" \u00d6kokrieg zur Wahrung der Demokratie \" verbr\u00e4mten Massenabschlachtung abzuschaffen , die in jedem Fall die nichteurop\u00e4ische Menschheit sein und treffen wird . <EOS>\n\" M-Day \" ( Mobilisation Day ) war der Golfkrieg . <EOS>\nAufgabe der Philosophie kann es sein , die Ordnung anderer darzulegen . <EOS>\nSie ist dann komparative Philosophiehistorie , die - als second order - drei Funktionen aufweisen kann : eine heuristische , eine humanistische und eine wissenschaftspolitische . <EOS>\n(5 ) Im folgenden Essay m\u00f6chte ich mich vor oben skizziertem Hintergrund in einer \" second-order\"-Analyse den vier dominanten Bildern Afrikas in Europa zuwenden - der Barbar , der He / de , der Exote und das Opfer - , die in verschiedensten Kombinationen den Neorass / smus als Kriegs / deo / og / e inhaltlich tragen , der seinerseits methodisch von der Ethnophilosophie gest\u00fctzt wird . <EOS>\nEs sind mythische Bilder , die nichts mit der Realit\u00e4t zu tun haben und ihr widersprechen ; diese Mythisierung der Realit\u00e4t Afrikas wird aber geleugnet . <EOS>\nDas Leugnen umschliesst die Beteuerung , was die ambivalente Struktur des rassistischen Denkens charakterisiert : \" Gleichzeitig wird die Rolle sichtbar , die der Mythos im rassistischen Denken spielt : Sofern es einen Unterschied gibt , wird er interpretiert , gibt es ihn jedoch nicht , so wird er erfunden . <EOS>\n\"(6 ) Um die \u00d6konomie der Darstellung zu wahren , versuche ich durch die Analyse selbst den drei Funktionen einer komparativen Philosophiehistorie einigermassen gerecht zu werden , um in der Schlussfolgerung Fragen der Menschenrechte vis-\u00e0-vis des Neorassismus zu er\u00f6rtern . <EOS>\nDer Fundus Die vier Figuren sind grunds\u00e4tzlich nur vor einem historischen Hintergrund zu verstehen ( 7 ), den ich beiseite lassen und bloss durch einige Bemerkungen zur Ethnologie , zur indirekten Herrschaft und zum \" Stamm \" andeuten m\u00f6chte . <EOS>\n\" Trotz allen Anspruchs auf Wissenschaftlichkeit hat die Anthropologie nichts vom Charakter einer orgiastischen Feier des ' primitiven ' Mensehen verloren . <EOS>\nSie liess sich in einen Prozess ein , der sich humanisierend gab , jedoch die koloniale Integration f\u00f6rderte Damit erh\u00e4lt sie den Charakter einer ' Kolonialwissenschaft '\" ( 8 ). <EOS>\nFrantz Fanon erkannte als erster den Herrschaftscharakter der Ethnologie bei der Einrichtung der indirekten Herrschaft : \" Die Kolonialisten sind es , die sich zu Verteidigern des Eingeborenenstils aufwerfen ,.. <EOS>\n.\"( 9 ), um der indirekten Herrschaft , die im grossen Stil sowohl im Rahmen des Neokolonialismus als auch Neuen Imperialismus praktiziert wird , und man daher weiterhin der Reproduktion der Folklore , der \" Tradition \", des Eingeborenenstils bedarf , eine administrativideologische Basis zu verleihen . <EOS>\nDem Projekt der Wahrung der Ethnizit\u00e4t , sprich dem Nationalchauvinismus , haftet weder in Afrika noch in Europa etwas Demokratisches an. Vielmehr pr\u00e4sentiert man eine nur oberfl\u00e4chlich kaschierte Kulturkreis- und Mentalit\u00e4tslehre \u00e8 la Leo Widerspruch-22 / 91 101", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0317.txt"}}
{"text": "Frobenius , die unverbl\u00fcmt in Apartheid-S\u00fcdafrika praktiziert wird . <EOS>\nTerence O. Ranger schrieb 1980 den heute klassischen Satz , der die kopernikanische Wende der kritischen Geschichtsschreibung Afrikas verortet : \" Die indirekte Herrschaft war dabei weniger Ausdruck einer unumg\u00e4nglichen Anerkennung der Tradition , als vielmehr ihrer komplizierten Erfindung . <EOS>\n\"(10 ) Anthony K. Appiah kommt von Rangers Thesen ausgehend zur richtigen Schlussfolgerung : \" Ironically , for many contemporary African intellectuals , these invented traditions have now acquired the status of national mythology ; and the invented past of Africa has come to play a role in the political dynamics of the modern state . <EOS>\nBut the reality is that the very category of the Negro is at root a European product : for the ' whites ' invented the Negroes in order to dominate them . <EOS>\nSimply put , the overdetermined course of cultural nationalism in Africa has been to make real the imaginary identities to which Europe has subjected us . <EOS>\n\"(11 ) Die m\u00e4chtigste und wirkungsvollste Waffe der imagin\u00e4ren Ethnologie zur kolonialen Integration war der Kult der Bodenst\u00e4ndigkeit , die Erfindung der \" St\u00e4mme \" unter dem Reinheitsgebot eines Kulturpurismus . <EOS>\nDer Historiker Archie Mafeje ( 12 ) demaskierte als erster den rassistischen Gehalt des Terminus \" Stamm \" und 1976 fragt Mahmood Mamdani : \" What is it that makes two million Norwegians a nation and just as many Baganda a tribe ? <EOS>\nThere is only one explanation : racism . <EOS>\n\"(13 ) Die imagin\u00e4re Ethnologie griff auf einen reichen Fundus der Vormeinungen zur\u00fcck , die man , wie bereits gesagt , in vier Bilder ordnen kann : der Barbar , der Heide , der Exote und das Opfer . <EOS>\nSie sind eingebettet in und perpetuieren zwei Formen der Ignoranz : die diffamierende und die institutionelle Ignoranz . <EOS>\nErstere billigt dem \" Afrikaner \" nur ein deformiertes Sein zu , das drei Behinderungen aufweist : Erstens , das ' kolonialisierte Ding ' ( Frantz Fanon ) wird als Kollektiv wahrgenommen , ist lediglich als Kollektiv authentisch . <EOS>\nEine Art von Kollektiv , das als endloser , geschichtsloser Brei der Gleichheit \" verstanden \" wird . <EOS>\nEine amorphe Masse , die keine Individualit\u00e4t hervorzubringen und diese , wenn \u00fcberhaupt , bloss von aussen zu erfahren vermag , zweitens . <EOS>\nUnd drittens , das ' kolonialisierte Ding ' hat m\u00f6glicherweise , unter Umst\u00e4nden eine Seele ( 14 ), kann aber gewiss nicht denken , was man wahlweise als Tugend oder Untugend zugibt . <EOS>\nEs sind so drei Achsen , \u00fcber die die Frage des ( dressierten ) Menschseins bzw. der ( dressierten ) Dehumanisierung gestellt wird : das Verm\u00f6gen der Individualisierung , das Verm\u00f6gen der Sprache und das Verm\u00f6gen des Denkens . <EOS>\nDie institutionelle Ignoranz ist die materielle Form der ersteren , d. h . <EOS>\nman findet z. B. kaum Vorlesungen zur Philosophie oder modernen Malerei Afrikas an europ\u00e4ischen Universit\u00e4ten ; es werden wenn meist gepfefferte Reste der Wildheit gelehrt . <EOS>\nAfrika ist f\u00fcr Europa ein besonders dunkler , besonders schwarzer und besonders profitabler Kontinent . <EOS>\nDas ' Fernrohr nach Afrika ' ( Ernst Bloch ) blickt auf die heissen , weissen kannibalischen W\u00fcnsche Europas . <EOS>\nBloch hat dies anl\u00e4sslich der Auff\u00fchrung des Kolonialfilms ' Trader Horn in Afrika ' ( 1927 ) geschrieben . <EOS>\nGrund und 102 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0318.txt"}}
{"text": "Hintergrund war die Auseinandersetzung mit dem Ethnologen Leo Frobenius , dessen Institut durch die tatkr\u00e4ftige Hilfe von Oswald Spengler begr\u00fcndet wurde und im Streit mit dem Institut f\u00fcr Sozialwissenschaft lag . <EOS>\nLeo Frobenius , der den Faschismus als die reinigende Kraft Deutschlands begr\u00fcsste , pr\u00e4gte massgeblich das Bild Afrikas in Deutschland : \" Er will die deutsche Seele , die er von der westeurop\u00e4ischen Nationalit\u00e4t absetzen will , im Umweg \u00fcber Afrika wiederfinden und damit zur Renaissance eines neu-alten Deutschtums beitragen . <EOS>\n\"(15 ) Bloch antwortete gegen Frobenius ' V\u00f6lkerpsychologie gewendet unter Bezug auf die damals wie heute prek\u00e4re soziale Lage in Deutschland : \" Eine D\u00fcnung Afrika l\u00e4uft hier h\u00f6chst widerspruchsvoll ins traute Heim , und sie w\u00e4re wieder nicht , wenn es einmal keine sechs Millionen Arbeitslose in Deutschland g\u00e4be , die das Kapital bet\u00e4uben will , und wenn nicht schon l\u00e4nger vorher b\u00fcrgerlicher Relativismus , als ideologische Dauerkrise , einem ' dumpfen Urlaut ', wie Hegel seinerzeit Afrika nannte , Bahn gebrochen h\u00e4tte . <EOS>\nSo inhuman und unsolid auf der einen Seite , so teuer auf der anderen zahlt die Gesellschaft die Voraussetzungen , unter denen der Archetyp ' Dunkler Erdteil ' kurz vor seinem dortigen Ende , aufnehmbar geworden ist . <EOS>\nUnd gef\u00e4hrlich schaffen diese Voraussetzungen besondere K\u00fcnste und Mittel , ja Verf\u00fchrungen der Reaktion . <EOS>\nSie liefern Wildheit und krude ' Natur ' ( als welche zwar dem verdinglichten Dasein nicht immer g\u00fcnstig sind ), sie liefern neben diesem zweideutigen Protest ebenso Masken , neue Masken und Fetische , hinter welchen sich die alten verstecken k\u00f6nnen , mit vollem Zuschuss modischer Irratio . <EOS>\nDiese neuen Masken sind Blut und Rasse Was die fr\u00fche b\u00fcrgerliche Aufkl\u00e4rung den sogenannten Primitiven und ihrer Natur zu wenig gab , gab ihnen sp\u00e4tb\u00fcrgerliche , dekadente Barbarei zuviel , trotz wie wegen des Imperialismus . <EOS>\n\"(16 ) Was afrikanische Ethnophilosophen sagen , findet gerade heute starkes Geh\u00f6r in Europa : Sie bereiten \u00fcber den Mythos vom ' ganz Anderen Afrika ' dem Neorassismus Blut und Boden . <EOS>\nDer Barbar und der Heide Der Barbar kann \u00fcberhaupt nicht sprechen und denken . <EOS>\nEine Besserung ist nicht m\u00f6glich , der Barbar wird nie sprechen und denken lernen , er bleibt ewig Brei und hat keine Seele . <EOS>\nSo das Urteil von Kant und Hegel \u00fcber Afrika ( 17 ). <EOS>\nH\u00fclsmann schreibt treffend : \" Ihr Denken reflektiert nicht nur die politische und \u00f6konomische \u00dcberlegenheit des Europ\u00e4ers , sondern zugleich jene einer christlichen Kultur . <EOS>\n\"(18 ) F\u00fcr Hegel ist Afrika kein geschichtlicher Kontinent , sondern geh\u00f6rt der geographischen Welt an. Der Mensch in Afrika ist v\u00f6llig dem Naturgeist verhaftet , was ihn in einen Zustand geistloser Barbarei ohne Gesetz und Moral setzt . <EOS>\nDie Sklaverei unter europ\u00e4ischer Hand bedeutet schon fast Erl\u00f6sung , gewiss ist sie f\u00fcr Hegel aber die Befreiung Afrikas aus der Barbarei . <EOS>\nSklaverei ist nicht nur legitim , sondern notwendig . <EOS>\nKant gibt daf\u00fcr die praktische Belehrung : der \" Neger \" ist nur durch Zwang einigermassen zur Vernunft zu Widerspruch-22 / 91 103", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0319.txt"}}
{"text": "bewegen . <EOS>\nJenen f\u00fchrt er dann auch minuti\u00f6s anhand der fachgerechten Z\u00fcchtigung des \" Negers \" aus : \" In den heissen L\u00e4ndern reift der Mensch in allen St\u00fccken fr\u00fcher , erreicht aber nicht die Volkommenheit temperierter Zonen . <EOS>\nDie Menschheit ist in ihrer gr\u00f6ssten Vollkommenheit in der Rasse der Weissen . <EOS>\nDie gelben Inder haben schon geringeres Talent . <EOS>\nDie Neger sind tiefer , und am tiefsten steht ein Teil der amerikanischen V\u00f6lkerschaften . <EOS>\n\" und \" Die Mohren . <EOS>\n.. <EOS>\nhaben eine dicke Haut , wie man sie denn auch nicht mit Ruthen , sondern gespaltenen R\u00f6hren peitscht , wenn man sie z\u00fcchtigt , damit das Blut einen Ausgang finde , und nicht unter der dicken Haut eitere . <EOS>\n\"(19 ), denn schliesslich \" Die Negers von Afrika haben von der Natur kein Gef\u00fchl , welches \u00fcber das L\u00e4ppische steigt . <EOS>\n( Es ist ) nicht ein einziger jemals gefunden worden , der entweder in der Kunst oder Wissenschaft , oder irgendeiner anderen r\u00fchmlichen Eigenschaft etwas Grosses vorgestellt habe . <EOS>\n . <EOS>\n . <EOS>\n . <EOS>\n\"(20 ) Geleugnet wird , dass \u00c4gypten und \u00c4thiopien afrikanische Experimente waren und ihr Einfluss auf Griechenland wird bis heute unterschlagen ( 21 ). <EOS>\nVergessen ist , dass nur zwanzig Jahre vorher der ghanaische Philosoph Anton Wilhelm Arno ( 1701-1748 ) in Halle und Wittenberg Philosophie lehrte , Capitein seine Dissertation in Leiden verfasste , Johannes Morus Vezir vom K\u00f6nigreich Sizilien im 12. Jahrhundert war , die Ehrung des thebischen Heerf\u00fchrers Mauritius ( 281 v. u. Z. ) 1240 durch den deutschen Kaiser Friedrich Ii ( 22 ) mit der Errichtung einer Statue des St. Mauritius ( als Afrikaner dargestellt ) in der Kapelle St. Kilian ( Magdeburg ), vergessen ist Juan Latino ( Professor an der Universit\u00e4t Granada , 1516-1597 ) oder St. Benedetto il Moro , der erste kanonisierte Afrikaner in der katholischen Kirche ( 1526-1589 ) und schliesslich sei Heinrich I ( 1495-1536 ) als erster schwarzer Bischof von Utica und Kongo erw\u00e4hnt . <EOS>\nEs wurde ignoriert ; wie auch nachfolgende Generationen europ\u00e4ischer Intellektueller die Passagen von Kant und Hegel \u00fcber Afrika stets \u00fcbergingen und nie einer Kritik unterwarfen , stattdessen aber \u00fcber die hohen Ideale der Vernunft reflektierten , ohne sich und sie auch nur einmal aufschauen zu lassen . <EOS>\nDie Vernunft wurde zu einer Gefangenen Europas , domestiziert und unterworfen als Produzent von Wissen . <EOS>\nDer Heide kann zwar reden , aber er stammelt . <EOS>\nDer Heide ist auch amorphe Masse , er kann aber durch die Mission individualisiert werden . <EOS>\nWas immer der Heide sagt , er dokumentiert damit nur seine Inkompetenz . <EOS>\nDer Heide ist der Inkompetente , der nicht wirklich reden kann . <EOS>\nEr kann aber die allgemeine Sprache lernen , ohne sie allgemein anwenden zu d\u00fcrfen . <EOS>\nMan misstraut ihm und dem eigenen Erziehungserfolg . <EOS>\nJede noch so kleine Abweichung bedeutet schon H\u00e4resie und Verrat . <EOS>\nDiese Haltung ist cum grano salis die dominante Tendenz im Christentum , besonders in der katholischen Kirche . <EOS>\nDie conditio ignorantibus wurde zum Credo des Christentums : \" Die verheissungsvollen Anf\u00e4nge der Afrikaforschung wurden im Mittelalter nicht fortgesetzt . <EOS>\nVielmehr erfolgte im christliehen Abendlande unter dem \u00fcberm\u00e4chtigen Einfluss der Kirche ein tiefer Verfall aller wissenschaftlichen Bestrebungen . <EOS>\n\"(23 ) Durch den Fluch Noahs wurde Afrika das Irdische Fegefeuer , der Ort des 104 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0320.txt"}}
{"text": "Unglaubens , des Heidentums : Die Beatus-Karte , eine Illustration zum Kommentar der Apokalypse des Johannes von Beatus ( 775 ), setzt Afrika gegen\u00fcber dem Paradies im Osten als das Antiparadies schlechthin ( Beatus-Karte von Osma , 1086 ). <EOS>\nSallust beschrieb Afrika ; von zwei V\u00f6lkern bewohnt , den G\u00e4tuler und Libyes . <EOS>\nBeide waren roh in der Sitte und ern\u00e4hrten sich vom Gras . <EOS>\nDies wurde von Isidor von Sevilla ( 636 ), der das mitteialterliehe christliche Bild Afrikas schlechthin pr\u00e4gte , in seiner Etymologiae \u00fcbernommen und schaurig ausgemalt . <EOS>\nOrigines ( 300 ) sah in der schwarzen Hautf\u00e4rbe ein Zeichen der S\u00fcnde ; durch den \u00dcbertritt zum Christentum , so Origines , k\u00f6nne der Heide seine schwarze Hautfarbe verlieren(24 ). <EOS>\nF\u00fcr Hieronymus waren schliesslich die ' \u00c4thiopes ', die Schwarzen , das Volk der S\u00fcnde schlechthin , die nicht nur das ausgew\u00e4hlte Volk Gottes , die Juden , verfolgt hatten , sondern in ' blutigen , schwarzen und grausamen Br\u00e4uchen ' leben(25 ). <EOS>\nIm Christentum des Mittelalters gab es zwei miteinander zu einer Ikone verbundene Bilder der ' \u00c4thiopes ', des Schwarzen : \" Die Deutung des ' \u00c4thiops ' als Volk der Heiden oder Ungl\u00e4ubigen sowie ihre Beziehung zum Teufel . <EOS>\n\"( 26 ) Afrika war im christlichen Mittelalter der exklusive Orte der Fabelv\u00f6lker , bizarrer Tierwelten und des Teufels ; dem Basilisken , der die Erde verbrennt und durch Blicke t\u00f6tet . <EOS>\nUnd das Sekretariat des Heiligen Stuhles Pro Non-Christianis lehnt bis heute den Dialog mit afrikanischen Religionen als Sackgasse ab : \".  . <EOS>\n. the dialogue with the leaders of this religion ( gemeint die traditionelle afrikanische Religion ) will only lead to a blind alley . <EOS>\n\"( 27 ) Der Exote und das Opfer Geschichtsm\u00e4chtig folgten diese den vorher skizzierten Bildern ; der Exote dem Heiden und das Opfer dem Barbaren , wiewohl historisch-faktisch diese vier Bilder stets gleichzeitig anwesend waren und sind , was ich hier aber beiseite lasse . <EOS>\nDie Bilder vom Exoten und Opfer bedingen sich wechselseitig und gehen oft ineinander \u00fcber . <EOS>\nIhre realpolitische Wechselhaftigkeit m\u00f6chte ich anhand der Entwicklungspolitik erl\u00e4utern . <EOS>\nDer Exote kann , wie der Heide , reden , sich aber grunds\u00e4tzlich nur schwer verst\u00e4ndlich machen . <EOS>\nEr braucht einen \u00dcbersetzer , der die partikulare Vernunft des Exoten in die Sprache einer allgemeinen Vernunft , eines allgemeinen Weltbildes , einer allgemeinen Theologie \u00fcbersetzt . <EOS>\n\u00dcbersetzt werden exemplarische Reden von exemplarischen Individuen , die das Breitufn repr\u00e4sentieren und Zeugenschaft f\u00fcr die Echtheit des Breis ablegen . <EOS>\nStellen sie einen anderen Brei vor oder verweigern sie ihn gar , sind sie nicht mehr exemplarisch : Der Exote kann niemals aus seiner instrumentalisiert-partikularen Vernunft treten , vermag er es dennoch , ist er nicht mehr authentischer Exote . <EOS>\nDie unbefragte Normalit\u00e4t ist dabei Europa , der wahlweise \" christliche \", \" vern\u00fcnftige \", \" demokratische \" oder \" existentialistisch \" europ\u00e4ische Mensch . <EOS>\nDer Exote dient nicht nur zur Illustration der Wahrheit des Allgemeinen , die sich im Partikularen widerspiegelt und nur entdeckt , mithin zur Widerspruch-22 / 91 105", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0321.txt"}}
{"text": "allgemeinen Sprache gebracht werden will , sondern als Mahnung des eigenen Abfallens von den wahren Werten , der eigenen Degeneration , die man aber letztlich aus eigener Kraft \u00fcberwinden kann , was der Exote nicht vermag . <EOS>\nDer bloss exotische Blick f\u00fchrt nicht zum Anerkennen des Anderen . <EOS>\nEs ist ein Blick von oben , bei dem die Differenz im Sinne einer Kulturkreislehre als tour de force gefeiert wird ; Man f\u00e4llt in den Taumel des Kulturrelativismus , in dem nur oberfl\u00e4chlich die Rede der Objektivit\u00e4t aufgegeben wird . <EOS>\nR\u00fcssel schreibt treffend : \" Es gibt eine Sorte ungemein \u00fcberlegener Menschen , die gerne versichern , alles sei relativ . <EOS>\nDas ist nat\u00fcrlich Unsinn , denn wenn alles relativ ist , g\u00e4be es nichts , wozu es relativ sein k\u00f6nnte . <EOS>\n\"(28 ) Der Exotismus leitet eine subtile Entm\u00fcndigung ein , die er auch noch als \u00dcberwindung des Eurozentrismus ausgibt : Recht in Afrika wird zu Brauchtum , Kunst zu Folklore , Religion zu Animismus . <EOS>\nEinparteiendiktaturen zu afrikanischem Sozialismus und Philosophie zu Ethnophilosophie . <EOS>\nDabei wird nicht nur umbenannt , sondern im Namen von \" Tradition \", die tats\u00e4chliehe Kunst , die tats\u00e4chliche Philosophie in Afrika ausgeblendet . <EOS>\nDer exotisehe Blick ist so eine doppelte Denunziation , in dem Afrika durch die Instrumentalisierung des Allgemeinen und Partikul\u00e4ren \u00fcberdeterminiert wird . <EOS>\nEs ist nicht nur der Andere , sondern der radikal Andere . <EOS>\nHauptvertreter dieser Tendenz ist die Ethnologie im allgemeinen und Placide Tempels im Besondern , dessen Ethnophilosophie ich unten vor dem Hintergrund des Neorassismus n\u00e4her besprechen will . <EOS>\nDas Opfer kann , wie der Barbar , nicht sprechen , kann aber die allgemeine Sprache lernen . <EOS>\nMan sucht den \" Afrikaner \" in kommunistischer , christlieher , liberaler oder kapitalistischer Maske , der sich aus einer vorgestellt amorphen Masse erhoben hat und angehalten wird , die jeweilige Dressur der Humanit\u00e4t hegemonial zu verwalten . <EOS>\nDie Normalit\u00e4t und Dogmen , denen sich der Andere zu unterwerfen hat , sind klar definiert - zumindest glaubt man es - und vorgeschrieben . <EOS>\nErhebt sich der \" Afrikaner \" nicht vorschriftsm\u00e4ssig aus seinem inferioren Sein , bleibt er der Verdammte dieser Erde . <EOS>\nDer gesetzm\u00e4ssig korrekt erhobene \" Afrikaner \" dient der Illustration , dass man aus ihm etwas machen kann und zwar derart vorbildlich , dass man ihn erst gar nicht sprechen lassen muss , man spricht gleich am liebsten f\u00fcr den \" Afrikaner \" und damit f\u00fcr sich selbst , wie Aim\u00e9e C\u00e9saire un\u00fcbertrefflich erkannt hat : \" Hier muss eine wahrhaft kopernikanische Wende vollzogen werden , so sehr hat sich Europa von den \u00e4ussersten Rechten bis hin zur \u00e4ussersten Linken die Gewohnheit eingenistet , f\u00fcr uns zu handeln , f\u00fcr uns zu denken es ist zur Gewohnheit geworden , uns das Recht auf einen eigenen Willen streitig zu machen ( 29 ). <EOS>\nDie realpolitische Synthese in der \" Entwicklungshilfe \" Afrikanische Intellektuelle , wie Ola , Amin , Nkrumah , Cabrai oder Kofi,erkannten , dass die Entwicklungshilfe eines der m\u00e4chtigsten Instrumente des Neokolonialismus zur Einrichtung und Erhaltung einer globalen Apartheid darstellt ( wer dies bestreiten m\u00f6chte , soll sich nur einmal die Visa-Modalit\u00e4- 106 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0322.txt"}}
{"text": "ten europ\u00e4ischer Staaten gegen\u00fcber dem ' S\u00fcden ' oder die GATT-Abkommen in Erinnerung rufen ). <EOS>\nIn der praktizierten Entwicklungshilfe kommt es zum Zusammenwirken der beiden Afrikabilder Exote und Opfer ( wie die Bilder Barbare und Heide zusammenwirkten bei der Legitimierung des Imperialismus ). <EOS>\nDie beiden dominierenden Entwicklungshilfestrategien - Traditionalisten und Modernisten - setzen den \" Afrikaner \" nicht nur als Objekt , sondern als passives Objekt . <EOS>\nEs werden von europ\u00e4ischen Experten im Interesse europ\u00e4ischer Exporte und Handelsbilanzen Entwicklungsstrategien entwickelt und exekutiert . <EOS>\nAfrikanische Experten werden nur sehr unernst herangezogen , und wo von Partnerschaft die Rede ist , dann nur mit einer ausgesuchten Elite , sei es eine sogenannte traditionelle oder moderne . <EOS>\nIm besten Fall wird er zum aktiven Objekt , man spricht dann von Partnerschaft oder Dialog . <EOS>\nGrunds\u00e4tzlieh wird er aber immer als das Problem , als derjenige , der sich grunds\u00e4tzlich zu \u00e4ndern habe , definiert , worin der Objektcharakter , sprich die Opferrolle , unverbl\u00fcmt entgegentritt . <EOS>\nDamit wird auch die Illusion verkauft , wenn er sich - als Instrumentalisiert-Partikulares , sprich Gemeinschaft , Nation oder Staat isoliert - nur ver\u00e4ndern und anpassen lasse , werde sich sein Los zum Besseren wenden , womit die Internationalen Ausbeutungsstrukturen als das Allgemeine - hinreichend vernebelt sind und selbst vernebeln . <EOS>\nWer kann aber Opfer sein , dem man die Zivilisation , die Belohnung und das Gl\u00fcck versprechen darf ? <EOS>\nNicht ein jeder ! <EOS>\nDer Barbar ist dazu ebensowenig geeignet wie der Heide ; es kann nur der Exote , der edle Wilde sein , den man als den Anderen , als die Differenz liest , aber eben nur eine eingeschr\u00e4nkte und objekthafte Differenz gestattet , die der vorgeblichen preperatio evangelica oder civilisationis zu dienen vermag : womit aber nicht gesagt ist , dass viel mehr gewonnen w\u00e4re , wenn man den Anderen eine subjekthafte Differenz einr\u00e4umt ; dies steht aber hier jetzt nicht zur Diskussion . <EOS>\nDas Opfer verh\u00e4lt sich in der relationalen missionarischen Differenz , d. h . <EOS>\neine Besserung ist m\u00f6glich . <EOS>\nDas Opfer wird in der Maske des Staates in Afrika wahrgenommen und gesucht , der zum Hauptagenten der Entwicklungshilfe wird , die damit im Grunde nur diktatorische Staaten und die eigenen Interessen st\u00fctzt . <EOS>\nDer Staat wird als Organisation , ja als Garant f\u00fcr Entwicklung angesehen , wiewohl genau das Gegenteil zutreffend ist ( 30 ). <EOS>\nDer Barbar und der Heide verhalten sich dazu in der kriegerischen absoluten Differenz , d. h . <EOS>\neine Besserung ist nicht m\u00f6glich : Sie sind die auszurottenden Feinde . <EOS>\nDer Brei wird nicht serviert , man holt ihn sich selber . <EOS>\nDer Exote und das Opfer gehen in der Entwicklungshilfe die realpolitische Synthese der Kulturen ein . <EOS>\nDie Entwicklungshilfe hat , wie zuerst gesagt , argumentativ zwei Wege offen und bisher beschritten : die Modernisten und Traditionalisten . <EOS>\nDie ersteren geben ihre Entwicklung als Modernisierung aus ; hier sind die Kapitalinteressen offensichtlich und brauchen nicht weiter besprochen zu werden . <EOS>\nDie Traditionalisten wollen grunds\u00e4tzlich bewahren , h\u00f6chstens mit \" angepasster \" Technologie operieren , die vorzugsweise von europ\u00e4ischen Experten ausgearbeitet wird , womit schon in der Wortwahl die Unaufrichtigkeit signalisiert ist . <EOS>\nMan muss hier weiter fragen , an wen und Widerspruch - 22 / 91 107", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0323.txt"}}
{"text": "was \" angepasst \", und ob im entwicklungspolitischen Kontext \" angepasst \" nicht eigentlich \" entm\u00fcndigt \" bedeutet . <EOS>\nAber die Bewahrung sogenannter traditioneller Strukturen , die zumeist aus der gr\u00fcndlichen Anpassung dem Kolonialsystem entsprungen oder Erfindungen der Anthropologen zur Aufrechterhaltung des indirect rule sind und waren , f\u00fchren zur Aufrechterhaitung und Vertiefung kapitalistischer Ausbeutung , d. h . <EOS>\ndes Neokolonialismus , eines indirect rule im grossen Massstabe . <EOS>\nPascal Bruckner bemerkt in seinem Buch ' Das Schluchzen des weissen Mannes ' zu Recht , dass wer heute \" Tradition \" beschw\u00f6rt , den status quo verteidigt ( 31) . <EOS>\nEs ist dies zugegebenerweise keine neue Erkenntnis , aber eine gr\u00fcndlich vergessene : \" Innerer Markt vom Standpunkt der kapitalistischen Produktion ist kapitalistischer Markt . <EOS>\nIst diese Produktion selbst als Abnehmerin ihrer eigenen Produkte und Bezugsquellen ihrer eigenen Produktionselemente . <EOS>\n\u00c4usserer Markt f\u00fcr das Kapital ist die nichtkapitalistische soziale Umgebung , die seine Produkte absorbiert und ihm Produktionselemente und Arbeitskr\u00e4fte liefert . <EOS>\nDie L\u00f6sung liegt . <EOS>\n.. <EOS>\nin dem dialektischen Widerspruch , dass die kapitalistische Akkumulation zu ihrer Bewegung nichtkapitalistischer sozialer Formationen als ihrer Umgebung bedarf ...\"( 32 ), welchen Territorien , Religionen , Sprachen , Identit\u00e4t und Kultur durch die Macht zugewiesen werden . <EOS>\nDer Neorassismus Beim Neorassismus handelt es sich um ein transnationales , besonders europ\u00e4isches Ph\u00e4nomen , das vor dem Hintergrund des Ausbaus der ' Festung Europas ' zu begreifen ist(33 ). <EOS>\nDer Neorassismus hat nach Etienne Balibar einen dreifachen historischen Ursprung : die Reconquista , den Antisemitismus und die Entkolonialisierung seit 1945 . <EOS>\nLetzteren m\u00f6chte ich anhand der Ethnophilosophie vis-\u00e0-vis Afrika skizzieren . <EOS>\nWas ist Neorassismus ? <EOS>\nBalibar umschreibt den Neorassismus folgendermassen : \" Der neue Rassismus ist ein Rassismus der Epoche der ' Entkolonialisierung ', in der sich die Bewegungsrichtung der Bev\u00f6lkerung umkehrt und sich zugleich die Aufspaltung der Menschheit innerhalb eines einzigen politisehen Raumes vollzieht . <EOS>\nIdeologisch geh\u00f6rt der gegenw\u00e4rtige Rassismus , in den Zusammenhang eines ' Rassismus ohne Rasse ' eines Rassismus , dessen vorherrschendes Thema nicht mehr die biologische Vererbung , sondern die Unaufhebbarkeit der kulturellen Differenz ist : Eines Rassismus , der nicht mehr die \u00dcberlegenheit bestimmter Gruppen und V\u00f6lker \u00fcber andere postuliert , sondern sich darauf ' beschr\u00e4nkt ', die Sch\u00e4dlichkeit jeder Grenzverwischung und die Unvereinbarkeit der Lebensweisen und Traditionen zu behaupten . <EOS>\n\"(34 ) Man hat es mit einem kulturalistischen Naturalismus zu tun , in dem die Argumentationsbewegung vom biologisch zum soziologisch Signifikanten verl\u00e4uft . <EOS>\nDie eigentliche Problematik liegt in den Kriterien , die die Differenz der Kulturen weniger in der Differenz per se als Konzept denken . <EOS>\nIn den meist unausgesprochenen Kriterien liegt das Projekt der Hierarchisierung und Ghettobildung . <EOS>\nDie Krankheit ist die Vermischung und die Pr\u00e4vention 108 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0324.txt"}}
{"text": "der Krankheit findet in der und durch die institutionell etablierte Kultur statt . <EOS>\nDie Gleichheit der Kulturen ist derart eine scheinbare und hat die Hegemonie der Einen Grossen Kultur als stille Voraussetzung . <EOS>\nWeitere Voraussetzung f\u00fcr die Pr\u00e4vention ist , neben der Institutionalisierung , die Fixierung aller Kulturen durch Kulturkreis- und Mentalit\u00e4tslehren und Nationalismen , im Falle Afrikas die Neuauflage der \" Stammeskulturen \" und der Ethnophilosophie . <EOS>\nDie Institutionalisierung und Fixierung werden dabei durch die doppelte Denunziation und dem Einkochen zu Breie durch die vier Mythen betrieben . <EOS>\nDas Thema der Minderwertigkeit ist scheinbar weniger wichtig als das der unaufhebbaren Andersartigkeit(35 ), was sich in den Satz fassen l\u00e4sst : \" Jede weisse Nation ist ideell die ' weisseste ', d. h . <EOS>\nzugleich die elit\u00e4rste und universalistischste . <EOS>\n.\" ( 36 ). <EOS>\nDer Rassismus stellt eine f\u00fcr den Nationalismus - als fiktive Ethnizit\u00e4t - stets notwendige Tendenz seiner Herausbildung dar(37 ). <EOS>\nDer Rassismus ist nicht Ausdruck des Nationalismus , sondern seine innere Erg\u00e4nzung . <EOS>\nNationalismus ist , zeitweise , in V\u00f6lkerrecht gekleideter Rassismus . <EOS>\nDer Neorassismus weist zusammenfassend zwei Argumente auf : die Homogenit\u00e4t , als imaginierte , der jeweiligen ' Kultur ' ( via Identit\u00e4t , Nation , Tradition etc. ) inh\u00e4rente , und die Unaufhebbarkeit der durch diese scheinbare , aber nicht weniger reale Homogenit\u00e4t gesetzten Differenz , die derart mannigfache Formen annehmen kann , dass dabei die Ethnophilosophie und die Apartheid die beiden m\u00f6glichen Extreme der Hegemonieaus\u00fcbung darstellen . <EOS>\nBeiden Formen ist gemeinsam , dass sie einen einheitliche / n Kultur(-kreis ) annehmen , Identit\u00e4ten ohne Fransen quer durch Raum und Zeit , einen Kulturpurismus , der sich der statischen Reinheit und Selbstgen\u00fcgsamkeit verpflichtet . <EOS>\nPierre-A . <EOS>\nTaguieff nennt dies die \" defensive Barbarei \", die nicht das Fremde und Unreine ausrotten will , wie die \" offensive Barbarei\",-sondern den status quo der Unterwerfung \u00fcber die letztlich doch nur scheinbare Anerkennung der jeweiligen Kultur und Identit\u00e4t aufrechterhalten will(38 ). <EOS>\nDer Begriff Kultur steht entleert und enthistorisiert da und meint eigentlich institutionalisiert verordnete Folklore . <EOS>\nEthnophilosophie Vom bisher Gesagten ist der Ber\u00fchrungspunkt zur klassischen Ethnophilosophie(39 ), und nur mit dieser m\u00f6chte ich mich hier auseinandersetzen , leicht zu erkennen , ruft man sich die Beschreibung der Ethnophilosophie nach Paulin J. Hountondji in Erinnerung : \"... to reconstruct a particular Weltanschauung , a specific world view , commonly attributed to all Africans , abstracted from history and change and , moreover , philosophical , through an interpretation of the customs and traditions , proverbs and institutions . <EOS>\n.. <EOS>\nconcerning the cultural life of African peoples . <EOS>\n\"(40 ) Die klassische Ethnophilosophie , repr\u00e4sentiert durch Placide Tempels ' Werk ' Bantu-Philosophy'(41 ), stellt drei zentrale Thesen vor : 1. Die \" Afrikaner \" k\u00f6nnen keine Philosophie im eigentlichen Sinne vorweisen ; 2. die \" Philosophie \" der \" Afrikaner \" ist eine kollektive , unbewusste Weltanschau-WIDERSPRUCH - 22 / 91 109", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0325.txt"}}
{"text": "ung und 3. die \" Philosophie \" der \" Afrikaner \" weist eine distinkte Ontologie auf ( Sein-Kraft ), die aber dem \" Afrikaner \" nicht bewusst ist und ihm durch den Europ\u00e4er zum Bewusstsein gebracht werden muss . <EOS>\nTempels tritt als Agent der ' normalisierenden ' Macht auf , die sich die ihr instrumentellen Identit\u00e4ten schafft und durchsetzt : Ideell erscheinen alle Kulturen als formal gleichwertig , was aber niemand ernsthaft glaubt . <EOS>\nVielmehr meint man eine Gleichheit in der Apartheid , in der Identit\u00e4ten fest- und vorgeschrieben werden und man ihre Reinheit und Unvereinbarkeit behauptet . <EOS>\nOder man tritt in einen sterilen , restriktiven Dialog , der eine fiktive Differenz beschw\u00f6rt und instrumentalisiert , um Br\u00fcckenk\u00f6pfe der Macht zu schaffen . <EOS>\nDie formale Gleichheit schreibt die \u00f6konomische Ungleichheit fort . <EOS>\nGanze Kontinente werden als Bantustans und Subbantustans eingerichtet , was eine Zangenbewegung der Intervention als legitim ausgeben m\u00f6chte : die Rettung des Instrumentalisiert-Partikularen oder des Instrumentalisiert-Allgemeinen . <EOS>\nDas Opfer antwortet auf die Asymmetrie(41 ) der Macht mit zwei Strategien : die Aufl\u00f6sung in das Instrumentalisiert-Allgemeine oder die Zersplitterung in das Instrumentalisiert-Partikulare . <EOS>\nDamit meine ich jenes Partikulare und Allgemeine , die durch die Strategie der doppelten Homogenisierung und Denunziation definiert und geschaffen werden , wie ich am Beispiel der vier Bilder Afrikas auszuf\u00fchren versuchte . <EOS>\nW. as das Instrumentalisiert-Partikulare und Instrumentalisiert-Allgemeine sind , ist nicht durch die Vernunft begr\u00fcndet , sondern durch Macht und Dogma , oder wie Foucault es formuliert hat : \" Der Mensch , von dem man uns spricht und zu dessen Befreiung man einl\u00e4dt , ist bereits in sich das Resultat einer Unterwerfung , die viel tiefer ist als er . <EOS>\nEine ' Seele ' wohnt in ihm und schafft ihm eine Existenz , die selber ein St\u00fcck der Herrschaft ist , welche die Macht \u00fcber den K\u00f6rper aus\u00fcbt . <EOS>\n\"(43 ) Als j\u00fcngstes Beispiel kann man den franz\u00f6sischen Afrikanisten Jean Copans zitieren ; er sieht Afrika als das Opfer und m\u00f6chte auch gleich f\u00fcr das Opfer sprechen : \" Our hypotheses have to be put into practice and into question through the daily creation of African political life . <EOS>\n\"(44 ) Er setzt Europa unbegr\u00fcndet als Vorbild f\u00fcr Demokratie , was beides nicht stimmt , weder Vorbild noch demokratisch . <EOS>\nDurch den ( manipulierten ) Willen des Volkes , im Namen des Volkes k\u00f6nnen und wurden Diktaturen und Faschismus eingerichtet , aber niemals auf Grundlage der Menschenrechte . <EOS>\nAuf die Menschenrechte kann sich keine Diktatur - ohne nicht die Einrichtung von doppelten Standards - berufen . <EOS>\nIch denke , es ist von gr\u00f6sserer Bedeutung und Eindeutigkeit die allgemeine und reale Durchsetzung der Menschenrechte , ohne Ausnahmen und doppelte Standards zu dulden , konsequent anzustreben , als ein sehr unklares , eurozentrisches Demokratiemodell f\u00fcr die Welt und insbesondere f\u00fcr Afrika zu verordnen . <EOS>\nDie doppelten Standards zu verorten und zu kritisieren , ist die grosse Aufgabe der Vernunft und dabei erscheint es mir wichtig , dass die Vernunft ihre bisher eingegangene Komplizenschaft mit der Macht aufk\u00fcndigt , zumindest hinterfragt ; das Problem der Vernunft ist nicht das Zuviel sondern das Zuwenig : wie Wiredu einmal treffend gesagt hat . <EOS>\nNicht , dass mit der Realisierung der Menschen- 110 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0326.txt"}}
{"text": "rechte die beste aller m\u00f6glichen Welten damit Wirklichkeit ist , aber es ist ein grosser Schritt zu einer Besserung getan . <EOS>\n\u00dcber den m\u00f6glichen repressiven Charakter der Menschenrechte diskutiert sich besser : vor dem Hintergrund der garantierten Redefreiheit , dem garantierten Rederecht und was die neunundzwanzig Artikel der Menschenrechtskonvention f\u00fcr Mann und Frau noch versprechen . <EOS>\nAnmerkungen 1 ) Vgl. Y. Bangura , Crisis and Repression in Africa : National Seifdetermination Undermined , in : Zast Nr. 2(1988 ). <EOS>\n2 ) Vgl. L. Cliffe , Africa in A New World Order , in : Roape Nr. 50 ( 1991 ). <EOS>\nL. Cliffe versteht unter ' Neuen Imperialismus ' den Aufkauf von Grund und Boden durch Finanzmultis \u00fcber die debt-to-nature Option des Imf und Ibrd . <EOS>\n3 ) \" Die Antwort des Kapitals ist klar : Es muss diese Menschen vergessen . <EOS>\nDeshalb heisst es f\u00fcr ganze V\u00f6lker nun : Good bye . <EOS>\n\" ( A. G. Frank , Widerstand im Weltsystem , Wien 1990 , S. 197- 198 ) und \" Africa , on the other hand , can safely be ignored . <EOS>\n\" ( E. Hutchful , Eastern Europe : Consequences for Africa , in : Roape Nr. 50 ( 1991 ), S. 59 ). <EOS>\n4 ) Vgl. R. Luxemburg , Die Akkumulation des Kapitals , Leipzig 1921 . <EOS>\n5 ) Vgl. F. M. Wimmer , Interkulturelle Philosophie , Wien 1990 . <EOS>\n6 ) A. Memmi , Rassismus , Frankfurt A. Main 1987 , S. 56. H. Odera-Oruka hat dieses Man\u00f6ver mit beissender Kritik beschrieben ; es ist die Strategie der doppelten Entm\u00fcndigung : Einmal wird ein Ph\u00e4nomen denunziatorisch ausgemacht , als z. B. Aberglaube , Fetischismus etc. , um dieses dann in einer jovialen Wendung als Religion anzuerkennen , aber nur als afr / ka / i / sche Religion , nicht als Religion per se : \" What may be superstition is paraded as \" African religion \", and the white world is expected to endorse that it is indeed a religion but an African religion . <EOS>\nWhat in all cases is a mythology is paraded as \" African philosophy \", and once again the white culture is awaited to endorse that it is indeed a philosophy but an African philosophy . <EOS>\nWhat is in all cases a dictatorship is paraded as \" African democracy \", and the white culture is again expected to endorse that it is so. And what is clearly a de-development or pseudo-development is described as \" development \"; and again the white world is expected to endorse that it is development but of course \" African development \". <EOS>\n( H. Odera-Oruka , Mythologies As African Philosophy , in : East African Journal , Nr. 10 ( 1972 ), S. 45 ). <EOS>\n7 ) Vgl. J. Iliffe , The African Poor , Cambridge 1987 ; O. p'Bitek , Artist The Ruler , Nairobi 1986 ; T. Lo Liyong , Another Last Word , Nairobi 1990 ; Mongo Beti , Main basse sur le Cameroun , Paris 1972 ; B. Davidson , Africa in Modern History , London 1978 ; A. Temu / B. Swai , Historians and Africanist History : A Critique , London 1981 . <EOS>\n8 ) M. Duala M'bedy , Die Wissenschaft vom Fremden und die Verdr\u00e4ngung der Humanit\u00e4t in der Anthropologie , Freiburg / M\u00fcnchen 1977 , S. 20. 9 ) F. Fanon , Die Verdammten dieser Erde , Frankfurt a. Main 1966 , S. 205 . <EOS>\n10 ) T. O. Ranger , Kolonialismus in Ost- und Zentralafrika : Von der traditionellen zur tradionalen Gesellschaft . <EOS>\nEinspr\u00fcche und Widerspr\u00fcche , in : Grevenmeyer J. H. ( Ed. ), Traditionale Gesellschaft und europ\u00e4ischer Kolonialismus , Frankfurt a. Main 1980 , S. 25. 11 ) A. K. Appiah , Out of Africa : Topologies of Nativism , in : The Yale Journal of Criticism Nr. 1 ( 1988 ), S. 164 . <EOS>\n12 ) A. Mafeje , The Ideology of Tribalism , in : Journal of Modern African Studies Nr. 2 ( 1971 13 ) M. Mamdani , Politics and Class Formation in Uganda , London 1976 , S. 3. 14 ) Warum eine Seele kein Zufall ist wie M. Foucault erkannt hat : \" Sie ( die Seele ) existiert , sie hat eine Wirklichkeit , sie wird st\u00e4ndig produziert - um den K\u00f6rper , am K\u00f6rper , im K\u00f6rper - durch Machtaus\u00fcbung an jenen , die man bestraft , und in einem allgemeineren Sinn an jenen , die man \u00fcberwacht , dressiert und korrigiert , an den Wahnsinnigen , den Kindern , den Sch\u00fclern , den Kolonialisierten , an denen , die man an einen Produktionsapparat bindet und ein Leben lang kontrolliert . <EOS>\n\" ( M. Foucault , \u00dcberwachen und Strafen , Frankfurt a. Main 1976 , S. 41. Widerspruch - 22 / 91 111", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0327.txt"}}
{"text": "15 ) Ch. Marx , V\u00f6lker ohne Schrift und Geschichte . <EOS>\nStuttgart 1988 , S. 265 . <EOS>\n16 ) E. Bloch , Trader Horn in Afrika , in : E. Bloch , Literarische Aufs\u00e4tze , Frankfurt a. Main 1984 , S. 479-481 . <EOS>\n17 ) Vgl. Ch. Neugebauer , The Racism of Hegel and Kant , in : H. Oders-Oruka ( Ed. ), Sage-Philosophy , Leiden 1990 . <EOS>\n18 ) H. H\u00fclsmann , Nietzsche und Odysseus : Eurozentrismus und anthropologische Differenz , M\u00fcnchen 1990 , S. 106 . <EOS>\n19 ) I. Kant , Physische Geographie , Zweyter Band , 1. Abs. 3 ( Ix 195 ), in : K. Vorl\u00e4nder ( Ed. ), Kant-Ausgabe der \" Philosophischen Bibliothek \" Leipzig 1920 . <EOS>\n20 ) 1. Kant , Beobachtungen \u00fcber das Gef\u00fchl des Sch\u00f6nen und Erhabenen , Darmstadt 1970 ( Bd. 2 ) S. 880 . <EOS>\n21 ) Vgl. Ch. Neugebauer , Die Aristotels-Debatte in der Philosophie Afrikas , in : Deutsche Zeitschrift f\u00fcr Philosophie , Hf. 11 ( 1990 ); A. A. Mazrui , Ancient Greece in African Political Thought , in : Pr\u00e9sence Africaine Nr. 61 ( 1967 ); H. Olela , The Stolen Legacy , Atlanta 1983 ; H. Olela , The African Foundations of Greek Philosophy , in : R. A. Wright ( Ed. ), African Philosophy , London 1984 ; L. Keita , The African Philosophica ; Tradition , in : R. A. Wright ( Ed. ), African Philosophy , London 1984 ; M. Bilolo , Die klassische \u00e4gyptische Philosophie , in : Ch. Neugebauer ( Ed. ), Philosophie , Ideologie und Gesellschaft in Afrika : Wien 1989 , Bern / New York / Paris 1991 . <EOS>\n22 ) Friedrich Ii wurde vor dem Altar des St. Mauritius im St. Peters-Dom 1220 gekr\u00f6nt und zum Symbol seiner christlichen Mission in Europa erhoben : \" Thus Mauritius Niger is a symbol not of Germanic expansion , but of an imperial universal task . <EOS>\n- St. Mauritius as an African immediatly became very popular all over Northern Central Europe . <EOS>\n.., and was respresented in many churches . <EOS>\n\" ( H. W. Debrunner , Presence and Presige Africans in Europe , Basel 1979 , S. 21. ) 23 ) K. Hassert , Die Erforschung Afrikas , Leipzig 1941 , S. 27 : vgl. auch K. H. Deschner , Die Kriminalgeschichte des Christentums Bd. 1-3 , Reinbek b. Hamburg 1986 / 1988 / 1990 . <EOS>\n24 ) Vgl. Zitate in B. Smalley , The Study of the Bible in the Middle Ages , Oxford 1952 , S. 6-14 . <EOS>\n25 ) Vgl. M. Herkenhoff , Der dunkle Kontinent , Pfaffenweiler 1990 , S. 116-117 . <EOS>\n26 ) M. Herkenhoff , Der dunkle Kontinent , Pfaffenweiler 1990 , S. 118-120 . <EOS>\n27 ) Pro Non-Christianis , Guida al dialogo con le religioni africane , Bologna 1971 , S. 109 , roma locut , causa finita . <EOS>\nG. v. Paczenski , Teurer Segen . <EOS>\nChristentum und Kolonialismus , M\u00fcnchen 1991 . <EOS>\n28 ) B. R\u00fcssel , Abc der Relativit\u00e4tstheorie , Frankfurt a. Main 1989 , p. 18. 29 ) A. C\u00e9saire , Brief an M. Thorez , 1956 . <EOS>\n30 ) Vgl. M. Doornbos , The African State in Academic Debate : Retrospect and Prospect , in : The Journal of Modern African Studies Nr. 2 ( 1990 ). <EOS>\n31 ) P. Bruckner , Das Schluchzen des weissen Mannes , Berlin 1984 . <EOS>\nWobei Bruckners Buch in seiner Gesamttendenz selbst wiederum ein Beispiel f\u00fcr die instrumentalisiert-universale Argumentation ist . <EOS>\n32 ) R. Luxemburg , Die Akkumulation des Kapitals , Leipzig 1921 , S. 338 . <EOS>\n33 ) Vgl. E. Balibar / I. Wallerstein , Rasse , Klasse , Nation : Ambivalente Identit\u00e4ten , Hamburg 1990 , p. 23 , und Widerspruch Nr. 21 ( 1991 ), Neuer Rassismus , Z\u00fcrich . <EOS>\n34 ) ebda . <EOS>\n35 ) ebda . <EOS>\n36 ) ebda . <EOS>\n37 ) ebda . <EOS>\n38 ) Vgl. A. -P. Taguieff , Les pr\u00e9suppositiones d\u00e9fitionelles d'un ind\u00e9finissable : ' le racisme ', in : Mots Nr. 8 ( 1984 ) und dersl . <EOS>\nLa Force du pr\u00e9jug\u00e9 . <EOS>\nEssai sur le racisme et ses doubles , Paris 1988 . <EOS>\n39 ) Zur Kritik und Entwicklung der Ethnophilosophie vgl. Ch. Neugebauer , Ethnophilosophy in the Philosophical Discourse in Africa : A Critical Note , in : Quest Nr. 1 ( 1990 ) 40 ) F. J. Hountondjie , African Philosophy : Myth and Reality , London 1983 , S. 34. 41 ) Placide Tempels , Bantu-Philosophy , Pr\u00e9sence Africaine , Paris 1959 42 ) Durchaus im Sinne Foucaults , dass Macht ' Wirkliches ' produziert , aber nicht symmetrisch , wie Foucault meint , sondern asymmetrisch . <EOS>\nMacht durchdringt nicht gleichf\u00f6rmig alle Bereiche . <EOS>\n112 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0328.txt"}}
{"text": "43 ) M. Foucault , \u00dcberwachen und Strafen , Frankfurt a. Main 1976 , S. 45. 44 ) J. Copans , No Shortcuts to Democracy : the Long March towards Modernity , in : Roape Nr. 50 ( 1990 ), S. 97. Alternative Entwicklungsstrategien f\u00fcr Afrika Erkl\u00e4rung von Dar-es-Salaam , Tansania , 12. - 14. 12. 1989 1. Diese Konferenz , auf der die akademische Gemeinschaft , die Kirchen , gewerkschaftliche , Frauen- und Nicht-Regierungsorganisationen , Vertreter-Innen von Regierung und Studentinnen aus ganz Afrika sich versammelt haben , stellt alarmiert fest , dass sich die Bedingungen auf dem gesamten Kontinent verschlechtert haben . <EOS>\nDie grosse Mehrheit der Bev\u00f6lkerung leidet unter einem dramatischen Niedergang des Lebensstandards , die Volkswirtschaften sind in der Krise , die Bildungsstandards sinken rapide und die sozialen Dienste brechen zusammen . <EOS>\n2. Die Konferenz verurteilt die Politik , die der afrikanischen Bev\u00f6lkerung , mit oder ohne die Komplizenschaft der afrikanischen Regierungen , von multinationalen Institutionen wie dem Iwf und der Weltbank auferlegt und mit Hilfe harter Bedingungen , die Finanzmittel an die Durchf\u00fchrung von Strukturanpassungsprogrammen kn\u00fcpfen , erzwungen werden . <EOS>\nDiese Organisationen bestehen auf massiven Zahlungen f\u00fcr den Schuldendienst , die die Kapazit\u00e4ten der Schuldnerl\u00e4nder \u00fcbersteigen . <EOS>\nWir bekunden unsere gemeinsame Emp\u00f6rung \u00fcber die fortgesetzte Missachtung der massiven Zerst\u00f6rung afrikanischer W\u00e4hrungen und \u00d6konomien sowie \u00fcber die gesellschaftlichen und politischen Kosten dieser Repressionsmassnahmen . <EOS>\n3. Wir stellen fest , dass die Mitglieder der Gruppe der 7 industrialisierten L\u00e4nder entschlossen sind , Iwf und Weltbank zu st\u00fctzen , die die eigentlichen Architekten dieser verheerenden Politiken sind . <EOS>\n4. Deshalb bekr\u00e4ftigt die Konferenz erneut den Aufruf des Ifaa ( Institute for African Alternatives ), der Organisation f\u00fcr Afrikanische Gewerkschaftseinheit ( Oatuu ) und anderer gesellschaftlicher Gruppen und Institutionen an unsere Regierungen , in der Frage der Auslandsschulden gemeinsam zu handeln ; ein afrikanisches Schuldnerkarteil zu bilden , um dem Gl\u00e4ubigerkartell zu begegnen , und sich mit Lateinamerika und S\u00fcdostasien in einem Weltschuldnerkartell zusammenzuschliessen . <EOS>\nDie Entscheidung der Oau , eine internationale Schuldenkonferenz abzuhalten , sollte bereits 1990 verwirklicht werden . <EOS>\nDie Konferenz fordert dar\u00fcber hinaus ein zehnj\u00e4hriges Moratorium f\u00fcr alle Schuldenr\u00fcckzahlungen und die Streichung aller Schulden oder ihre Umwandlung in Zusch\u00fcsse . <EOS>\nWenn dies scheitert , sollten alle afrikanischen L\u00e4nder die Auslandschulden kollektiv als ungerecht , unmoralisch und tyrannisch zur\u00fcckweisen . <EOS>\n5. Die Konferenz billigt die Unterst\u00fctzung des Afrikanischen Alternativrahmens zu den Strukturanpassungsprogrammen ( Aaf-Sap , African Alternative Framework to Structural Adjustment Programmes for Socio-Economic Recovery and Transformation ) als eine glaubw\u00fcrdige Alternative Afrikas zu den fehlgeschlagenen Wirtschaftlichen Erholungs- oder Strukturanpassungs-Programmen ( ERPs oder SAPs ). <EOS>\nDes-WIDERSPRUCH-22 / 91 113", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0329.txt"}}
{"text": "halb rufen wir unsere Regierungen auf , die SAPs oder ERPs mit Iwf und Weltbank aufzuk\u00fcndigen und sie durch alternative Programme auf der Grundlage des Aaf-Sap zu ersetzen . <EOS>\nDer Iwf , die Weltbank und die internationale Gemeinschaft sollten die Souver\u00e4nit\u00e4t der afrikanischen L\u00e4nder respektieren , indem sie diese Alternativprogramme technisch und finanziell unterst\u00fctzen . <EOS>\n6. Wir stellen Parallelen zwischen der Restrukturierung der Weltwirtschaft in den 40er und in den 90er Jahren fest , vor allem hinsichtlich der fortschreitenden Ost-West-Entspannung , der Reformen in Osteuropa und der Regionalisierung des Handels in Nordamerika , Europa 1992 und dem asiatisch-pazifisehen Raum , was Afrika eine unfreiwillige Abkoppelung aufzwingt . <EOS>\nDiese Herausforderungen verlangen von unseren Regierungen und V\u00f6lkern die Annahme a / fernaf / Ver Entw / ck / ungs-Strategien . <EOS>\nDiese sollten darauf gerichtet sein , eine neue soziale Ordnung zu schaffen , die einer am Menschen orientierten Entwicklung , partizipatorischer Demokratie von unten und sozialer Gerechtigkeit auf der Basis effektiver afrikanischer Integration auf subregiona- 1er , regionaler und S\u00fcd-S\u00fcd-Ebene verpflichtet ist . <EOS>\nDiese Neuorientierung der afrikanischen Entwicklung sollte sich auf ein geplantes Disengagement aus dem internationalen Kapitalismus , regionale Selbstversorgung bei Nahrungsmitteln , Befriedigung der Grundbed\u00fcrfnisse f\u00fcr alle , Entwicklung von unten durch die Beseitigung des urban b / as und Konzentration auf wichtige kleine und mittlere Unternehmen konzentrieren . <EOS>\n7. Alternative Strategien in der Land-Wirtschaft und der l\u00e4ndlichen Entwicklung schlechthin m\u00fcssen die Mehrheit der Bauern und B\u00e4uerinnen , vor allem die Frauen , in die Lage versetzen , den Zugang zu und die Kontrolle \u00fcber landwirtschaftliche m-puts zu erlangen , und die Landwirtschaft auf kooperativer Grundlage bei wachsenden Investitionen in verbesserte Technologien neu zu organisieren . <EOS>\nIndustrialisierungsbem\u00fchungen sollten in \u00e4hnlicher Weise vor allem auf einheimische Bed\u00fcrfnisse und lokale Ressourcen ausgerichtet sein , also auf die Herstellung ausgew\u00e4hlter intermedi\u00e4rer und Kapitalg\u00fcter wie D\u00fcngemittel , Stahl , Traktoren usw. Der Mythos des Technologietransfers sollte durch einheimische Entwicklungen und Technologien ersetzt werden , und zwar mit Hilfe wissenschaftlicher und technischer Einrichtungen , durch zunehmende Verkn\u00fcpfung mit der unmittelbaren Produktion und die Standardisierung von Ausr\u00fcstungen und Maschinen . <EOS>\n8. Die Konferenz unterstreicht , dass alternative Entwicklung in Afrika die gegenw\u00e4rtige Krise als politische Krise begreifen sollte , die verkn\u00fcpft ist mit dem grundlegenden Widerspruch zwisehen der Staatsmacht und der Macht der Bev\u00f6lkerung . <EOS>\nDies sollte durch eine entschlossene Demokratisierung unserer L\u00e4nder angegangen werden , bei effektiver Partizipation der Bev\u00f6lkerung auf allen Ebenen des Entscheidungsprozesses und bei Einsatz von Ressourcen vorrangig auf Gemeindeebene . <EOS>\nDie grundlegende Rolle des Staates sollte durch eine effektive Planung gest\u00e4rkt und effizienter gemacht werden . <EOS>\nDies erfordert patriotische F\u00fchrungen und effektive Verantwortlichkeit bzw. Rechenschaftspflicht , ohne die es keine Entwicklung geben kann . <EOS>\n9. Unsere Regierungen sollen ihre F\u00e4higkeiten koordinieren und entwickeln , was ihre Informationen und ihr Agieren gegen\u00fcber den Multinationalen Konzernen , den Hauptverantwortlichen f\u00fcr die Entkapitalisierung Afrikas , betrifft . <EOS>\nGemeinsame Investitionskodices sollten entwickelt werden , um auf abgestimmte Weise die Rahmenbedingungen f\u00fcr diese Unternehmen , vor allem die Transferpreispraktiken , zu regeln . <EOS>\n10. Die Konferenz betont , dass eine alternative Entwicklungsstrategie den Frauen Gleichheit im Prozess der Umgestaltung einr\u00e4umen muss . <EOS>\nDeshalb 114 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0330.txt"}}
{"text": "unterst\u00fctzen wir jene frauenpolitischen Deklarationen , die spezifische frauenpolitische Ziele hinsichtlich der Besetzung von f\u00fchrenden Positionen , der Besch\u00e4ftigungssituation generell und der Beseitigung diskriminierender gesetzlieher Bestimmungen bis zum Jahr 2000 festgelegt haben . <EOS>\nWir rufen unsere Regierungen auf , diese Zielsetzungen zu verwirklichen . <EOS>\nDas'erfordert eine Demokratisierung des Denkens bei Mannern und Frauen im Rahmen der demokratischen und sozialen Entwicklung , der von Gleichheit und Solidarit\u00e4t bestimmt ist und durch Vernetzung unter den afrikanischen Frauen unterst\u00fctzt wird . <EOS>\n11. Da die afrikanische Umweltkrise sich mit einer Reihe zunehmender \u00f6kologischer Probleme verkn\u00fcpft , besteht die Notwendigkeit f\u00fcr ein Studium der afrikanischen Umweltfragen , die sich von denen des Nordens unterscheiden . <EOS>\nDie Umweltvertr\u00e4glichkeit von Ent-Wicklungsprojekten sollte systematisch untersucht , die Umweltgesetze sollten gr\u00fcndlich \u00fcberpr\u00fcft und effektiv angewendet werden . <EOS>\nDas Dumping mit jeder Art von Giftm\u00fcll seitens der entwickelten L\u00e4nder sollte strikt verboten werden . <EOS>\n12. Die Konferenz verfolgt mit Bewunderung und Hoffnung den unaufhaltsamen Prozess der Befreiung , vor allem im S\u00fcdlichen Afrika . <EOS>\nWir rufen alle afrikanischen V\u00f6lker und Regierungen eindringlich dazu auf , den Kampf gegen Kolonialismus und Apartheid zu unterst\u00fctzen . <EOS>\n13. Die Konferenz stellt fest , dass das grundlegendste Problem alternativer Entwicklungsstrategien in Afrika in ihrer praktischen Implementierung besteht . <EOS>\nDas erfordert , dass entsprechende Dokumente zu politischen Dokumenten werden m\u00fcssen , die weit verbreitet und diskutiert werden . <EOS>\nDie volksverbundenen Kr\u00e4fte , die Arbeiterlnnen , Bauern und B\u00e4uerinnen , Frauen , Studentinnen , progressive Intellektuelle wie alle patriotischen Angeh\u00f6rige von Berufsverb\u00e4nden und Politikerlnnen m\u00fcssen f\u00fcr die Verwirklichung der alternativen Entwicklung mobilisiert werden , damit Afrika eine Wende von der verlorenen Dekade der 80er Jahre zu seiner schnellen Erholung und Umgestaltung in den 90er Jahren vollziehen kann . <EOS>\nDie vorstehende Erkl\u00e4rung wurde von der Konferenz \" Alternative Development Strategies \" vom 12. -13 . <EOS>\nDezember 1989 an der Universit\u00e4t Dar-es-Salaam angenommen . <EOS>\nErstmals erschienen in H. Othman ( Hg. ): Alternative Development Strategies for Africa ( Report ). <EOS>\nInstitute for African Alternatives , London 1990 . <EOS>\nAus dem Engl , von Rainer Falk . <EOS>\nIn : Informationsbrief . <EOS>\nWcltwirtschaff & Entwicklung , Dez. 1990 . <EOS>\nBonn . <EOS>\nInformationsbrief Weltwirtschaft & Entwicklung Hg. v. Dieter Boris , Hans-Joachim D\u00f6ring , Rainer Falle , Thomas Fues , Gunther Hilliges , Uwe Hoering , Angela K\u00f6nig , Klaus Milice , Doris Peschke , Frithjof Schmidt , Heifoeit Schul , Heffa Sch\u00f6dling , Birgit Sommer , Angelina S\u00f6rgel , Barbara Unm\u00fc\u00dfig , Ludger Volmer , Peter Wahl . <EOS>\nInformationsbrief Weltwirtschaft & Entwicklung erscheint monatlich ( mit ca. 8 Sonderdiensten ). <EOS>\n- Redaktion : Rainer Falk , Oberkasseler Str. 74b , D-5330 K\u00f6nigswinter . <EOS>\n- Vertrieb : Weed Service Center , Siegfried-Leopold-Str . <EOS>\n53,D - 5300 Bonn 3. Jahresabonnement : Dm 25. - ( Einzelpersonen ), Dm 50. - ( Institutionen ) Widerspruch-22 / 91 115", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0331.txt"}}
{"text": "M. mil Meli tes Licht der Frau / yk)kxj<r mariclla mclir in diesen Inmin schlendert ein roter l'ind Ii Iii \u00bb ' dichte y. \\ tt\u00bblo\u00ab^\u00bbe Die hohe Kunst des Kritisierens hat heute offensichtlich einen Tiefpunkt erreicht . <EOS>\nVorbei ist die Zeit brillanter , absichtlich personlieh gemeinter Pamphlete - b\u00f6sartig , spitz , humor- und allemal luslvoll t\u00fcr Leserinnen und Leser , beklagt sich Mariella Mehr , bevor sie loslegt und Zeugnis daf\u00fcr ablegt , dass zumindest sie diese Kunst noch versteht . <EOS>\nGeb. 288 S. . <EOS>\nFr. 34 \" Das Licht der Frau \" ist ein \" Liebesgedicht an den Tora \" geworden , an die animalische Lebens-Kraft , an erdige Verbundenheit . <EOS>\nEs ist eine mitreissende Hymne aut alles Leben . <EOS>\nInnere R\u00e4ume werden neu wiederentdeckt , heraufbeschworen mit einer intensiv poetischen , sinnlichen Sprache sondergleichen . <EOS>\nGeb. 130 s. Fr 2380 Mariella Mehr hat mit ihrer Lyrik eine Sprache gefunden , die einleuchtet , tragische , mystische Bilder lormt und bitter nachklingt . <EOS>\nEs gibt nichts zu sagen zu diesen Gedichten , die zugleich Wurzel und Abstraktion der Sprache sind . <EOS>\nSie sind dazu da , gelesen , gesehen zu werden . <EOS>\nBf 70S. , Ff. 19. 80 1 L S N * Mariella Mehr Kinder der Landstrasse Ein Hilfswerk , ein Theater und die Folgen Zytglogge Als Jenische zeit ihres Lebens im Krieg mit herrschenden Normen , widersetzt sich Mariella Mehr auch den traditionellen , literarischen Kriterien der Beurteilung . <EOS>\nSie verwendet eine Sprache , die unsere Abwehrstrukturen aufbricht und direkt zum K\u00f6rper vordringt . <EOS>\nEin atemloser , ersch\u00fctternder Bericht eines Leidensweges , den die Tochter einer Zigeunerin in unserer Gesellschaft zu gehen hat . <EOS>\nAuf seinem Horrortrip durch Heim und Anstalten wird dem Kind nichts erspart . <EOS>\nGeb. . <EOS>\n192S- , Ff. 29. -Bei Zytglogge 116 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0332.txt"}}
{"text": "Urs H\u00e4nsenberger Fluchtgeld-Eldorado Schweiz Und was auch sonst noch gegen einen IWF-Beitritt spricht * F\u00fcr Hans J. Mast , dem aufrechten \u00d6konomen der Schweizerischen Kredit Anstalt , sind Emotionen offenbar ein Greuel . <EOS>\nMehr h\u00e4lt er vom Fortschritt der \" Entemotionalisierung des zwischenstaatlichen Kapitalverkehrs\" . <EOS>\n(1 ) Er feiert damit den Sieg des \" wirtschaftlichen Kalk\u00fcls \", eine Entscheidungslogik , die in ihrer grenzenlosen Liberalit\u00e4t frei sein soll von allem ausserwirtschaftlichen Beigem\u00fcse . <EOS>\nAm wenigsten gefragt ist dabei Moral . <EOS>\nSein Thema : die Kapitalflucht aus der Dritten Welt . <EOS>\nDie von ihm weniger pr\u00e4zis benannte Ausgangslage : die Schweizer Banken als Gl\u00e4ubiger sind gleichzeitig Schuldner der Dritten Welt . <EOS>\n250-300 Mrd. Franken private Verm\u00f6gen aus der Dritten Welt verwalten sie . <EOS>\nDa nehmen sich ihre eigenen knapp 20 Mrd. Fr. Guthaben oder auch der 700 Mio-Jubil\u00e4umskredit der Eidgenossenschaft vergleichsweise bescheiden aus . <EOS>\nEine komfortable Ausgangslage f\u00fcr die hochverschuldete Dritte Welt im Jubeljahr der Eidgenossenschaft , k\u00f6nnte man meinen . <EOS>\nDoch sind entscheidende Feinheiten nicht zu \u00fcbersehen . <EOS>\nDie Schulden , die die L\u00e4nder der Dritten Welt gegen\u00fcber den Schweizer Banken haben , sind gr\u00f6sstenteils von deren Staaten garantiert . <EOS>\nDie Folgen dieser Schuldenlast werden auf die Bev\u00f6lkerung abgew\u00e4lzt . <EOS>\nDie Verm\u00f6gen auf Schweizer Banken geh\u00f6ren umgekehrt gr\u00f6sstenteils Privaten , pr\u00e4ziser : den korrupten Eliten dieser L\u00e4nder , die mit ihren Fiuchtgeldern die Verschuldungsspirale massiv angeheizt haben . <EOS>\nDiese Gelder entsprechen heute 50 Prozent der Aussenschuld der Dritten Welt . <EOS>\nEs sind die gleichen Eliten , die mit ihrer Wirtschaftspolitik ihre L\u00e4nder ruinieren . <EOS>\nDamit scheinen die Schuldigen identifiziert zu sein . <EOS>\nAus der Perspektive der \" zivilisierten \" Schweizerinnen ist von diesen \" Entwicklungsl\u00e4ndern \" ja auch gar nichts anderes zu erwarten als R\u00fcckst\u00e4ndigkeit , Chaos und Korruption . <EOS>\nDa ist ihnen das \" wirtschaftliche Kalk\u00fcl \" des Herrn Mast als Basis ihrer \" Wohlstandsgesellschaft \" schon verst\u00e4ndlicher . <EOS>\nDiese Borniertheit ger\u00e4t allerdings rasch zur schizophrenen Farce : Denn wirtschaftliches Kalk\u00fcl beweisen nach Mast auch diejenigen , die ihr Verm\u00f6gen vor der wirtschaftlichen Unsicherheit in Sicherheit bringen - also die korrupten Eliten , Die derart \" entemotionalisierten \" Finanzstr\u00f6me fliessen so , scheinbar einem Naturgesetz gleich , quer \u00fcber den Globus an die Orte wohliger Sicherheit und Rendite . <EOS>\nUnd nicht ganz ohne versteckten Stolz geben sich die Schweizer Bankiers beruhigt angesichts der Tatsache , dass 25-30 Prozent al- 1er Drittwelt-Fluchtgelder schliesslich ihre guten , in langen Jahren bew\u00e4hrten Dienste \" aufsuchen \". <EOS>\nW\u00e4hrend heute die ideologische Offensive , die die Marktwirtschaft zum alleinseligmachenden , gesellschaftlichen Ordnungsprinzip deklariert , weiter an Boden gewinnt , so hat sich die Schweiz schon immer wie ein Raubfisch in diesem Gew\u00e4sser bewegt ; der Kleinstaat , der Widerspruch-22 / 91 117", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0333.txt"}}
{"text": "den Eroberungskrieg notgedrungen mit anderen Mitteln f\u00fchren muss . <EOS>\n\" Entemotionalisierung \" garantiert eine von Moral , Ethik und politischen Werturteilen befreite Sachlichkeit . <EOS>\nUnter dem Deckmantel der Neutralit\u00e4t hat die Schweiz bereits im Zweiten Weltkrieg mit allen politischen Lagern lukrative Gesch\u00e4fte betrieben . <EOS>\n\" Wirtschaftliches Kalk\u00fcl \" bevorzugt allerdings immer auch stabile und vorteilhafte Anlagem\u00f6glichkeiten . <EOS>\nUnd da schienen den Schweizer Banken Diktatoren- und Milit\u00e4rregimes in der Dritten Welt allemal vorteilhafter als die volksnahen Regierungen etwa Allendes in Chile oder der Sandinisten in Nicaragua . <EOS>\nMit der Verwaltung der , dem Volk geraubten Verm\u00f6gen hat man sich jene bei der Stange gehalten . <EOS>\nAn dieser Mentalit\u00e4t der pragmatischen Parteinahme hat sich nichts ge\u00e4ndert . <EOS>\nNur etwas vorsichtiger sind sie geworden , angesichts des unter den Skandalen gewachsenen Drucks der \u00f6ffentlichen Meinung . <EOS>\nDie M\u00e4r von den seri\u00f6sen , leider missbrauchten Banken ist deshalb nur faule Ausrede . <EOS>\nUnd selbst dort noch , wo sie Dreckgesch\u00e4fte nicht aktiv seiber mitorganisieren , machen sie sich mit ihrer Gesch\u00e4ftsmoral zu deren Komplizen . <EOS>\nEs ist eine \" Moral \", die immer wieder die unz\u00e4hligen menschlichen Opfer , die gerade auch die Kapitalflucht fordert , wie vieles andere zwar \u00f6ffentlich beklagt , aber als unumg\u00e4nglich in Kauf nimmt . <EOS>\nDieser militante Opportunismus ist zwar nicht ausschliesslich Privileg der Schweizer Banken - die Irak-Gesch\u00e4fte zeigen das deutlich - , doch der Sonderfall ' Fluchtgeld- und Geldwasch-Drehscheibe Schweiz ' besteht weiter . <EOS>\n( 2 ) Die ( stille ) Komplizenschaft von Banken , Diktatoren , Milit\u00e4rregimes , Scheindemokratien , organisiertem Verbrechen und anderen f\u00f6rdert ein Milieu , das auch die demokratischen Grundlagen und Prozesse dort gef\u00e4hrdet , wo sie sich halten , und solche verhindert , wo sie dringend n\u00f6tig w\u00e4ren . <EOS>\nDie \" Entemotionalisierung des Kapitalverkehrs \" ist lebensfeindlich und zerst\u00f6rerisch . <EOS>\nSie geht r\u00fccksichtslos \u00fcber Kulturen und historische Errungenschaften hinweg . <EOS>\nAuch in der Schweiz. Denn wie hiess es doch seitens der Bankge-Seilschaft : Solange die Leute sich noch Ferien leisten k\u00f6nnen , sind ihnen auch h\u00f6here Mietzinsen zuzumuten . <EOS>\n* Wie die im Sommer 1991 erschienene Statistik der Nationalbank , \" Das schweizerische Bankwesen im Jahre 1990 \" zeigt , fliessen die Dritte Welt-Fluchtgelder weiterhin auf die Schweizer Banken . <EOS>\nSo haben sich die Einlagen ( inkl. Treuhandgelder ) der Entwicklungsl\u00e4nder aus Afrika , Lateinamerika , Asien und Mittelost ( ohne \u00d6ll\u00e4nder ) 1990 um 8,4 Mrd. Fr. ( 1989 : 9,8 Mrd. Fr. ) erh\u00f6ht . <EOS>\nDiese Zahlen sind zwar nicht identisch mit den Fluchtgeldstr\u00f6men , geben aber die Tendenz wieder . <EOS>\nNicht eingeschlossen darin sind die umfangreichen Anlagen in Wertschriften . <EOS>\nAuch der Internationale W\u00e4hrungsfonds kritisiert die Kapitalflucht und setzt sich in seinen offiziellen Verlautbarungen f\u00fcr die \" Repatriierung \" der Fluchtgelder ein . <EOS>\nZiel seiner Kritik sind jedoch nicht die Ziell\u00e4nder , die wie die Schweiz solchen Geldern einen ausgebauten rechtlichen Schutz bieten , 118 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0334.txt"}}
{"text": "sondern die Herkunftsl\u00e4nder . <EOS>\nMit seinen Strukturanpassungsprogrammen und dem damit verfolgten Wachtumskurs f\u00fcr die \u00d6konomien der L\u00e4nder der Dritten Welt werden deshalb auch konkurrenzf\u00e4hige Anlagem\u00f6glichkeiten f\u00fcr Fluchtgelder geschaffen . <EOS>\nEine solche R\u00fcckf\u00fchrung kommt auch einer nachtr\u00e4glichen Legalisierung gleich , und zwar unabh\u00e4ngig von wem und aus welchen Motiven diese Gelder seinerzeit illegal ausser Landes gebracht wurden . <EOS>\nVergessen wird zudem , dass die Strukturanpassungsprogramme mitverantwortlich sind f\u00fcr den Nettokapitalabfluss aus dem \" S\u00fcden \" in den \" Norden \" der 80er Jahre und zwar in dreistelliger Milliardenh\u00f6he . <EOS>\nVergessen wird bei den masslosen Liberalisierungsprogrammen f\u00fcr die Dritte Welt weiter , dass der gr\u00f6sste Teil der Weltwirtschaft kartellisiert und monopolisiert ist und dass die Preismanipulationen ( Transferpricing ) der Transnationalen Konzerne einen wesentlichen Teil des Kapitalfluchtproblems ausmachen . <EOS>\nUnd wenn heute wie in Mexiko oder Chile kleine Teile der Fluchtgelder zur\u00fcckkehren , werden die haupts\u00e4chlich an der B\u00f6rse bzw. in privatisierte Unternehmen investiert . <EOS>\nIn dem Sinne kann dies der Iwf f\u00fcr einen Erfolg halten . <EOS>\nWenn also - wie heute - die B\u00f6rse Mexikos zwar boomt , gleichzeitig aber mehr als die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lkerung immer tiefer in Armut und Elend versinkt , so stellt sich notgedrungen die rhetorische Frage : ein Erfolg f\u00fcr wen ? <EOS>\nOder etwas pathetischer : Wer gibt dem Volk das ihm geraubte Verm\u00f6gen zur\u00fcck ? <EOS>\nSo wie Forderungen f\u00fcr die innenpolitische Bek\u00e4mpfung der Kapitalflucht bei der offiziellen Schweiz nach wie vor auf Granit stossen , so unmissverst\u00e4ndlich teilt diese die ordnungspolitische Sicht des Iwf . <EOS>\nDas erstaunt wenig . <EOS>\nMehr erstaunt , dass heute ein f\u00fchrendes Mitglied der Arbeitsgemeinschaft der Hilfswerke , Mario Carrera , in der Romandie mit \u00dcbereifer auf denselben ordnungspolitischen Zug aufgesprungen ist und vehement f\u00fcr einen IWF-Beitritt wirbt . <EOS>\nDie IWF-Strukturanpassungen seien , so sagt er , zwar eine Rosskur , doch eben alternativlos , Iwf und Weltbank sind \" comme des m\u00e9decins , des chirurgiens et des orthop\u00e9distes au chevet de grands malades \" ( 24 heures v. 29. 10. 91 ). <EOS>\nUnd wer in Anbetracht dieses Fortschritts auch noch ein Referendum gegen einen IWF-Beitritt unterst\u00fctzt , sei ein \" Schwarzweissmaler \" eines \" anderen Zeitalters \", es handle sich um \" tels Ast\u00e9rix et ses ins\u00e9parables compagnons \", die sich dem Universalismus der offenen Welt immer noch entgegenstemmen . <EOS>\nCarrera w\u00fcnscht sich hingegen \" un pays assumant au fond ses droits civiques internationaux . <EOS>\nBeau d\u00e9fi de politique int\u00e9rieure aussi pour les Ong suisses !\" ( 3 ) Carrera bedient sich in seiner Einsch\u00e4tzung u. a. biologischmedizinischer Metaphern , die sich nicht mehr vom liberalistischen wirtschaftspolitischen Diskurs unterscheiden , einem technokratischen und antidemokratischen Diskurs , weil Handeln sich auf den Nachvollzug quasi naturgesetzlicher Gegebenheiten zu reduzieren hat . <EOS>\nIdeologisch gesehen unterscheidet sich Carreras Diskurs kaum noch von demjenigen der \" entemotionalisierten Kapitalstr\u00f6me \" eines H. J. Mast ; er schafft es ah dieser Stelle nicht mehr , \u00d6konomie im Zusammenhang mit so-WIDERSPRUCH-22 / 91 119", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0335.txt"}}
{"text": "zialen Kategorien und menschlichen Bed\u00fcrfnissen zu denken . <EOS>\nSo bekennt sich auch der liberale Diskurs von Iwf und Weltbank zur Notwendigkeit einer sozialen Abfederung der schlimmsten Ausw\u00fcchse der Strukturanpassung . <EOS>\nDoch mehr als flankierende Massnahme als neu definierte Aufgabe f\u00fcr Hilfswerke ist das eben nicht . <EOS>\nDeshalb bedeutet diese Grundhaltung gleichzeitig das Eingest\u00e4ndnis , dass diese Art von \u00f6konomischer Strategie selbst nicht sozialvertr\u00e4glich und im demokratischen Sinne entwicklungs- und \u00f6kologievertr\u00e4glich sein kann . <EOS>\nEs bleibt allenfalls eine Hoffnung , dass vom \u00f6konomischen Wachstum letztlich f\u00fcr alle etwas abf\u00e4llt , eine absurde Hoffnung , wie wir heute wissen . <EOS>\nDass bei derartigen Bekenntnissen zum ordnungspolitischen Imperativ der \" Neuen Weltordnung \" ein Beitritt zum Iwf und zur Weltbank zu Hoffnungen auf eine bessere Zukunft in den Entwicklungsl\u00e4ndern Anlass gibt , ist so nachvollziehbar , aber ist Zweckoptimismus im Dienste der Machtinstitutionen . <EOS>\nDer neue Universalismus als Chance ger\u00e4t zum reinen Formalismus : der IWF-Beitritt an sich wird schon als qualitativer Fortschritt gewertet , eine aussenpolitische Doktrin , die offenbar in der Romandie auf gefestigteren Boden gefallen ist als in der Deutschschweiz . <EOS>\nDas eigentlich politisch Verantwortungslose an diesem Diskurs ist nun , dass er sich auch noch - im ' positiven ' Sinne - entwicklungspolitisch gibt , und dies trotz den sattsam bekannten katastrophalen Folgen der Politik von Iwf und Weltbank . <EOS>\nEs fehlt ihm die politische Phantasie , sich vorzustellen , dass in diesem Fall ein Nichtbeitritt f\u00fcr die Schweiz eine Chance w\u00e4re , \u00fcber einen eigenst\u00e4ndigen Kurs der internationalen Solidarit\u00e4t und \u00fcber Alternativen in der Entwicklungspolitik nachzudenken . <EOS>\nAnmerkungen 1 ) s. Hans J. Mast : Kapitalflucht aus Entwicklungsl\u00e4ndern und die Schweiz. In : Jahrbuch Schweiz-Dritte Welt , Nr. 9 , Iued , Genf 1990 . <EOS>\n2 ) s. das \" Dossier Kapitalflucht \", 1990 , und das \" Manifest f\u00fcr eine Schweiz ohne Fluchtgelder \", 1991 , Bern . <EOS>\nErh\u00e4ltlich bei Aktion Finanzplatz , M\u00fchlemattstr . <EOS>\n31,3007 Bern oder bei Erkl\u00e4rung von Bern , Quellenstr . <EOS>\n25 , Postfach , 8031 Z\u00fcrich . <EOS>\n3 ) s. Mario Carrera : La Suisse face \u00e0 une eventuelle entr\u00e9e au Fmi et \u00e0 la Banque mondiale . <EOS>\nIn : Jahrbuch Schweiz-Dritte Welt . <EOS>\nNr. 10 , Genf 1991 , S. 218 . <EOS>\nIn diesem Band werden u. a. auch die \" Beziehungen der Schweiz zum Iwf und zur Weltbank \" diskutiert , so auch differenziert und kritisch von R. H\u00f6gger u. a. m. * Der erste Teil dieses Textes wurde im M\u00e4rz , der zweite im November 1991 geschrieben 120 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0336.txt"}}
{"text": "Res Strehle Iwf - Abrakadabra und die Falle der moralischen Kritik Zu Susan Georges Umgang mit dem Zauberstab Die Organisatorinnen der Konsultativtagung anl\u00e4sslich des Referendums \u00fcber den Beitritt der Schweiz zum Internationalen W\u00e4hrungsfonds ( Iwf ) und Weltbank hatten eine gute Nase , als sie die bekannte Iwf- und Weltbank-Kritikerin Susan George ( 1 ) anfangs Oktober 1991 nach Bern zur Tagung im Kasinosaal einluden . <EOS>\nSelten sind einer so aufmerksamen Zuh\u00f6rerlnnenschaft in so konzentrierter Form gesammelte Irrt\u00fcmer vorgetragen worden - eine neue Form der Vermittlung : \" Learning by misunderstanding \". <EOS>\nHinter den Missverst\u00e4ndnissen von Susan George war dabei keineswegs Unwissen oder ideologische Absicht - im Gegenteil , ihr Pl\u00e4doyer gegen die Bretton Woods-Organisationen ( mindestens gegen die Weltbank ) ging von vielen Informationen und einem wohlmeinenden moralischen Engagement aus . <EOS>\nGleichzeitig aber zelebrierte Susan George einen gespenstischen Idealismus , der alles in den Schatten stellte , was etwa Karl Marx seinerzeit an der deutschen Ideologie kritisiert hatte ( 2 ). <EOS>\nWie die heilige Susan meinte , m\u00fcssten sich in der Weltwirtschaft grosse Ver\u00e4nderungen zutragen , damit der von Iwf und Weltbank vorangetriebene Untergang der \" Titanic \", auf der wir alle Passagiere sind , wenn auch einige \" in erster Klasse \" ( 1988 , 230 ), vermieden werden k\u00f6nnte . <EOS>\nUm aus dem Kopfstand wieder auf die F\u00fcsse zu kommen , blieb Susan George nur noch der Griff zur Magie : \" Wenn Sie mir einen Zauberstab geben , schliesse ich die Weltbank \" ( 3 ). <EOS>\nNun werden wir ihr diesen Zauberstab nicht geben k\u00f6nnen , sie wird die Weltbank folglich nicht schliessen k\u00f6nnen und weiterhin dar\u00fcber hinwegflunkern m\u00fcssen , was es wirklich brauchte , um die Weltbank zu schliessen : Realit\u00e4t-und die bedeutet in diesem Fall Befreiungskampf , der Kampf der zweiten und ( vielleicht ) dritten Klasse auf der Titanic gegen die erste . <EOS>\nIch hatte aus meiner Kopfstandsicht ihr gegen\u00fcber - meinerseits auf ein Mysterium hoffend - die Vermutung ge\u00e4ussert , es k\u00f6nnte Klassenkonflikte nach wie vor geben , wom\u00f6glich sogar internationale , und die Millionen von Hunger-und Kriegstoten seien vielleicht nicht einfach Betriebsunfall , Ergebnis kapitalistischer Fahrl\u00e4ssigkeit oder gar Kurzsicht , sondern Kalk\u00fcl . <EOS>\nMeine Vermutung hatte darauf gegr\u00fcndet , dass Susan George die Doktrin ( sie sprach von \" Metapher \") der Weltbank einleuchtend und in ihrem ganzen totalit\u00e4ren Anspruch erfasste : Die Weltbank sei auf der Stufe des westlichen Modernisierungsdenkens der f\u00fcnfziger Jahre stehen geblieben ; es g\u00e4be f\u00fcr diese Institution weder Natur noch Klassenkonflikte ( oder sagte sie gar \" Klassenkampf \"?), weder Geschichte noch Kultur der V\u00f6lker Afrikas , Asiens und Lateinamerikas . <EOS>\nGut gesagt , dachte sich ein Zuh\u00f6rer in der vordersten Reihe , wollte eben applaudieren , hielt aber f\u00fcr einen Moment inne , um nicht vorlaut aufzufallen und sich zu vergewissern , dass f\u00fcr Susan George Widerspruch-22 / 91 121", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0337.txt"}}
{"text": "der Umkehrschluss richtig war . <EOS>\nDas allerdings war den weiteren Ausf\u00fchrungen nicht zu entnehmen , und so wollte der Zuh\u00f6rer mit dem unerf\u00fcllten Zu-Stimmungsbed\u00fcrfnis nach Ende des Referats , nun in der Funktion eines WoZ-Journalisten , n\u00e4heres \u00fcber Susan Georges Sicht der internationalen Klassenkonflikte und die Rolle des Iwf darin in Erfahrung bringen . <EOS>\nDas bekam dem Interview f\u00fcr die WoZ indessen nicht gut , vermochte , im Gegenteil , eine gereizte Stimmung zu schaffen und wurde deshalb von dem auf Eintracht statt auf Positionskl\u00e4rung bedachten WoZ-Auslandredaktor nicht ver\u00f6ffentlicht . <EOS>\nSusan Georges Antwort auf diese Frage sei deshalb hier exklusiv nachgereicht : \" Ich habe keinesfalls von einem internationalen Klassenkonflikt gesprochen - das ist ein Konzept , das ich , sagen wir mal , f\u00fcr bauf\u00e4llig halte\"(4 ). <EOS>\nIch vermute , viele Zuh\u00f6rerlnnen in Bern , vielleicht auch die Leserinnen Ihrer B\u00fccher , werden sich die Gedanken und Schl\u00fcsse der Susan George nicht ganz widerspruchslos zusammenreimen k\u00f6nnen . <EOS>\nMir will es jedenfalls je l\u00e4nger desto weniger gelingen . <EOS>\nWarum etwa , so frage ich mich , wenn sie schon einen Zaubers . <EOS>\ntab bek\u00e4me , schliesst sie nur die Weltbank und nicht auch ge / ch den Iwf ? <EOS>\nSind das nicht zwei S\u00e4ulen desselben Bretton-Woods-Nachkriegsgeb\u00e4udes ? <EOS>\nDer Iwf sei eben rein technisch brauchbar , sagte sie auf meine staunende Nachfrage : \" Es ist nicht schlecht , eine internationale Institution zu haben , die bei kurzfristigen Zahlungsbilanzproblemen Geld ausleihen kann . <EOS>\nWarum sollte ein Land wichtige Importe stoppen , nur weil es vor\u00fcbergehend nicht bezahlen kann ?\" ( aus dem ver\u00f6ffentlichten Teil des WoZ-Interviews ). <EOS>\nBis Mitte der siebziger Jahre h\u00e4tte der Iwf ausserdem seine Sache ganz gut gemacht . <EOS>\nNun ja , ich versuchte das zu glauben , bin dazu nicht vom real existierenden , sondem von einem bestm\u00f6glichen Iwf in dieser Argumentationslogik ausgegangen , vielleicht von einem Iwf - gem\u00e4ss den damaligen alternativen Vor-Stellungen des englischen Oekonomen John M. Keynes - ohne Dollar als Leitw\u00e4hrung ( was einem Land nicht erm\u00f6glichte mit seiner nationalen Geldpolitik Weltwirtschaftspolitik zu betreiben ) und daf\u00fcr mit Druck auch auf die notorischen Devisen\u00fcberschussl\u00e4nder wie etwa Japan. Und selbst die undemokratische Stimmrechtszuteilung via Quote ( was dem US-Vertreter faktisch eine Sperrminorit\u00e4t und dem Zehnerclub auf alle Zeiten die Mehrheit gibt ) habe ich mir wegzudenken versucht . <EOS>\nWas blieb \u00fcbrig als Perspektive ? <EOS>\nWenig , denn selbst ein \" reformierter \" Iwf kann keine andere Funktion haben als das Gesetz der \" komparativen Kosten \" ( alles soll dort produziert werden , wo es im internationalen Vergleich am billigsten produziert werden kann ) weltweit durchzusetzen helfen ( 5 ). <EOS>\nUnd dieses Gesetz halte ich , mit Verlaub , angesichts des riesigen strukturellen Gef\u00e4lles der Weltwirtschaft nicht wie die klassische Aussenwirtschaftslehre f\u00fcr generell , sondern nur f\u00fcr sehr einseitig wohlstandsvermehrend . <EOS>\nDenn es heisst f\u00fcr die strukturell schw\u00e4cheren Regionen im S\u00fcden der Weltwirtschaft noch immer Abwer- 122 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0338.txt"}}
{"text": "tung und Kostendruck ( inklusive Druck auf Lohn- und Reproduktionskosten ), anders werden sie unter den gegenw\u00e4rtigen Bedingungen die ausgeglichene Zahlungsbilanz nicht hinkriegen . <EOS>\nDas heisst aber auch Aufrechterhaitung der entsprechenden \u00f6konomischen Gewaltverh\u00e4ltnisse . <EOS>\nWarum , so frage ich mich weiter , ist Susan George - wenn das bei ihr schon Thema ist-n / cht f\u00fcrgenere / / e Schu / denstre / c / jung ? <EOS>\n\" Im Gegensatz zu einigen meiner Kollegen bin ich nicht der Meinung , dass die Schulden der Dritten Welt , nicht einmal die der afrikanischen L\u00e4nder , schlicht und einfach gestrichen werden sollten \", schrieb sie mitten in der damals aktuellen IWF-Debatte ( 1988 , 314 ). <EOS>\nNein ? <EOS>\nAber setzt sie damit nicht auch auf die Schuldenschraube , wenn auch ( nat\u00fcrlich ) anders als Iwf und Weltbank ? <EOS>\nDie Guthaben sollen nach George Vehikel zur Demokratisierung in diesen L\u00e4ndern sein - indem sie ( mit Einschlag ) in nationale W\u00e4hrung umgewandelt werden , ausserdem mit Naturalleistungen beglichen werden k\u00f6nnen und insgesamt in einen demokratisch zu verwaltenden Gegenwertsfonds fliessen . <EOS>\nDiesen \" Dreisprung \" ( Verschuldung - Entwicklung - Demokratisierung ) nennt Susan George \" kreative Schuldentilgung \" ( 1988 , 320 ). <EOS>\nNun bin ich von Haus aus Skeptiker und vermag nicht einzusehen , warum ausgerechnet vom Norden her mittels Schuldenschraube demokratische Ver\u00e4nderungen im S\u00fcden durchzusetzen w\u00e4ren . <EOS>\nWer das vorschl\u00e4gt ; ist offenbar der Auffassung , sie oder er h\u00e4tte noch etwas zugute von diesen V\u00f6lkern und sei es nur von deren Eliten . <EOS>\nAber was ? <EOS>\nUnd wieviel?(6 ) Und warum sollte ausgerechnet der Zugriff via Geldorganisation ( Kredit , Zins , Stundung , Schuldenumwandlung ) Demokratisierung erm\u00f6glichen ? <EOS>\nVielleicht l\u00e4sst sich aus dieser \" Hoffnung \" schliessen , Susan George habe ein technisches Verh\u00e4ltnis nicht nur zum Iwf , sondern zu Geldorganisation \u00fcberhaupt ? <EOS>\nAnders ist jedenfalls kaum denkbar , warum sie mehr Kred / fe f\u00fcr den mforme / le / J Sektor fordert , speziell auch f\u00fcr Oekoprojekte , Grundbed\u00fcrfnisversorgung , Frauenprojekte usw. Mit diesem Vorschlag steht sie der Weltbank n\u00e4her , als sie denkt . <EOS>\nKredite werden ja in aller Regel zur\u00fcckverlangt , meist unter Zuschlag eines Zinses . <EOS>\nUnd Zins hat gegen\u00fcber dem informellen Sektor keine andere Funktion als anderswo : Wertransfer von dem / der Schuldnerin zum Gl\u00e4ubiger , also Zugriff mittels Geldorganisation ( im informellen Sektor bestehen kaum andere Zugriffsm\u00f6glichkeiten ). <EOS>\nDamit schl\u00e4gt sie vor , was etwa die Grameen-Bank in Bangladesh schon macht : Frauenarbeit in Wert zu setzen ( 7 ). <EOS>\nWarum , so fragte ich als WoZ-Journalist weiter , wenn die gegenw\u00e4rtige Schuldenhandhabung \" Low-Intensity-Kriegsf\u00fchrung \" auf der finanziellen Ebene ist ( 1988,313 ), setzt Susan George auf die Vernunft der Kr / egf\u00fc / irenden und hofft , sie w\u00fcrden diese Waffe aus der Hand geben ? <EOS>\n\" Ein Grund k\u00f6nnte sein , dass die Politik , die unter F\u00fchrung der Usa betrieben wurde , den Konflikt mit der Sowjetunion in der Dritten Welt auszutragen , hinf\u00e4llig geworden ist \", gibt sie zu verstehen ( WoZ Interview ). <EOS>\nDann verliefen also die internationalen Klassenlinien entlang dem Konflikt zwischen den Hegemonialm\u00e4chten Usa . <EOS>\nund Sowjetunion ? <EOS>\nDiese Vorstellung halte ich nun meinerseits f\u00fcr , sagen wir mal , bauf\u00e4llig . <EOS>\nEs mag sein , dass dieser Hegemo-WIDERSPRUCH-22 / 91 123", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0339.txt"}}
{"text": "nialkonflikt seine Auswirkungen in der \" Dritten Welt \" hatte , aber meines Wissens eher durch die Er\u00f6ffnung eines Spielraums f\u00fcr trikontinentale Befreiung , der durch den Niedergang der Sowjetmacht offenkundig kleiner geworden ist . <EOS>\n* Warum , fragten sich 140 engagierte von 150 Zuh\u00f6rerlnnen schon in Bern , ist Susan George gegen das Referendum \u00fcber den formellen Beitritt der Schweiz zu Iwf und Weltbank ? <EOS>\nEs g\u00e4be dagegen wom\u00f6glich gute Gr\u00fcnde : die jahrzehntealte informelle Zugeh\u00f6rigkeit , die formelle Mitgliedschaft im wichtigen Zehnerclub , die wahlpolitische Terrainerweiterung , welche das Referendum der nationalistischen Rechtsaussenposition in der Schweiz er\u00f6ffnet , die Spaltung der Hilfswerke ( die ich gar nicht f\u00fcr schlecht halte : politische Kl\u00e4rung !) und die Verzettelung der Solidarit\u00e4tskr\u00e4fte einmal mehr f\u00fcr einen Abstimmungskampf . <EOS>\nDas alles war es nicht . <EOS>\nIm Gegenteil , Susan George , empfahl die Wahrnehmung von \" Citoyen\"-Rechten grunds\u00e4tzlich mit nahezu fr\u00fchb\u00fcrgerlicher Aufbruchsstimmung , als ob der \" Citoyen \", wie sich sp\u00e4testens nach zweihundert Jahren dieses politischen Subjekts gezeigt haben sollte , nicht immer auch die Seele des \" Bourgeois \" in seiner Brust h\u00e4tte und zwischen den Wochenenden mit den demokratischen Urneng\u00e4ngen nicht mindestens f\u00fcnf Werk- und Alltage in so undemokratischen Institutionen wie Betrieb , Armee und Familie eingeklemmt w\u00e4re . <EOS>\nUnd Susan George setzte auf ein weiteres Mysterium : Von der formellen Schweizer Vertretung im Iwf erhoffte sie sich zusammen mit anderen Kleinstaatenvertretern ein \" Gegengewicht zu den Usa\"(8 ). <EOS>\nWirklich ? <EOS>\nAuch hartn\u00e4ckige Nachfragen nach der Schweizer Rolle in der Weltwirtschaft vermochten keinerlei Belege f\u00fcr diesen Optimismus zutage zu f\u00f6rdern ausser dem Hinweis darauf , dass das von Susan George gef\u00fchrte \" Transnational Institute \" in Amsterdam von der Direktion f\u00fcr internationale Ent-Wicklungszusammenarbeit und Humanit\u00e4re Hilfe ( Deh ) in Bern Forschungsunterst\u00fctzung erh\u00e4lt . <EOS>\nNun will ich nicht unterstellen , diese Zusch\u00fcsse h\u00e4tten sie gegen\u00fcber dem Schweizer Staat unkritisch gemacht - redliche Idealistinnen wie Susan George sind nicht so einfach korrumpierbar . <EOS>\nIch denke vielmehr , dass ihr der Idealismus auch die reale Sicht auf die Funktion des Schweizer Finanz- und Konzernleitungsplatzes in der Weltwirtschaft verstellen muss . <EOS>\nAus Kopfstandsicht scheinen die humanit\u00e4re Tradition der Schweiz , die Neutralit\u00e4t und \" Guten Dienste \", die vergleichsweise gewaltfreiere Menschenrechtssituation moralisch so einwandfrei , dass einem Schweizer Vertreter im IWF-Direktorium - erst recht , wenn er Otto Stich , Kurt Furgler oder Kurt Schiltknecht hiesse , also einen sozialdemokratischen oder gar christlichen Hintergrund h\u00e4tte - st\u00e4ndig die Schamr\u00f6te ob den IWF-Exekutivbeschl\u00fcssen ins Gesicht st\u00fcnde . <EOS>\nDer Schweizer Vertreter w\u00e4re mit Vetoversuchen dauerbesch\u00e4ftigt , aber wom\u00f6glich wenig erfolgreich : Der knappe Prozentanteil des Schweizer Stimmrechts w\u00fcrde den Entscheid nicht kippen und w\u00e4re auch im Verbund mit anderen Kleinstaatenvertreter nicht 124 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0340.txt"}}
{"text": "mehrheitsf\u00e4hig . <EOS>\nAusserdem steht nicht fest , ob die Schweiz \u00fcberhaupt einen Exekutivdirektor stellen w\u00fcrde und ob die potentiellen Anw\u00e4rter auf dieses Amt nach langen Jahren in Politik und Verwaltungsr\u00e4ten \u00fcberhaupt noch schamf\u00e4hig sind . <EOS>\nSusan Georges Kopfstandsicht erm\u00f6glichte weitere Einsichten in Mysterien . <EOS>\nWarum etwa , so fragte ich mich schon vor ihrem Berner Auftritt , heisst Ihr Bestseller \" Sie sterben an unserem Geld \"? <EOS>\nUnser Geld ? <EOS>\nJa , haben wir denn welches ? <EOS>\nUnd ist das von der Raiffeisenbank Muri ( Aargau ) direkt nach S\u00fcdafrika , Chile oder S\u00fcdkorea \u00fcberwiesen worden ? <EOS>\nOder auf Umwegen ? <EOS>\nAuszuschliessen ist das nicht , aber meint Susan George vielleicht gar nicht Geld , sondern Kapital ? <EOS>\nOder ist auch diese kleine Diff\u00e8renz schon \" bauf\u00e4llig \"? <EOS>\nSie wahrzunehmen , erforderte einen Begriff von Kapitalver-Wertung , und es k\u00f6nnte sein , dass hier sp\u00e4testens die idealistische Sichtweise an ihre Grenzen st\u00f6sst . <EOS>\nW\u00e4re es also denkbar , dass die Millionen von Hungertoten nicht Schicksal oder Nebenwirkung von Kapitalverwertung sind , sondern Voraussetzung ? <EOS>\nDass die Lohndifferenzen beispielsweise zwischen der T\u00fcrkei und der Schweiz ( 1:10 ) und zwischen Thailand und der T\u00fcrkei ( nochmals 1:5)-oder sagen wir es bauf\u00e4llig : die weltweite Mehrwertkaskade - nicht moralisches Missgeschick , sondern Ergebnis und politische Basis zugleich von Kapital-Verwertung sind , die folglich in der Hochlohnsituation in den Metropolen ihre materielle und in der Niedrigstlohnbasis im Trikont ihre repressive Basis hat ? <EOS>\nMoralische Krisen sind eben nicht \u00f6konomische Krisen ! <EOS>\nDas \" Scheitern des Entwicklungsparadigmas \" ( 1988 , 352 ) moralisch zu beschreiben , ist notwendig , aber nicht hinreichend , solange die Hungerpolitik \u00f6konomisch nicht auf den Begriff gebracht wird ( 9 ). <EOS>\nWer sich nur mit Moral ausger\u00fcstet auf das Feld der Oekonomie begibt , wird dort weniger zur Kl\u00e4rung beitragen denn zur Verwirrung . <EOS>\nProviant mag im Himmel unn\u00f6tig sein , auf der Erde ist er's nicht . <EOS>\n* Susan Georges neuestes Mysterium \" The Death Bumerang \" ( Der Todesbumerang ) kommt in der englischen Originalfassung zu Jahresbeginn 1992 heraus . <EOS>\nSie geht darin den Wirkungen der \" Schuldenkrise \" auf die Metropolen nach : Die Verschuldung des Trikonts wirkt , wie die Prophetin Susan meint , als t\u00f6dlicher Bumerang auf die Metropolen zur\u00fcck - durch Zuspitzung der Produktionsauslagerung in den Trikont , das ( ohne Ausweg aus der Schuldenkrise ) unl\u00f6sbare Drogenproblem in den Metropolen und die immer grosser werdenden Migrationsprobleme . <EOS>\nMoralisch hat sie wiederum recht , das sind ja wohl die Krisensymptome auf dieser Ebene , die nicht nur ihr den Schlaf nehmen . <EOS>\nUnd \u00f6konomisch t\u00e4uscht sie sich nochmals , vielleicht wieder beispielhaft und geradezu didaktisch : Die Auslagerungsdrohung gen\u00fcgt wom\u00f6glich , um in den Metropolen die L\u00f6hne zu dr\u00fccken . <EOS>\nDrogen sind in der Logik von Kapitalverwertung nicht einfach widrig , wie die aktuelle Verelendungsrealit\u00e4t in diesem Sektor zeigt , sondern \" todsichere \" Konsumformen , Widerspruch-22 / 91 125", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0341.txt"}}
{"text": "die mittels der Preiserh\u00f6hung durch die Prohibition riesige Kapitalien zwangssparen ( 10 ). <EOS>\nUnd Migration ist , wie mehr und mehr klar wird , nicht einfach Bedrohung der Metropolen , sondern , von der Nachfrage nach Arbeitskr\u00e4ften her , selektiv erw\u00fcnscht , weil lohndr\u00fcckend , und , wo nicht erw\u00fcnscht , selektiv \" eind\u00e4mmbar \" ( Sprache der Planer in diesem Sektor ). <EOS>\nRassismus und Sexismus sind moralische Katastrophen , der Kapitalismus auch - \u00f6konomisch ist ihr Zusammenbruch weder Frage von Moral oder gar Zwangsl\u00e4ufigkeit noch Sache von Zauberst\u00e4ben , sondern noch immer Sache von Kampf . <EOS>\nUnd bauf\u00e4llig w\u00e4re dann wom\u00f6glich weniger das Begriffs- und Kampfinstrumentarium der Unterklassen als dessen Objekt : das obere Deck der \" Titanic \". <EOS>\nAnmerkungen : 1 ) Susan George : Wie die andern sterben . <EOS>\n1980 ; Sie sterben an unserm Geld . <EOS>\nDie Verschuldung der Dritten Welt . <EOS>\nReinbek / Hamburg 1988 . <EOS>\n2 ) Karl Marx , Deutsche Ideologie , 1845 , Mew Band 3. 3 ) WochenZeitung ( WoZ ), Z\u00fcrich , 18. 10. 91 , S. 12 / 13. 4 ) Aus dem unver\u00f6ffentlichten Teil des Wo\u00a3-Interviews . <EOS>\n5 ) Zur These der \" komparativen Kosten \" als ideologische Rechtfertigung der Durchsetzung von Weltmarktgesetzen vgl. das Kap. ' \u00d6konomie des Imperialismus ', in : R. Strehle : Kapital und Krise . <EOS>\nEinf\u00fchrung in die politische \u00d6konomie . <EOS>\nS. 72 ff. , Berlin / Z\u00fcrich 1991 . <EOS>\n6 ) Ich bin diesen Fragen im WIDERSPRUCH-Sonderband 2 nachgegangen : Von Schuldenfallen und Mausefallen , in : Schuldenkrieg und CH-Finanzkapital , S. 146 ff. , Z\u00fcrich 1989 . <EOS>\n7 ) Siehe etwa Nzz , 19. 12. 89 ( Besuch bei der Grameen-Bank in Bangladesh : Darlehen im Kampf gegen die Armut - Frauen im informellen Sektor als Zielpublikum ). <EOS>\n8 ) Zitat aus ihrem Referat in Bern , 12. 10. 91. 9 ) Als \" Entwicklung durch Vernichtung \" wird die IWF-Hungerpolitik \u00f6konomisch wohl am treffendsten auf den Begriff gebracht ; vgl. etwa Detlef Hartmann im WIDERSPRUCH-Sonderband 2 , S. 139 ff. 1989 . <EOS>\n10 ) Ich kann das hier nur behaupten , belege diese These aber mit umfangreichem Material in einem WoZ-Dossier im November 1991 . <EOS>\n\" Ich habe meinen Schlitten in Italien vergessen \" Texte von Kindern aus aller Welt / Fotos von Susi Lindig Diese Kinder mussten nicht nur ihren Schlitten oder sonst ein Spielzeug in der Heimat zur\u00fccklassen , sondern auch viele Erfahrungen , viel Wissen und K\u00f6nnen . <EOS>\nTexte und Fotos zeigen eindr\u00fccklich , wie die Auseinandersetzung um zwei Kulturen von Kindern erlebt , durchfochten und ausgehalten wird . <EOS>\n( 50 Seiten Grossformat , Fr. 25. - ; Isbn 3-907828-00-3 ) erh\u00e4ltlich in Buchhandlungen oder bei der Herausgeberin : MUschuisteue dritte weit Monb / yot / sfr , 31 , Postfach , 300f Sern 126 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0342.txt"}}
{"text": "Carlo Kn\u00f6pfel Wie die Schweiz von Kolumbien profitiert Eine Analyse der bilateralen Zahlungsbilanz Wir k\u00f6nnen die wirtschaftlichen Beziehungen zwischen der Schweiz und Kolumbien auf verschiedene Art und Weise darstellen . <EOS>\nSehr oft illustrieren wir die konkreten Unterdr\u00fcckungs- und Abh\u00e4ngigkeitsstrukturen an Hand von Beispielen . <EOS>\nWir beschreiben , unter welchen prek\u00e4ren Verh\u00e4ltnissen die Frauen in den Blumenplantagen von Bogota Rosen f\u00fcr die Kunden in der Schweiz produzieren ; wir belegen die Verkaufspraktiken einzelner Pharmamultis und demonstrieren , wie Drogenbosse ihr Geld aus dem Kokaingesch\u00e4ft auf schweizerischen Bankenkonti verschwinden und weisswaschen lassen k\u00f6nnen . <EOS>\nDiese Einzelbeispiele sind wichtig . <EOS>\nSie zeigen bildhaft auf , was sich in der real existierenden Weltwirtschafts-Un-Ordnung ereignet . <EOS>\nEbenso wichtig wie diese Mikro-Perspektive ist aber auch die Analyse auf der Makro-Ebene . <EOS>\nDie sogenannte bilaterale Zahlungsbilanz zwischen der Schweiz und Kolumbien stellt hierzu ein wichtiges Arbeitsinstrument dar . <EOS>\nAus einer solchen bilateralen Zahlungsbilanz k\u00f6nnen wir beispielsweise herauslesen , welche G\u00fcter von Kolumbien in die Schweiz oder von der Schweiz nach Kolumbien verkauft werden , wieviele Kredite die Schweiz Kolumbien bereits gew\u00e4hrt hat , ob Kolumbien f\u00fcr die schweizerischen Konzerne ein interessantes Investitionsland ist . <EOS>\nDer \u00d6konom Roland Herzog hat in einer umfangreichen Studie die wirtschaftlichen Beziehungen zwischen der Schweiz und Kolumbien im Rahmen einer solchen bilateralen Zahlungsbilanz nachgezeichnet(l ). <EOS>\nDie wichtigsten Resultate sollen im folgenden zusammengefasst und kommentiert werden . <EOS>\nHerzst\u00fcck der Studie ist die zahlenm\u00e4ssige Sch\u00e4tzung der bilateralen Zahlungsbiianz zwischen der Schweiz und Kolumbien zwischen den Jahren 1973 und 1988 in Millionen US-Dollars aus der Sicht Kolumbiens ( Darstellung 1 ). <EOS>\n( Darstellung 1 ). <EOS>\nEin erster Blick auf die Darstellung zeigt uns , dass der Saldo der bilateralen Zahlungsbilanz f\u00fcr Kolumbien gegen\u00fcber der Schweiz deutlich negativ ist . <EOS>\nKolumbien kauft mehr G\u00fcter und Dienstleistungen in der Schweiz ein als es dorthin verkaufen kann . <EOS>\nAusserdem erh\u00e4lt das Land nicht gen\u00fcgend finanzielle Mittel aus der Schweiz , um dieses Defizit bei den laufenden Transaktionen auszugleichen . <EOS>\nDiese Mittel muss es sich \" andernorts \" beschaffen . <EOS>\nNachdem uns die Darstellung 1 einen ersten \u00dcberblick \u00fcber die wirtschaftlichen Beziehungen zwischen der Schweiz und Kolumbien verschafft hat , wollen wir uns nun die einzelnen Posten dieser bilateralen Zahlungsbilanz etwas genauer betrachten . <EOS>\nBilaterale Handelsbilanz F\u00fcr beide L\u00e4nder sind die gegenseitigen Handelsbeziehungen nicht von er-WIDERSPRUCH - 22 / 91 127", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0343.txt"}}
{"text": "strangiger Bedeutung . <EOS>\nF\u00fcr die Schweizer Wirtschaft ist Kolumbien ein s\u00f6genanntes Drittwelt-Land unter vielen , mit denen sie wirtschaftliche Beziehungen aufrecht erh\u00e4lt ; die kolumbianische Wirtschaft ist demgegen\u00fcber vor allem auf die Usa orientiert . <EOS>\nDie Zusammensetzung der Handelsware widerspiegelt dennoch die typischen Verh\u00e4ltnisse zwischen einem zentralen und einem peripheren Land der Weltwirtschaft . <EOS>\nDarstellung 1 Bilaterale Zahlungsbilanz Schweiz - Kolumbien 1973 - 1988 , in Mio $ , aus der Sicht Kolumbiens A Handelsbilanz - 520 Exporte + 419 Importe - 939 B Dienstlcistungsbilanz - 226 Transport u. a. + 18 ' l\u00f6urismus + 26 Kapitalertr\u00e4ge - 240 \u00fcbrige Dl - 30 C Einseitige \u00dcbertragungen + 44 D Bilanz der laufenden Ibanskationen - 702 E Kapitalbilanz + 264 Direktinvestitionen + 112 \\ ferschuldung - \u00f6ffentlich + 32 - privat + 120 F Saldo der bilateralen Zahlungsbilanz - 438 Kolumbien exportiert praktisch ausschliesslich Rohstoffe und ( unverarbeitete ) Agrarprodukte in die Schweiz : Rohkaffee , Bananen , Baumwolle , Blumen und dazu - statistisch fast nicht erfassbar - die Schmuggelwaren Smaragde und Kokain . <EOS>\nTrotz dem Preiseinbruch beim Rohkaffee ist und bleibt dieses Produkt die wichtigste legale Handelsware Kolumbiens gegen\u00fcber der Schweiz. Wertm\u00e4ssig k\u00f6nnte der Kaffee allerdings , so zeigen Sch\u00e4tzungen , vom Kokain und eventuell auch von den Smaragden in den letzten Jahren \u00fcbertroffen worden sein(2 ). <EOS>\nUmgekehrt exportieren die schweizerisehen Firmen eine breite Palette von Produkten aus der Maschinen- und Metallsowie der chemischen und pharmazeutischen Industrie . <EOS>\nVor allem bei der zuletzt genannten Branche hat eine kontinuierliche Ausdehung der Exporte stattgefunden . <EOS>\nMit Ausnahme des Rohkaffees sind die Preise f\u00fcr die kolumbianischen Exportwaren relativ stabil geblieben . <EOS>\nUmgekehrt musste aber f\u00fcr die Importe aus der Schweiz im Laufe der Zeit teilweise deutlich mehr bezahlt werden . <EOS>\nDamit verschlechterte sich das Preisverh\u00e4ltnis , also die sogenannten bilateralen \" terms of trade \" \u00fcber die Jahre ; auch dies ein typisches Ph\u00e4nomen wirtschaftlicher Beziehungen zwischen sogenannten 128 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0344.txt"}}
{"text": "Dritt- und Erstweltl\u00e4ndern . <EOS>\nKolumbien gelang es nicht , die Verschlechterung der Preisrelation \u00fcber eine Ausdehnung der verkauften G\u00fctermengen zu kompensieren . <EOS>\nZwischen 1973 und 1988 konnten vielmehr die schweizerischen Unternehmen deutlich mehr G\u00fcter nach Kolumbien exportieren als umgekehrt kolumbianische Firmen Waren in die Schweiz. Daraus resultierte ein Handelsbilanzdefizit f\u00fcr legal gehandelte Waren von 520 Millionen US-Dollar f\u00fcr Kolumbien gegen\u00fcber der Schweiz. Bilaterale Dienstleistungsbilanz Auch bei der bilateralen Dienstleistungsbilanz sieht das Bild der Wirtschaftliehen Beziehungen zwischen beiden L\u00e4ndern nicht wesentlich anders aus . <EOS>\nLediglich b. eim Warentransport und im Tourismus erreicht Kolumbien einen \u00dcberschuss . <EOS>\nDabei muss das positive Resultat beim Tourismus erst noch mit Vorsicht genossen werden , ist doch bekannt geworden , dass dieser Posten der Zahlungsbilanz in Kolumbien gerne f\u00fcr die Verbuchung zur\u00fcckfliessender Gelder aus dem Kokaingesch\u00e4ft herangezogen wird . <EOS>\nDer positive Saldo durch das Transportwesen und den Tourismus wird aber schon zu einem betr\u00e4chtlichen Teil durch den negativen Saldo bei den Versicherungen und den weiteren Dienstleistungen wie \u00dcberweisungen f\u00fcr die Nutzung von patentierten Technologien wieder aufgewogen . <EOS>\nDer gr\u00f6sste negative Unterposten der bilateralen Dienstleistungsbilanz stellen aber die von Kolumbien in die Schweiz transferierten oder reinvestierten Kapitalertr\u00e4ge dar . <EOS>\nSie setzen sich aus den Gewinnen schweizerischer Multis in Kolumbien und den Amortisations- und Schuldzinszahlungen f\u00fcr \u00f6ffentliche und private Kredite aus der Schweiz zusammen . <EOS>\nAllerdings verlassen nicht alle Kapitalertr\u00e4ge das Land . <EOS>\nBetr\u00e4chtliche Teile der ausgewiesenen Gewinne der schweizerischen Multis werden in Kolumbien reinvestiert , sei dies durch den Ausbau der schon get\u00e4tigten Investitionen , sei dies durch den Aufkauf von anderen Unternehmen in Kolumbien . <EOS>\nSumma sumarum ergibt sich so auch bei der bilateralen Dienstleistungsbilanz ein aufgelaufenes Defizit von mehr als 200 Millionen US-Dollars . <EOS>\nDer Posten \" einseitige \u00dcbertragungen \" enth\u00e4lt als wichtigste Beitr\u00e4ge die \u00f6ffentlichen und privaten Gelder f\u00fcr die Entwicklungszusammenarbeit und humanit\u00e4re Hilfe der Schweiz gegen\u00fcber Kolumbien . <EOS>\nVon 1974 bis 1988 belief sich dieser Betrag auf eine gesch\u00e4tzte Summe von rund 44 Millionen US-Dollar . <EOS>\nDabei ist der Anteil der privaten Hilfsorganisationen um einiges h\u00f6her als derjenige der Bundesmittel . <EOS>\nDie gesamte j\u00e4hrliche Summe erreicht \u00fcbrigens erst seit 1986 etwas mehr als die H\u00e4lfte des offiziellen Gewinn- und Dividententransfers der schweizerischen Firmen aus Kolumbien in die Schweiz. Im Beobachtungszeitraum hat sich der Saldo der laufenden Transaktionen im Verh\u00e4ltnis zwischen der Schweiz und Kolumbien immer st\u00e4rker zuungunsten des lateinamerikanischen Landes verschoben und sich auf ein Defizit von rund 700 Millionen US-Dollar aufsummiert . <EOS>\nEs stellt sich damit die Fra-WIDERSPRUCH-22 / 91 129", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0345.txt"}}
{"text": "ge , wie Kolumbien dieses Defizit mit der Schweiz kompensiert hat , woher also die Devisen kamen , um das Mehr an Ausgaben f\u00fcr G\u00fcter- und Dienstleistungsimporte gegen\u00fcber den entsprechenden Exporteinnahmen zu finanzieren . <EOS>\nDaf\u00fcr standen der kolumbianischen Regierung verschiedene M\u00f6glichkeiten offen . <EOS>\nM\u00f6glichkeiten zum Ausgleich des Defizits bei den laufenden Transaktionen Die wirtschaftspolitischen M\u00f6glichkeiten , die wir im folgenden n\u00e4her betrachten wollen , schliessen sich nicht gegenseitig aus , sondern geh\u00f6ren neben weiteren Alternativen zum \" Repertoire \" einer jeden Aussenwirtschaftspolitik . <EOS>\nAllerdings sind die innenpolitischen Auswirkungen der verschiedenen Varianten sehr unterschiedlicher Art. Wir kommen darauf in den einzelnen Kapiteln zu sprechen . <EOS>\nEine erste M\u00f6glichkeit zur Verbesserung des Defizits in der bilateralen Bilanz der laufenden Transaktionen ergibt sich aus der Quas / '-Legafe / eru / ig der Smaragd- und Ko / camw / rfsc / ia / f. W\u00fcrden wir die Exporteinnahmen aus diesen \" Branchen \" in der bilateralen Zahlungsbilanz ber\u00fccksichtigen , k\u00f6nnte sich m\u00f6glicherweise sogar ein positiver Saldo gegen\u00fcber der Schweiz ergeben . <EOS>\nAllerdings fliesst nur ein geringer und auch nur sehr schwer zu sch\u00e4tzender Teil der Einnahmen aus dem Kokaingesch\u00e4ft nach Kolumbien zur\u00fcck . <EOS>\nDie Rede ist von mehreren hundert Millionen US-Dollar jedes Jahr , die den Weg zur\u00fcck nach Kolumbien finden . <EOS>\nImmerhin ist klar , dass ein Teil der Drogen-Gelder zur Finanzierung von Exportgesch\u00e4ften der schweizerischen Industrie herangezogen wird . <EOS>\nDie kolumbianische Regierung ist sichtlich bem\u00fcht , weitere Anreize f\u00fcr die Kokainmafia zu schaffen , damit diese die eingenommenen Dollars an den ber\u00fchmten Schaltern der Nationalbank gegen Pesos einwechseln und ihr Geld vermehrt im eigenen Land investiert . <EOS>\nDazu geh\u00f6rt das Auslieferungsverbot an die Usa , das in der neuen Verfassung verankert wurde , ebenso , wie der Burgfriede , den die Administration Gavlria mit dem Medelh'n-Karteil eingegangen ist . <EOS>\nEine zwe / fe M\u00f6glichkeit , die Exportoffens / ve , erg\u00e4be sich aus erzielten \u00dcbersch\u00fcssen in den Handelsbilanzen mit anderen L\u00e4ndern . <EOS>\nZu Beginn der 80er Jahre war jedoch auch die globale - das heisst gegen\u00fcber allen L\u00e4ndern - Handelsbilanz negativ . <EOS>\nDie globale Dienstleistungsbilanz zeigt sogar \u00fcber den ganzen Untersuchungszeitraum negative Salden . <EOS>\nInsgesamt konnte Kolumbien somit nur von 1976 bis 1980 sowie 1986 und 1987 einen kleinen globalen \u00dcberschuss in der Bilanz der laufenden Transaktionen ausweisen und so das defizit\u00e4re Gesch\u00e4ft mit der Schweiz finanzieren . <EOS>\nTrotz aller \" guter \" Ratschl\u00e4ge seitens der Weltbank , des Internationalen W\u00e4hrungsfonds und f\u00fchrender Politiker aus den Usa und der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft ist es der kolumbianischen Wirtschaftspolitik bisher nicht gelungen , eine langandauernde Exportoffensive zu starten . <EOS>\nDie von der Regierung Gavlria verfolgte \u00d6ffnung der kolumbianischen Wirtschaft scheint zwar zu einer verst\u00e4rkten Umstrukturierung Richtung Exportwirtschaft zu 130 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0346.txt"}}
{"text": "f\u00fchren , weitreichende Erfolge auf den Weltm\u00e4rkten blieben bisher aus . <EOS>\nSo f\u00fchrt die prek\u00e4re Situation zur weiteren Verschu / dung des Landes-die dritte M\u00f6glichkeit . <EOS>\nDabei stellt sich die Frage , ob von der Schweiz gen\u00fcgend private und \u00f6ffentliche Kredite Kolumbien zugeflossen sind , um das aufgelaufene Defizit zu finanzieren . <EOS>\nEs wird gesch\u00e4tzt , dass \u00fcber den gesamten Zeitraum von 1973 bis 1988 54,4 Millionen US-Dollar als \u00f6ffentliche Kredite gew\u00e4hrt wurden ; davon amortisierte Kolumbien 40,2 Millionen und bezahlte 16 Millionen an Zinsen . <EOS>\nDamit m\u00fcsste eigentlich in der Kapitalbilanz ein Saldo von 14,2 Millionen US-Dollar entstanden sein . <EOS>\nTats\u00e4chlich betr\u00e4gt er aber rund 32 Millionen US-Dollars . <EOS>\nDie Differenz erkl\u00e4rt sich durch die eingetretene Aufwertung des Schweizer Franken gegen\u00fcber dem US-Dollar . <EOS>\nSo ist die \u00f6ffentliche Verschuldung Kolumbiens gegen\u00fcber der Schweiz um 18 Millionen US-Dollar gewachsen , ohne dass im gleichen Mass auch die Preise der kolumbianischen Exportprodukte nachgezogen w\u00e4ren . <EOS>\nKolumbien muss heute also bedeutend mehr exportieren , um dem Schuldendienst termingerecht nachkommen zu k\u00f6nnen . <EOS>\nVergleichen wir die j\u00e4hrlich beanspruchten Kredite mit dem j\u00e4hrlichen Schuldendienst , so liegt \u00fcber den ganzen Zeitraum betrachtet ein Kapitalabfluss vor ! <EOS>\nKolumbien zahlte damit der Schweiz mehr zur\u00fcck als es in diesen Jahren an Krediten bekam . <EOS>\nDiese Kredite konnten ausserdem gar nicht zur Finanzierung des Saldos der laufenden Transaktionen herangezogen werden . <EOS>\nNeben einigen wenigen Projektfinanzierungen im Rahmen der Ent-Wicklungszusammenarbeit war die Vergabe der Kredite direkt an K\u00e4ufe von schweizerischen Firmen gebunden . <EOS>\nDie schweizerische Regierung betrieb damit Exportf\u00f6rderung f\u00fcr die schweizerische Industrie . <EOS>\nWurden diese Kredite wenigstens produktiv verwendet ? <EOS>\nMehr als die H\u00e4lfte der Gelder fl\u00f6ssen in den Energiesektor , 17 Prozent in das Transportwesen und nochmals 15 Prozent in den g\u00e4nzlich unproduktiven Milit\u00e4rsektor . <EOS>\nAber auch beim Energiesektor sind einige Fragezeichen angebracht . <EOS>\nKolumbien verfolgt seit Jahren ein \u00fcberdimensioniertes Energieerzeugungsprogramm . <EOS>\nInzwischen ist der Energiesektor f\u00fcr rund 40 Prozent der \u00f6ffentliehen Verschuldung verantwortlich , und praktisch die gesamten Einnahmen aus dem Verkauf der Energie werden f\u00fcr den Schuldendienst ben\u00f6tigt . <EOS>\nNeben der \u00f6ffentlichen Verschuldung fl\u00f6ssen auch Kredite von privaten ( Banken , Unternehmen ) aus der Schweiz nach Kolumbien . <EOS>\nAnalysiert man die sp\u00e4rlich vorliegenden Zahlen , so findet man einige Hinweise darauf , dass die privaten Kredit\u00eb deutlich h\u00f6her verzinst wurden als die \u00f6ffentlichen Gelder . <EOS>\nDaran l\u00e4sst sich die weitere Vermutung anschliessen , dass damit auch ein versteckter Gewinntransfer verbunden ist : Das Stammhaus in der Schweiz vergibt seiner Tochterfirma in Kolumbien Kredite zu \u00fcberh\u00f6hten Konditionen , um so Geld aus Kolumbien herausfliessen zu lassen . <EOS>\nFassen wir die vorliegenden Zahlen zusammen , so muss gesagt werden , dass die Verschuldung Kolumbiens gegen\u00fcber der Schweiz sehr klein ist . <EOS>\nOder umgekehrt formuliert : Die Kredite , die die Schweizer Wirtschaft und der Bund Kolumbien gew\u00e4hrte , reichten nie aus , den negativen Saldo der Widerspruch - 22 / 91 131", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0347.txt"}}
{"text": "laufenden Transaktionen zu finanzieren . <EOS>\nIm Gegenteil : Der Schuldendienst ist sp\u00e4testens seit 1986 h\u00f6her als die Auszahlungen . <EOS>\nDieser Kapitalabfluss verst\u00e4rkt sich zur Zeit und wird in den kommenden Jahren gravierende Ausmasse annehmen , wenn nicht neue Kredite seitens der Schweizer Regierung zugesprochen werden . <EOS>\nBleibt eine vierte M\u00f6glichkeit , das Defizit in der Bilanz der laufenden Transaktionen zu decken : die F\u00f6rderung aus / \u00e4'ncfec / ier Direkf / nvestitionen multinationaler Firmen , ebenfalls ein nie fehlender Punkt auf der \" Empfehlungsliste \" des internationalen W\u00e4hrungsfonds zur Ankurbelung der wirtschaftlichen Entwicklung eines Landes . <EOS>\nDie in Kolumbien registrierten Direktinvestitionen aus der Schweiz stiegen von 20 Millionen US-Dollar anfangs 1973 auf 137 Millionen Ende 1988 . <EOS>\nDabei handelt es sich aber zu einem ansehnlichen Teil um lediglich \u00fcber den schweizerischen Finanzplatz abgewickelte Investitionen europ\u00e4ischer Konzerne . <EOS>\nDie wichtigsten schweizerischen Investitionen t\u00e4tigte Nestl\u00e9 , gefolgt von den beiden Schmidheinys ( Pavco und Cementos Boyaca ) und den Basler Chemiemultis . <EOS>\nEine wichtige Stellung nehmen im Kaffeegesch\u00e4ft die ( inzwisehen an Phillip Morris ) verkaufte Jacobs Suchard , Nestl\u00e9 und die Erb-Gruppe ein , im Transportsektor Panalpina und Danzas und bei den Versicherungen die Schweizer R\u00fcck . <EOS>\nEbenfalls pr\u00e4sent sind Sika , Abb , Firmenich , Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale de Surveillance , Schindler , Sulzer und Ascom . <EOS>\nDie schweizerischen Grossbanken sind nur mit Repr\u00e4sentationsb\u00fcros vertreten , k\u00f6nnen jedoch auch so alle sie interessierenden Gesch\u00e4fte abwickeln . <EOS>\nBetrachten wir den eigentlichen Devisentransfer ( denn nur dieser w\u00e4re dem Ausgleich des Defizits bei den laufenden Transaktionen f\u00f6rderlich ), so f\u00e4llt auf , dass mit Ausnahme der von Ciba-Geigy transferierten Gelder relativ wenig zugeflossen ist . <EOS>\nDas meiste , was als Direktinvestitionen abgebucht wird , sind reinvestierte Gewinne . <EOS>\nDiesem geringen Zufluss an Devisen , gesch\u00e4tzt werden ungef\u00e4hr 50 Millionen US-Dollar , stehen bedeutend h\u00f6here Abfl\u00fcsse gegen\u00fcber . <EOS>\nSie ergeben sich aus Gewinn- und Dividendentransfers der T\u00f6chterh\u00e4user an die Stammh\u00e4user , aus Zahlungen f\u00fcr Technologie und Know-how , aus Zinszahlungen f\u00fcr gew\u00e4hrte Kredite sowie aus Zahlungen f\u00fcr importierte Vorprodukte . <EOS>\nGesamthaft betrachtet m\u00fcssen wir davon ausgehen , dass die schweizerisehen Direktinvestitionen sich eher negativ auf den Saldo der bilateralen Zahlungsbilanz auswirkten , jedenfalls nichts zur Verbesserung des Saldos bei den laufenden Transaktionen beitrugen . <EOS>\nUnd dies , obwohl die kolumbianische Zentralbank eine Devisenkontrollpolitik verfolgt , um das Defizit bei der Bilanz der laufenden Transaktionen nicht v\u00f6llig unkontrolliert anwachsen zu lassen . <EOS>\nEs gibt allerdings zahlreiche M\u00f6glichkeiten , diese Devisenkontrollen zu unterlaufen . <EOS>\nDie meisten Methoden fallen unter die Stichworte Unterfakturierung und \u00dcberfakturierung . <EOS>\nWeil im Rahmen dieser Devisenkontrollen insbesondere Unternehmensgewinne nicht ohne weiteres und \" gratis \" in die Schweiz transferiert werden k\u00f6nnen , m\u00fcssen , wie schon kurz angedeutet , andere Wege gefunden werden , das Geld ausser Land zu bringen . <EOS>\n132 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0348.txt"}}
{"text": "Zum Beispiel durch Unterfakturierung von Exporten . <EOS>\nDen kolumbianisehen Zollbeh\u00f6rden werden zu tiefe Warenwerte angegeben . <EOS>\nDie Differenz zu den tats\u00e4chlich erzielten Verkaufspreisen - bei den Blumen spricht man von einer Unterfakturierung von bis zu 30 Prozent - bleibt auf ausl\u00e4ndischen Konti und geht dem kolumbianischen Staat als Deviseneinnahmen verloren . <EOS>\nZum Beispiel durch \u00dcberfakturierung von Lieferungen aus dem Stammhaus in der Schweiz an die Tochterfirma in Kolumbien . <EOS>\nDieser wird eine \u00fcberh\u00f6hte Rechnung f\u00fcr gelieferte Wirksubstanzen , die dann zu Fertigprodukten weiterverarbeitet werden , ausgestellt . <EOS>\nAuch so kann ein versteckter Gewinntransfer abgewickelt werden . <EOS>\nFazit Es d\u00fcrfte deutlich geworden sein , dass die Schweiz in einem betr\u00e4chtlichen Ausmass von Kolumbien finanziert wird , indem dieses Land bedeutend mehr Geld f\u00fcr Waren und Dienstleistungen bezahlt als es einnimmt . <EOS>\nDer entstehende Saldo kann Kolumbien nur zu einem kleinen Teil durch die bilateralen Kapitalstr\u00f6me finanzieren . <EOS>\nVersch\u00e4rft wird diese Situation durch den in den letzten vier Jahren des Untersuchungszeitraums ermittelten beachtlichen Kapitalabfluss Richtung Schweiz. Kolumbien sieht sich gezwungen , sich \" anderswo \" Devisen zu beschaffen , um die bilateralen Wirtschaftsbeziehungen mit der Schweiz zu finanzieren . <EOS>\nF\u00fcr die Schweiz hingegen ergibt sich eine \u00e4usserst profitable Situation . <EOS>\nVor\u00fcbergehende Defizite in der Bilanz der laufenden Transaktionen und \" \u00dcbersch\u00fcsse \" in Form von aufgenommenen Krediten in der Kapitalbilanz sind f\u00fcr ein Land , das sich in einer Phase der \" nachholenden \" Industrialisierung befindet , per se kein schlechtes Zeichen . <EOS>\nDas Land ben\u00f6tigt in dieser Situation teure Investitionsg\u00fcter und verschuldet sich , um eine moderne Infrastruktur aufzubauen . <EOS>\nSo lautet zumeist die Lehrbuchargumentation . <EOS>\nDie Realit\u00e4t sieht sehr oft anders aus . <EOS>\nKolumbien - und mit diesem Land viele andere lateinamerikansiche L\u00e4nder - verstrickt sich immer tiefer im DSchungel der Handelsbilanzdefizite , der wachsenden Schuldendienste und der foreierten Exportf\u00f6rderung ohne R\u00fccksicht auf die sozialen und \u00f6kologischen Folgen . <EOS>\nDas hat vielerlei Gr\u00fcnde . <EOS>\nEs hat sich gezeigt , dass nur ein geringer Teil der aufgenommenen Kredite auch wirklich f\u00fcr produktive Investitionen verwendet wurden . <EOS>\nDer grosse Rest des Geldes verschwand entweder in den Taschen der Oligarchie \" oder wurde f\u00fcr milit\u00e4rische Zwecke und Prestigebauten - sogenannte weisse Elefanten - verschwendet . <EOS>\nDie Exportanstrengungen werden zudem durch eine protektionistische Politik der westlichen Industriel\u00e4nder desavouiert . <EOS>\nStatt offene M\u00e4rkte finden die L\u00e4nder zahlreiche H\u00fcrden in Form von Z\u00f6llen und anderen nicht-tarif\u00e4ren Auflagen an , die es ihnen schwer machen , erfolgreich zu sein . <EOS>\nBeredetes Beispiel dieser doppelz\u00fcngigen Politik der Industriel\u00e4nder ist deren Haltung in den GATT-Verhandlungen . <EOS>\nIm Rahmen der Uruguay-Runde fordern die peripheren L\u00e4nder den freien Zugang zu den Widerspruch-22 / 91 133", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0349.txt"}}
{"text": "Agrarm\u00e4rkten der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft . <EOS>\nBisher stiessen sie allerdings auf taube Ohren . <EOS>\nInzwischen f\u00fchrt der Druck der Verschuldungssituation auf verschiedenen Rohstoffm\u00e4rkten zu einem ruin\u00f6sen Wettbewerb zwischen den lateinamerikanischen L\u00e4ndern mit der Folge , dass bei steigenden Absatzmengen die Preise in den Keller sacken und die Ums\u00e4tze stagnieren , wenn nicht gar fallen . <EOS>\nHerausragendes Beispiel daf\u00fcr sind die Vorg\u00e4nge auf dem Kaffeemarkt . <EOS>\nDie realexistierende Weltwirtschafts-Un-Ordnung erlaubt es den lateinamerikanischen L\u00e4ndern im Moment praktisch nicht , sich auch nur ein klein wenig aus diesen Abh\u00e4ngigkeitsstrukturen zu befreien . <EOS>\nKommt dazu , dass es die einheimische Oligarchie noch immer vorzieht , mit den multinationalen Firmen und dem Internationalen W\u00e4hrungsfonds am gleichen Strang zu ziehen und den Druck an die Bev\u00f6lkerung weiterzugeben , statt den noch vorhandenen Spielraum f\u00fcr eine eigenst\u00e4ndige Entwicklung zu nutzen . <EOS>\nSpiegelbild dieser Situation ist die anhaltende Kapitalflucht , die das mangelnde Vertrauen der Oligarchie in die eigene Wirtschaftspolitik nur allzu offensichtlich macht . <EOS>\nEs finden sich Hinweise , dass die Kolumbianerinnen inzwischen im Ausland \u00fcber Konti in der H\u00f6he von rund 18 Milliarden US-Dollars verf\u00fcgen sollen . <EOS>\nDieser Betrag w\u00fcrde sogar die gesamte Verschuldung Kolumbiens \u00fcbertreffen . <EOS>\nVon diesen 18 Milliarden sollen 12 Milliarden in den Usa und beachtliche 5 Milliarden US-Dollar auf Schweizer Bankenkonti liegen . <EOS>\nDiese Angabe wurde bisher von schweizerischen Bankenkreisen nicht bestritten . <EOS>\nAnmerkungen 1 ) Roland Herzog : Die schweizerisch-kolumbianischen Wirtschaftsbeziehungen . <EOS>\nS. 200 , Fastenopfer , Luzern 1991 . <EOS>\nDie Kurzfassung der Studie ( 28 S. Fr. 5. - ) ist erh\u00e4ltlich bei der Arbeitsgruppe Schweiz-Kolumbien , Postfach 405 , 6043 Adligenswil . <EOS>\nAuftraggeber dieser Studie war die Hilfswerk-Koordination Kolumbien . <EOS>\nDurch diese Studie in Rage bringen liess sich der Schweizer Botschafter Niederberger in Bogota . <EOS>\nEr , verantwortlich auch f\u00fcr die Reputation des ' Schweizer Clubs ' in Kolumbien , protestierte beim Eda heftig gegen diese die Schweiz in Misskredit bringende Hilfswerk-Studie ; die Aussagen der Studie wurden aber nicht dementiert . <EOS>\nSeiner Ansicht nach sollten Hilfswerke und Industrielle wie Schmidheiny an Ort und Stelle \" zusammenspannen \". <EOS>\n2 ) Als Minimalsch\u00e4tzungen der Eink\u00fcnfte aus dem Kokaingesch\u00e4ft in Kolumbien zitiert die Nzz ( 19. 10. 91 ) aus den Latin America Newsletters : Exporterl\u00f6s von 11136 ( in Millionen Dollar ), Herstellungskosten von 3 975 , Saldo von 7161 Millionen Dollar . <EOS>\nDer NZZ-Berichterstatter konstatiert ein \" Ungen\u00fcgen der konventionellen Bek\u00e4mpfungsstrategien \"; die \" Drogenbek\u00e4mpfungshilfe der Usa an die Andenl\u00e4nder \" betr\u00e4gt im Haushaltsjahr 1991 / 92 seines Wissens voraussichtlich 250 bis 300 Millionen Dollar . <EOS>\n134 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0350.txt"}}
{"text": "Bl\u00e4tter f\u00fcr deutsche und internationale Vfe \u00cb * jl * \u2022 B Politik 1492-1992 Die Gewalt des Fortschritts Oder : Erfindung und Zerst\u00f6rung der Einen Welt Der historische Ort von 1492 \u2022 Abschied von Europa ? <EOS>\nDas Ende der Dritten Welt ? <EOS>\n\u2022 Perspektiven der Befreiung Amerika-Bilder \u2022 Wir und Sie Weiterungen und Einspr\u00fcche Beitr\u00e4ge von Elmar Altvater , Heinz Dietrich , Wolfgang Fach , Eduardo \u00dfaleano , Fred Ralliday , Thomas Hurtienne , Otto Kallscheuer,Manfred Kossok , Claus Leggewie , Andrei S. Markovits , Henning Melber , Sergio Ramirez , Dorothee S\u00f6lle , William Reuben Solo , Jean Ziegler u. a. 1'92 Einzelheft W12,-Dm , 0 9,-Dm Im Abonnement 7,50 Dm F\u00fcr Studierende , Wehr- und Zivildienstleistende 5,90 Dm Die Bl\u00e4tter kennenlernen ? <EOS>\nd Ich bestelle Heft 1 / 92 zum Werbepreis von 10 Dm . <EOS>\nim Ich bestelle ein Probeabo-Heft 1 und 2 / 92 f\u00fcr 15 Dm . <EOS>\nCd ich m\u00f6chte ein kostenloses \u00e4lteres Probeheft . <EOS>\nZutreffendes bitte ankreuzen , Scheck oder Briefmarken beilegen . <EOS>\nName : Vorname : Str : Ort : Land : Bl\u00e4tter Verlagsgesellschaft , Bertha-v . <EOS>\n-Suttner-Platz 6,5300 Bonn 1 Widerspruch-22 / 91 135", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0351.txt"}}
{"text": "\u00f6 < - J oc Lu > Ol h-O Dokumentation einer Debatte Kulturboykott : Gegen die 700-Jahr-Feier der Schweiz. Von der Drohung zum Boykott zur Schweiz-Debatte . <EOS>\nPro und contra . <EOS>\nI N O \u00a3 Fredi Lerch , Andreas Simmen ( Hrsg. ) Der leergeglaubte Staat Dokumentation einer Debatte 384 Seiten , Fr. 29. 80 , Isbn 3-85869-151-Ab sofort in jeder guten Buchhandlung . <EOS>\nOder direkt bei der WoZ-Dokumentation , Postfach , 8059 Z\u00fcrich Schritte aus der Armut Widerspruch - ein erster Schritt . <EOS>\nWiderspruch - gemeinsam mit allen Unbeugsamen . <EOS>\nGemeinsam mit Dir. MitWem denn sonst ? <EOS>\nSchweizerisches Arbeiterhilfswerk Sah Oeuvre Suisse d'Entraide Ouvri\u00e8re Oseo Soccorso Operaio Svizzero Sos Postfach 325 , 8031 Z\u00fcrich , 01 / 271 26 00 , Pco 80 - 188 - 1 136 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0352.txt"}}
{"text": "Diskussion Maja Wicki Furchtlos gegenw\u00e4rtig sein F\u00fcnfundf\u00fcnfzig Jahre Schweizerisches Arbeiterhilfswerk : Was ist vom wachen Bewusstsein der Anf\u00e4nge geblieben ?* \" Das gute Herz allein gen\u00fcgt nicht \", schrieb Regina K\u00e4gi-Fuchsmann als Titel \u00fcber ihre Lebens- und Arbeitserinnerungen , als sie 1968 daran dachte , sich zur Ruhe zu setzen und es dann doch nicht schaffte - \" das gute Herz allein hat die Welt noch nie einen Schritt weiter gebracht \". <EOS>\nTun , nicht zuschauen , war ihr Motto gewesen , ihr Leben lang , und diesem Motto gem\u00e4ss hatte sie 1932 das Sekretariat der Proletarischen Kinderhilfe , der sp\u00e4teren Arbeiterkinderhilfe , \u00fcbernommen und Kinder aus den krisenbetroffenen Industrieregionen der Ost- und Westschweiz in wohlhabenderen Orten der Schweiz zu Erholungsaufenthalten untergebracht ; dann organisierte sie aus der gleichen Notwendigkeit f\u00fcr ganze Eisenbahnz\u00fcge voll Kinder aus den v\u00f6llig verarmten Gegenden Ober\u00f6sterreichs , sp\u00e4ter aus den Fabrikvororten von Linz , Wien und Graz Ferienpl\u00e4tze f\u00fcr drei Monate bei Schweizerfamilien . <EOS>\nW\u00e4hrend sich anf\u00e4nglich zu diesen Aktionen einzelne sozialistische Frauenorganisationen unter Regina K\u00e4gis Koordination und Leitung zusammengeschlossen hatten , setzte sich bald die Einsicht durch , dass es f\u00fcr die Unterst\u00fctzungsaufgaben der Arbeiterschaft eines zentralen Hilfswerks bedurfte , zumal mit der wachsenden Verfolgung im nationalsozialistischen Deutschland und mit dem Ausbruch des Spanischen B\u00fcrgerkriegs sich neue dringliche Bed\u00fcrfnisse ank\u00fcndigten . <EOS>\nSo wurde 1936 das Schweizerische Arbeiterhilfswerk gegr\u00fcndet . <EOS>\n\" Weil Helfen m\u00f6glich ist , muss man es tun \", sagte Regina K\u00e4gi-Fuchsmann . <EOS>\n\" Helfen \", allerdings , bedeutete f\u00fcr sie in keiner Weise \" Wohlt\u00e4tigkeit \" aus \u00fcberheblicher Distanz , sondern immer das direkte eigene Engagement , physisch und geistig , und damit die Vernetzung der Verh\u00e4ltnisse der Bed\u00fcrftigen , der sozial Benachteiligten und politisch Verfolgten mit der eigenen - privilegierten-Situation , aus der heraus materielle Mittel und'Mut weiterzugeben moralische Pflicht ist , oder , noch deutlicher , moralischer Vernunft entspricht . <EOS>\nMoralische Vernunft gegen politische Vernunft Auf den Begriff der \" moralischen Vernunft \" m\u00f6chte ich n\u00e4her eingehen . <EOS>\nDie meisten Begriffe , mit denen wir operieren , darunter vor allem der Solidarit\u00e4tsbegriff , der sich inhaltlich , wie wir sehen werden , mit dem der mora-WIDERSPRUCH-22 / 91 137", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0353.txt"}}
{"text": "lischen Vernunft deckt , wurden so oft ideologisch missbraucht und kommen daher so abgegriffen daher , dass die Reflexion \u00fcber die ideellen Grundlagen , \u00fcber die Zielsetzungen sowie \u00fcber die konkrete Bedeutung der Sah Arbeit im Inland , im Ausland und im Fl\u00fcchtlingsdienst begrifflich neu geleistet werden muss . <EOS>\n\" Moralische Vernunft \" war , meines Erachtens , die starke Kraft , die die Anf\u00e4nge der Arbeiterbewegung trug . <EOS>\nSie erwuchs aus der nicht singul\u00e4ren , sondern tausendfachen Erfahrung von Ohnmacht der Besitzlosen und Benachteiligten gegen\u00fcber der strukturellen Ungerechtigkeit , die als \" politisehe Vernunft \" deklariert wurde . <EOS>\n\" Politische Vernunft \" sollte in den damals sich konstituierenden Nationalstaaten Ruhe und Ordnung gew\u00e4hrleisten , mithin die Unterdr\u00fcckung und die Ausbeutung , den Bildungsmangel und die Armut der vielen zur Sicherung der Macht und Herrschaft weniger legitimieren . <EOS>\nW\u00e4hrend also \" politische Vernunft \" das Handeln nach Kriterien der Machterhaltung und der Machtvergr\u00f6sserung rechtfertigt , begr\u00fcndet \" moraiische Vernunft \" das Handeln in Hinblick auf mehr Gerechtigkeit . <EOS>\nDie Arbeiterbewegung entstand und wuchs aus der Einsicht , dass Einzelne , die ihre Lebens- und Arbeitsbedingungen als unzumutbar erlebten , diese nicht \u00e4ndern konnten , wenn sie sich nicht zugleich f\u00fcr die Ver\u00e4nderung \" fremder \" Unrechtsverh\u00e4ltnisse einsetzten , wenn sie nicht das Leiden der Anderen zu ihrem eigenen schlugen und aus dieser Solidarisierung heraus f\u00fcr einen gerechteren Lebensentwurf und damit f\u00fcr die Rechte , f\u00fcr die W\u00fcrde und Autonomie aller Benachteiligten k\u00e4mpften . <EOS>\nUnd so nahmen auch immer schon sozial und politisch privilegierte Frauen und M\u00e4nner die aus der sozialen Ungerechtigkeit erwachsende Notwendigkeit , die Ursachen dieser Ungerechtigkeit zu analysieren und die unertr\u00e4glichen Verh\u00e4ltnisse zu ver\u00e4ndern , als verpflichtende Verantwortung an. Nicht einfach aus Mitleid , nicht , weil \" das gute Herz \" sie dazu bewog , sondern aus Gr\u00fcnden der moralischen Vernunft , n\u00e4mlich aus der zum - revolution\u00e4ren - Handeln bef\u00e4higenden Einsicht , dass die eigenen privilegierten Verh\u00e4ltnisse und das eigene Wohlbefinden br\u00fcchig und wertlos sind , wenn anderen Menschen gleichzeitig anderswo in der Welt so unw\u00fcrdige Lebensbedingungen zugemutet werden , dass diese nicht einmal ihre Grundbed\u00fcrfnisse befriedigen k\u00f6nnen . <EOS>\nMit \" politischem Moralismus \" oder mit moralisierender Rechthaberei hat moratische Vernunft nichts zu tun . <EOS>\nDie ver\u00e4ndernde Kraft der Arbeiterbewegung Wie h\u00e4tte in den industrialisierten L\u00e4ndern die Rebellion und der Kampf der Arbeiterschaft gegen die erdr\u00fcckenden Unrechtsverh\u00e4ltnisse erfolgreich sein k\u00f6nnen , wenn sie nicht von der handlungslegitimierenden Kraft der moraiischen Vernunft getragen gewesen w\u00e4ren ? <EOS>\nWenn sie nicht aus der Gewissheit , auf dem richtigen Weg zur gerechteren Gesellschaft zu sein , eine grosse Furchtlosigkeit gesch\u00f6pft h\u00e4tten ? <EOS>\nWie w\u00e4re , trotz massiver Repression durch die machthabenden b\u00fcrgerlichen Kreise , trotz Polizei- und Armee-Einsatz die gesetzlich geregelte Begrenzung der Arbeitszeit , die Schaffung 138 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0354.txt"}}
{"text": "von Unfall-und Arbeitslosenversicherungen , von Invaliden- , Alters- und Hinterbliebenenrenten , das Verbot der Kinderarbeit , die Durchsetzung gesundheitlicher Schutzbestimmungen am Arbeitsplatz , Gesamtarbeitsvertr\u00e4ge , die demokratisch angemessene Vertretung der Arbeiterschaft \u00fcber die Sps und andere Linksparteien in den kommunalen , kantonalen und eidgen\u00f6ssischen Legislativen und Exekutiven , schliesslich die rechtliche Gleich-Stellung von Frauen und M\u00e4nnern zustandegekommen - wenn auch zum Teil heute noch mangelhaft und unvollkommen - ohne k\u00e4mpferische Furchtlosigkeit auf der Basis der moralischen Vernunft ? <EOS>\nDie Frage , was davon \u00fcbriggeblieben ist , stellt sich im Arbeiterhilfswerk nicht anders als bei der Sozialdemokratie oder bei den Gewerkschaften . <EOS>\nEbenso die Frage , in welchem Mass das Sah Kompromisse mit der politisehen Vernunft , mit der - allein machtpragmatisch bestimmten - Vernunft von \" Ruhe und Ordnung \" eingegangen ist , oder , anders gefragt , in welchem Mass das Hilfswerk der Arbeiterschaft die urspr\u00fcngliche Idee der sozialistisehen Alternative , die Idee einer gerechten und solidarischen Gesellschaft , noch anstrebt . <EOS>\nVerlust der \" sozialistischen Alternative \"? <EOS>\nWir wissen , dass Rosa Luxemburg den Verlust der sozialistischen Aiternative mit der Zustimmung der deutschen Sozialdemokratie zu den Kriegskrediten am 4. August 1914 , am Vorabend des Ersten Weltkriegs , besiegelt sah . <EOS>\nIhre Trauer und ihr Zorn \u00fcber diese Zustimmung zum \" Aberwitz der verblendeten herrschenden Klasse \", zum Gesch\u00e4ft des \" methodischen , organisierten , riesenhaften Mordens \" waren durch keine Gr\u00fcnde der politischen Vernunft , die ihre Parteigenossinnen und - genossen vertraten , zu bes\u00e4nftigen . <EOS>\nZwar war sie \u00fcberzeugt , dass die Arbeiterklasse stets \" ungescheut der Wahrheit , auch der bittersten Selbstbezichtigung ins Antlitz blicken d\u00fcrfe \", denn \" ihre Schw\u00e4che \", hielt sie in ihrer optimistischen Geschichtsgl\u00e4ubigkeit fest , sei \" nur eine Verirrung \", und die Geschichte werde beweisen , dass der endg\u00fcltige Sieg der Arbeiterbewegung nicht ausbleiben werde . <EOS>\nRosa Luxemburgs \" Verirrung \" war , das auf Vertrauen gegr\u00fcndete Menschenbild , das f\u00fcr ihr pers\u00f6nliches Denken und ihr politisches Handeln bestimmend war , auch auf die Massen zu \u00fcbertragen , die sie f\u00fcr die eigentliche \" geschichtliche Pers\u00f6nlichkeit \" hielt . <EOS>\nKeine f\u00fcnf Jahre , nachdem sie ihre von Trauer erf\u00fcllte Kritik an der Sozialdemokratie und ihren Glauben an die unterdr\u00fcckten Massen niedergeschrieben hatte , am 5. Januar 1919 , wurden sie und Karl Liebknecht von aufgehetzten Soldaten ermordet . <EOS>\nDie Masse ist eben keine \" Pers\u00f6nlichkeit \" sondern ein aus ungez\u00e4hlten \u00c4ngsten zusammengeballtes und bis zur Unerkennbarkeit pervertiertes Kollektiv von Individuen , das im F\u00fchlen und Handeln konform und somit manipulierbar ist . <EOS>\nDie Masse denkt nicht . <EOS>\nRosa Luxemburg ahnte oder wusste , dass mit dem Entscheid vom 4. August 1914 der Verlust der sozialistischen Alternative definitiv war , dass damit die von politischer Vernunft ( das heisst vom Wunsch nach der Teilhabe an Widerspruch-22 / 91 139", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0355.txt"}}
{"text": "Macht ) diktierte Zustimmung der Sozialdemokratie auch Zustimmung zu den damals herrschenden Unrechtsverh\u00e4ltnissen bedeutete . <EOS>\nUnd heute ? <EOS>\nAngesichts , der nun im Parlament abgeschlossenen Diskussion um den Beitritt der Schweiz zum Internationalen W\u00e4hrungsfond ( Iwf ) sollten wir uns der Trauer Rosa Luxemburgs erinnern . <EOS>\nEs mutet schmerzlich an , dass zum Beispiel der Schweizerische Gewerkschaftsbund ( Sgb ) dem Beitritt zugestimmt hat , ist doch der Iwf mit seiner auf quantitatives Wachstum und nicht auf breite * demokratische Verbesserung der Basisbedingungen ausgerichtete Kredit- und R\u00fcckzahlungspolitik in erster Linie ein Kontroll- und Abh\u00e4ngigkeitsinstrument der Ersten Welt gegen\u00fcber der Dritten Welt . <EOS>\nWie die Auslandabteilung des Saf1 in einem Grundsatzpapier festh\u00e4lt , laufen die IWF-Programme in den Dritt-Welt-L\u00e4ndern , in denen SAH-Projekte langfristige Aufbauarbeit bezwecken - zum Beispiel in Mozambique , in Burkina Faso , aber auch in Nicaragua oder in San Salvador-auf eine jedem sozialen Fortschritt entgegengesetzte , auf eine zunehmende Auslandabh\u00e4ngigkeit und wachsende Verelendung der ohnehin Armen hinaus . <EOS>\nDas Sah lehnte daher einen Beitritt der Schweiz zum Iwf mit guten Gr\u00fcnden ab und ist nach wie vor entschlossen , das Referendum der Entwicklungsorganisationen gegen den Beitritt zu unterst\u00fctzen , auch wenn das Hilfswerk sich damit in einen klaren Gegensatz zum Sgb und zu einem Teil der Sps begibt . <EOS>\n\" Bleibt Hoffnung in dieser angsterf\u00fcllten Welt ?\" Dreizehn Jahre nach Rosa Luxemburgs Ermordung , am Vorabend der Macht\u00fcbernahme der Nationalsozialisten im Sommer 1932 , schrieb Simone Weil , eine - damals noch - unerbittliche Anarcho-Syndikalistin , angesichts der zunehmenden Schw\u00e4che und des Zusammenbruchs der deutschen Arbeiterklasse , die sie w\u00e4hrend ihres mehrmonatigen Aufenthalts in Berlin nahe beobachtet und als die \" reifste , disziplinierteste und kultivierteste der Welt \" bezeichnet hatte , die \" einzige subversive Kraft \" sei das Denken . <EOS>\nSie verstand unter \" Denken \" das , was sie auch das \" wache Bewusstsein \" nannte . <EOS>\nBewusstsein wovon ? <EOS>\nZweifelsohne von der handlungsverpflichtenden moralischen Vernunft . <EOS>\nDenn im gleichen Zusammenhang schrieb sie , dass Unrechtsverh\u00e4ltnisse allein noch kein revolution\u00e4res Potential schaffen k\u00f6nnen , wenn das \" wache Bewusstsein \" fehle . <EOS>\nGleichzeitig sah sie das Versagen des - bolschewistischen - Staatssozialismus voraus , da dieser keine echte \" sozialistische Alternative \" darstelle , sondern , nicht anders als der Kapitalismus , den einzelnen Menschen als Mittel zum Zweck der Produktionssteigerung missbrauche . <EOS>\nIn beiden Systemen konstituiere sich Herrschaft durch eine Hierarchie von wenigen Befehlenden und vielen Gehorchenden . <EOS>\nAuf diese Weise k\u00f6nne keine menschengerechte , sozialistische Gesellschaft entstehen , schrieb sie , hingegen w\u00fcrden sich B\u00fcrokratie und Technokratie festigen , das heisst die Herrschaft von Verwaltung und Technik , von Ueberwachung , zunehmender Entm\u00fcndigung und unmenschlicher Pragmatik , kurz die durchkapitalisierte , \" verwaltete und angsterf\u00fcllte Welt \", in der wir heute 140 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0356.txt"}}
{"text": "leben . <EOS>\nAnfang der siebziger Jahre fragte Adorno , ob denn \" noch Hoffnung bleibe in dieser verwalteten , angsterf\u00fcllten Welt ?\" Von Hoffnung zu sprechen , macht nur Sinn im Zusammenhang der moralischen Vernunft . <EOS>\nAdorno selbst schrieb , dass es etwas \" T\u00f6richtes und Naives haben mag , mit Vorschl\u00e4gen hervorzutreten , wie es besserzumachen ist \", angesichts des \" best\u00fcrzenden Missverh\u00e4ltnisses zwischen der Macht dessen was ist , und der Ohnmacht des Gedankens , der es - n\u00e4mlich das Bestehende - zu durchdringen versucht \". <EOS>\nTrotzdem sei wohl die \" einzige Forderung , die ohne Unversch\u00e4mtheit erhoben werden darf , die , dass der ohnm\u00e4chtige Einzelne durch das Bewusstsein der eigenen Ohnmacht doch seiner selbst m\u00e4chtig bleibt . <EOS>\n\" Er folgerte , dass \" der Satz , dass tausend Augen mehr s\u00e4hen als zwei , L\u00fcge ist und der genaue Ausdsruck jener Fetischisierung von Kollektivit\u00e4t und Organisation , die zu durchbrechen die oberste Verpflichtung von gesellschaftlicher Erkenntnis bildet . <EOS>\n\" So bleibt letztlich auch bei Adorno , nicht anders als bei Simone Weil , der Rekurs auf die subversive Kraft des Denkens als Kraft m\u00f6glicher Ver\u00e4nderung . <EOS>\nDie Dialektik von Ohnmacht und Macht Ich meine , dass gerade bei dieser Denkarbeit sich nicht allein Ohnmacht manifestiert , sondern zugleich Macht , die so nur dem denkenden Subjekt zukommt : die handlungsbef\u00e4higende Macht der moralischen Vernunft . <EOS>\n\" M\u00e4chtig \" ist sie , weil deren Motor die Hoffnung ist , \" ohnm\u00e4chtig \", weil sie immer wieder am Anfang ist , weil sie nur in kleinen Schritten Ver\u00e4nderungen zustandebringt . <EOS>\nDie Dialektik von Ohnmacht und Macht ist f\u00fcr das Handein aus moralischer Vernunft unaufhebbar , denn mit dieser unaufhebbaren Dialektik h\u00e4ngt das st\u00e4ndig Gegenw\u00e4rtige und Dynamische , das Revolution\u00e4re echter sozialistischer Alternative zusammen . <EOS>\nDie Aufhebung dieser Dialektik bedeutet Erstarrung . <EOS>\nDas erkl\u00e4rt , zum Teil , den Wandel \" linker \" Bewegungen zu Einparteiendiktaturen . <EOS>\nKann sich moralische Vernunft nur in Opposition zu machtaus\u00fcbender Herrschaft als gesellschaftsver\u00e4ndernde Kraft in Hinblick auf mehr Gerechtigkeit bew\u00e4hren ? <EOS>\nTatsache ist , dass auch in den L\u00e4ndern des sogenannt \" real existierenden Sozialismus \", dessen \u00f6konomischer Bankrott im Lauf der letzten Jahre immer offenkundiger wurde und der sich vor zwei Jahren auf unaufhaltbare Weise beschleunigte , Misstrauen und Angst die Gesellschaft und die Politik beherrschten , nicht anders , als dies in den L\u00e4ndern des real existierenden Kapitalismus in vielen Belangen der Fall ist . <EOS>\nMit dem Zusammenbruch der kommunistischen Regimes fiel daher keineswegs die \" sozialistische \" Alternative weg . <EOS>\nEs haben sich in Europa lediglich verschiedene , jedoch auf dem gleichen , von Misstrauen gepr\u00e4gten Menschenbild aufgebaute Monopolsysteme vereinigt . <EOS>\nOb den einen die Schaffung demokratischer und gerechter Verh\u00e4ltnisse gelinge , den anderen deren Erneuerung und Ausbau , h\u00e4ngt in starkem Mass davon ab , ob dieses Menschenbild sich wandle oder ob es sich weiter verh\u00e4rte . <EOS>\nMisstrauen verhindert Anteilnahme , gegenseiti-WIDERSPRUCH-22 / 91 141", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0357.txt"}}
{"text": "gen Respekt und Unterst\u00fctzung , kurz eine Haltung , die sowohl zur Verwirklichung gesellschaftlicher \" Solidarit\u00e4t \" wie auch als Voraussetzung zu demokratischer Partizipation unumg\u00e4nglich ist . <EOS>\nEinmal mehr muss daran erinnert werden , dass die bedeutendsten Vertreterinnen und Vertreter des fr\u00fchen , herrschaftsfreien Sozialismus - zum Beispiel Flora Tristan , Charles Fourier , Saint-Simon , Louis Blanc , Robert Owen und andere mehr - gleichzeitig f\u00fcr soziale Gerechtigkeit und f\u00fcr demokratische Rechte k\u00e4mpften , dass sie vor allem ein auf Vertrauen begr\u00fcndetes Menschenbild vertraten , das sie - st\u00e4rker als alle Eigentumstheorien - vom Kapitalismus abgrenzte . <EOS>\nZu diesem Menschenbild geh\u00f6rte der Glaube an die Bildungsf\u00e4higkeit aller Frauen und M\u00e4nner , unabh\u00e4ngig von Herkunft und Rang , und an deren gleichen Willen und deren gleiche Bef\u00e4higung zu einer friedlichen und demokratischen Aufteilung und Aus\u00fcbung der Macht . <EOS>\n\" Zu denken , wie lange der Mensch dem Menschen Angst gemacht hat \" Wir m\u00fcssen uns allerdings h\u00fcten zu meinen , dass mit dem Bekenntnis zur moralischen Vernunft ein untr\u00fcglich richtiger Weg garantiert sei . <EOS>\nDas ist nicht der Fall . <EOS>\nSt\u00e4ndig besteht auch die Gefahr des Irrtums , vor allem in der Wahl der Mittel und Schritte , mit denen mehr Gerechtigkeit verwirklicht werden soll . <EOS>\nHandeln aus moralischer Vernunft ist eine st\u00e4ndige Gratwanderung . <EOS>\nIch denke etwa an den Irrweg , den Ulrike Marie Meinhof und die anderen Frauen und M\u00e4nner der deutschen und italienischen Stadtguerilla , die aus der verpflichtenden Unruhe ihres \" wachen Bewusstseins \" gegen soziales Unrecht ank\u00e4mpfen wollten , schliesslich gingen , nachdem sie sich anf\u00e4nglieh aus der Solidarisierung mit den machtlosen Einzelnen , mit den chancenlosen Marginalisierten , mit dem Trikont zum Kampf gegen die machtaus\u00fcbende Herrschaft entschlossen hatten . <EOS>\nWar es , dass sie auf die kleinen Schritte verzichteten ? <EOS>\nDass sie Allmachttr\u00e4umen der Ver\u00e4nderung anhingen ? <EOS>\nDass sie die Dialektik von Macht und Ohnmacht nicht aushielten ? <EOS>\nDass nur noch Ungeduld und Zorn sie antrieben und nicht mehr die Kraft der Hoffnung , ihre Nah- und Fernziele trotz der Repression durch die Staatsgewait allm\u00e4hlich zu erreichen ? <EOS>\nIm Zusammenhang der politischen Vernunft gibt es den Begriff der Hoffnung nicht . <EOS>\nAn dessen Stelle stehen Berechnung , Absicherung und Angst . <EOS>\nEin auf Misstrauen gegr\u00fcndetes Menschenbild machen Berechnung und Ab-Sicherung n\u00f6tig und lassen die Angst zum unvermeidlichen Regulativ des Handelns werden . <EOS>\n\" Zu denken , wie lange der Mensch dem Menschen Angst gemacht hat \", schrieb der Dichter Paul Eluard Anfang der f\u00fcnfziger Jahre , als die Schrecken des Zweiten Weltkriegs noch nicht verblasst waren und schon wieder ein neuer Krieg , der Korea-Krieg , als \" unvermeidlich \" erkl\u00e4rt wurde , mit der l\u00e4hmenden Bedrohung eines daraus entstehenden nuklearen Weltkriegs . <EOS>\nAngst ist das repressivste Herrschaftsinstrument \u00fcberhaupt . <EOS>\nAngst zwingt zur Konformit\u00e4t mit den Regeln des Misstrauens , der Berechnung und Absicherung , Angst verhindert alle Schritte zu mehr Freiheit , zu mehr Autono- 142 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0358.txt"}}
{"text": "mie und damit zu sozialem Fortschritt . <EOS>\nAngst f\u00fchrt letztlich in die Barbarei . <EOS>\nZur Zeit des europaweit erstarkenden Faschismus und Nationalsozialismus schrieb Walter Benjamin , selbst als Fl\u00fcchtling in Paris , dass \" die Tradition der Unterdr\u00fcckten uns dar\u00fcber belehre , dass der Ausnahmezustand , in dem wir leben , die Regel \" sei . <EOS>\nDer Satz stimmt heute nicht weniger als damals . <EOS>\nDie \" Regel \", die er meinte , ist das durch Misstrauen gepr\u00e4gte Menschenbild , das die von der politischen Vernunft gepr\u00e4gte Machtpolitik bestimmt . <EOS>\nDie Ausnahme im herrschenden \" Ausnahmezustand \"? <EOS>\nWer eine Ausnahme im herrschenden \" Ausnahmezustand \" verwirklichen will , kann nicht anders , als gegen die Angst aufstehen und anstelle des misstrauensbestimmten Menschenbildes ein auf Vertrauen gegr\u00fcndetes und von Hoffnung gen\u00e4hrtes Menschenbild vertreten und verwirklichen , im Denken , im Urteilen , im Stellungbeziehen , im Handeln . <EOS>\nKann nicht anders , als \" furchtlos gegenw\u00e4rtig sein \", wie zum Beispiel die Frauen von Palermo , die dieses Motto w\u00e4hlten , als sie vor bald zehn Jahren beschlossen,gegen das Diktat der Angst und der Gewalt der Mafia aufzustehen und seither nicht mehr klein beigaben . <EOS>\nDamals haben sie begonnen , ihre Gef\u00fchle der Ohnmacht , der Wut und der Trauer in Furchtlosigkeit umzuwandeln , um so die Regeln der stummen Zustimmung zur Gewalt , die Regeln des Duldens , der Zur\u00fcckhaltung und der Unterordnung zu brechen . <EOS>\nSeither schweigen sie nicht l\u00e4nger zu Verbrechen , deren Opfer sie einzeln oder gesamthaft waren und sind , sie und ihre Kinder , sie klagen \u00f6ffentlich die Verbrecher an und fordern Gerechtigkeit . <EOS>\nSie beugen sich nicht l\u00e4nger unter das mafiose \" System \", das mit den Mitteln der Einsch\u00fcchterung , der Gewalt und der Angst allein die Macht der M\u00e4chtigen vergr\u00f6ssert , sondern sie ben\u00fctzen ihre bisherige Ohnmacht als eine Gegenmacht , um mit den Mitteln der politischen Partizipation , der Rede- und Wahlfreiheit , die \u00d6ffentlichkeit zu ver\u00e4ndern und zu erneuern . <EOS>\nSie beanspruchen als Frauen die Rechte , die ihnen von Gesetzes wegen zustehen , auch wenn dieser Anspruch \u00fcber Generationen hinweg unterdr\u00fcckt wurde . <EOS>\nMan kann einwenden , dass in den zehn Jahren , seit die palermitanischen Frauen ihre ersten Aktionen begonnen haben , Unrecht und mafiose Gewalt nicht geringer geworden seien . <EOS>\nAber das Bewusstsein um die Normen und um den gelebten Alltag einer gerechteren Gesellschaft hat sich ver\u00e4ndert . <EOS>\nBis das Bewusstsein auch die Realit\u00e4t ver\u00e4ndert , in kleinen Schritten , braucht es mehr Zeit . <EOS>\nDie Bedeutung dieser kleinen Schritte ist allerdings un\u00fcbersehbar , die Bedeutung dieser sizilianischen Frauenbewegung , die ohne utopische Traumfl\u00fcge und ohne aufgebauschte Deklarationen eine Bewegung der Solidarit\u00e4t im urspr\u00fcnglichen Sinn wurde , in Hinblick auf ein - ideologisch und politisch schwer missbrauchtes - Ziel : in Hinblick auf die Schaffung einer angstfreien und gerechteren Gesellschaft . <EOS>\nIch denke , dass das Motto \" Furchtlos gegenw\u00e4rtig sein \" ins Leitbild des Sah \u00fcbernommen werden sollte , dass die Arbeit der drei Abteilungen mit der Vielzahl an Projekten im Inland , im Ausland und in der Fl\u00fcchtlingshilfe Widerspruch - 22 / 91 143", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0359.txt"}}
{"text": "von diesem Motto gepr\u00e4gt sein sollte ; diese ganz konkrete Arbeit , die sich aus kleinen Schritten zusammensetzt , mit denen sozial Benachteiligte und politisch Unterdr\u00fcckte bef\u00e4higt werden sollen , Chancen zur Ver\u00e4nderung ihrer Situation selbst wahrzunehmen und zu verwirklichen , m\u00f6glichst nicht nur im Sinn einer augenblicklichen Linderung ihres Leidens , sondern im Sinn einer langfristigen Verbesserung . <EOS>\nRechte und Rechtlosigkeit der \" Fremden \" Der derzeit heikelste und konfliktreichste der drei Arbeitsbereiche des Sah scheint mir derjenige der Fl\u00fcchtlingshilfe zu sein . <EOS>\nHier besteht die gr\u00f6sste Gefahr , entweder einseitig das \" gute Herz \" sprechen zu lassen oder sich durch die Handlungskriterien der politischen Vernunft , derjenigen , die \" Ruhe und Ordnung \" als h\u00f6chste Werte propagieren , beeinflussen zu lassen . <EOS>\nAngesichts der Millionen von Menschen , die weltweit unterwegs sind , auf der Flucht vor Hunger , Elend und politischer oder rassistischer Verfolgung , ist es gewiss von unaufschiebbarer und grosster Dringlichkeit , an der Verbesserung der Lebensgrundlagen und der Lebensaussichten in den Herkunftsl\u00e4ndern mitzuarbeiten . <EOS>\nDazu leistet die Auslandabteilung des Sah ihren Teil , zum Beispiel in Nicaragua , in San Salvador , in Bolivien , in Mozambique , in Burkina Faso , in Rum\u00e4nien . <EOS>\nAber auch hier in der Schweiz , wo ein kleiner Bruchteil der Entwurzelten und Fl\u00fcchtenden anklopft - nach offziellen Kriterien aber zu viele f\u00fcr unser Land - w\u00e4re es m\u00f6glich , trotz aller verordneten Einschr\u00e4nkungen und trotz aller Vorschriften , mehr als nur Nothilfe zu leisten . <EOS>\nDoch ich erlaube mir zu fragen , ob das Sah tats\u00e4chlich \" mehr \" tut , ob es als Hilfswerk , das sich auf die Furchtlosigkeit und auf die moralische Vernunft beruft , es nicht allzu zaghaft bei \" Schrittlein \" bewenden l\u00e4sst . <EOS>\nOb es sich nicht mehr einfallen lassen m\u00fcsste , um die Angst in unserer Bev\u00f6lkerung vor den \" Fremden \" abzubauen . <EOS>\nMenschen werden ja allein in Begriffen politischer Vernunft und Herrschaft zu \" Fremden \" gemacht , in unterschiedlichem und willk\u00fcrlich wechselndem Mass . <EOS>\nEs sind nationale Verordnungen und Gesetzgebungen , die bestimmen , welche Menschen welchem Territorium zugeh\u00f6rig sind oder nicht , das heisst , ob sie sich auf Rechte berufen d\u00fcrfen oder nicht . <EOS>\nSchon 1955 schrieb Hannah Arendt in ihrem grossen Werk \" Elemente und Ur-Spr\u00fcnge totaler Herrschaft \", dass vom Augenblick an , wo Menschen sich nicht mehr des Schutzes einer Regierung erfreuen , wo sie keine Staatsb\u00fcrgerrechte mehr geniessen , ihnen niemand mehr auch ihre - grunds\u00e4tzlich unver\u00e4usserlichen - Rechte als Menschen garantiere . <EOS>\nSie verwies auf das Paradox , dass die Menschenrechte zwar den nationalen Rechten \u00fcbergeordnet seien , dass sie jedoch nur im Rahmen der nationalen Rechte , der B\u00fcrgerrechte , gesch\u00fctzt w\u00fcrden , und dass daher die Entwurzelten , die als Fl\u00fcchtlinge unterwegs sind und in einem fremden Land um Asyl und um Arbeit nachsuchen , sich v\u00f6llig vergeblich auf ihre Menschenrechte berufen . <EOS>\nDurch den Verlust der Heimat und ihrer nationalen Rechte sind sie aller Rechte , de 144 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0360.txt"}}
{"text": "facto selbst der Menschenrechte , verlustig gegangen . <EOS>\nHannah Arendt machte unmissverst\u00e4ndlich deutlich , dass der von Hitler gepr\u00e4gte totalit\u00e4re Rechtsgrundsatz \" Recht ist , was dem deutschen Volk n\u00fctzt \" nur die \" vulgarisierte Form einer Rechtsauffassung \" sei , die \u00fcberhaupt gelte ( das heisst , die jeder Nationalstaat f\u00fcr sich beanspruche ) und die \" sich praktisch nur so lange nicht auswirkt , als \u00e4ltere Traditionen , die in den Verfassungen noch wirksam sind , dies verhindern . <EOS>\n\" Sie wies nach , dass sobald alle anderen geseilschaftlichen und politischen Qualit\u00e4ten verlorengegangen seien , aus dem blossen Mehschsein sich keine Rechte mehr ableiten lassen . <EOS>\nHeute sind wir nicht viel weiter als vor vierzig Jahren . <EOS>\nZwar gibt es den Internationalen Gerichtshof in Strassburg , bei dem Menschenrechtsverletzungen auch von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen eingeklagt werden k\u00f6nnen , auch wenn dies selten getan wird . <EOS>\nUnd es gibt auch bei uns ein Asylgesetz , das R\u00fcckweisungen von an Leib und Leben bedrohten Asylsuche . <EOS>\nnden in ihr Heimatland verhindern sollte . <EOS>\nDer Status des sogenannten \" Gewaltfl\u00fcchtlings \" wird darin so definiert , dass dessen Sicherheit bei uns gew\u00e4hrleistet sein sollte . <EOS>\nTrotzdem finden unverantwortbare R\u00fcckschaffungen immer noch statt . <EOS>\nEs ist im neuen Asylgesetz auch eine unabh\u00e4ngige Rekurskommission als Beschwerdeinstanz vorgesehen , bei der Asylsuchende Klage einreichen k\u00f6nnten , falls ihnen Unrecht geschieht . <EOS>\nDiese Rekurskommission gibt es jedoch nur auf dem Papier . <EOS>\nWarum nehmen wir es hin , dass diese Asylrechtsverbesserungen nicht realisiert werden ? <EOS>\nWarum sind wir zaghaft statt furchtlos ? <EOS>\nM\u00fcssten wir nicht die anderen Hilfswerke und unsere Gesinnungsgenossinnen und - genossen davon \u00fcberzeugen , dass in der Bev\u00f6lkerung durch breite Aufkl\u00e4rungsarbeit ein Konsens geschaffen werde , dass dieses Rechtsprovisorium eine Unrechtssituation ist , die sich nicht nur gegen die Asylsuchenden richtet , sondern die auch den humanit\u00e4ren Prinzipien , auf die sich schweizerische Aussenpolitik st\u00e4ndig beruft , widerspricht ? <EOS>\nM\u00fcssten wir nicht eine Initiative lancieren , die die dringende Verwirklichung dieser Gesetzesvorhaben zum Inhalt hat ? <EOS>\nDie \u00fcberdies eine L\u00f6sung der zwiesp\u00e4ltigen arbeitsrechtlichen Verh\u00e4ltnisse der Asylsuchenden anstreben w\u00fcrde ? <EOS>\n1955 schrieb Hannah Arendt auch , dass die st\u00e4ndig wachsende Zahl der Fl\u00fcchtlinge in aller Welt , die aus der menschlichen Gemeinschaft ausgeschl\u00f6ssen seien , unsere Zivilisation und politische Welt in \u00e4hnlicher und vielleicht noch unheimlicherer Weise bedrohe wie einst barbarische V\u00f6lker oder Naturkatastrophen , nur dass diesmal nicht diese oder jene Zivilisation auf dem Spiel stehe , sondern die Zivilisation der ganzen Menschheit . <EOS>\n\" Es ist \", schliesst sie , \" als ob eine globale , durchg\u00e4ngig verwebte zivilisatorische Welt Barbaren aus sich selbst heraus produzierte , indem sie in einem inneren Zersetzungsprozess ungez\u00e4hlte Millionen von Menschen in Lebensumst\u00e4nde st\u00f6sst , die essentiell die gleichen sind wie die wilder Volksst\u00e4mme oder ausserhalb der Zivilisation lebender Barbaren \". <EOS>\nHeute sind wir in den reichen Industrienationen soweit auch wenn wir statt von \" Barbaren \" eher von \" out-laws \" sprechen sollten , werden doch die Fl\u00fcchtenden wie \" out-laws \" hinter Stacheldrahtz\u00e4unen in \" Sammelagern \" interniert , bis sie wieder dahin Widerspruch-22 / 91 145", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0361.txt"}}
{"text": "abgeschoben werden , wo sie herkamen und wo sie - ebenfalls nicht - zu leben verm\u00f6gen . <EOS>\nWas haben wir in der Hand ? <EOS>\nDie Frage steht im Raum , wie wir handeln sollen . <EOS>\nIch denke , dass es , im Gegensatz zu Adornos Einwand , weder t\u00f6richt noch naiv ist , mit Vorschl\u00e4gen hervorzutreten , wie es besser zu machen sei . <EOS>\nIch finde es im Gegenteil t\u00f6rieht , die ver\u00e4ndernde Kraft der moralischen Vernunft zu vergessen und in die allgemeine Hilflosigkeit einzustimmen , die von der fremdenfeindlichen Politik auf perfide Weise genutzt wird . <EOS>\nUnsere Arbeit , wo immer wir sie leisten , hat eine \u00f6ffentliche Wirkung . <EOS>\nWir haben es in der Hand , Tag f\u00fcr Tag , gegen die allgegenw\u00e4rtige Angst etwas zu tun , durch die Art und Weise , wie wir arbeiten , wie wir mit den Machtlosen und mit den M\u00e4chtigen umgehen , wie wir mit unserer Stimme Wahlen , Abstimmungen und Gesetzgebungen beeinflussen , wie wir die demokratischen M\u00f6glichkeiten ben\u00fctzen , um nicht nur \u00f6ffentliche Stimmungs\u00e4nderungen , sondern Gesetzesver\u00e4nderungen zu bewirken . <EOS>\nGerade der Inlandabteilung des Sah , scheint mir , kommt diesbez\u00fcglich Vorbildfunktion zu . <EOS>\nDiejenigen unter uns , die in kommunalen , kantonalen und eidgen\u00f6ssisehen Gremien sind , haben zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten , f\u00fcr den Abbau von Angst zu wirken und f\u00fcr die Ausarbeitung , den Ausbau und die Umsetzung von Gesetzen , die den Rechtsstatus der Asylsuchenden verbessern und die sowohl auf nationaler Ebene wie auch weltweit die Menschenrechte tats\u00e4chlieh garantieren , insbesondere das Recht auf eine selbst gew\u00e4hlte Art und Weise der Erf\u00fcllung der Grundbed\u00fcrfnisse des Lebens : auf Bildung , auf politische Freiheit , auf die eigene Religion und Sprache , auf Arbeit , auf ein Dach \u00fcber dem Kopf , auf fachkundige Hilfe bei k\u00f6rperlichem und seelischem Leiden , auf Stillung des Hungers , auf ein sicheres Aufwachsen der Kinder , auf Gl\u00fcck - unabh\u00e4ngig von Heimat oder Fremde . <EOS>\nDaf\u00fcr , denke ich , lohnt es sich , mehr als das \" gute Herz \" einzusetzen , auch unseren furchtlosen Entschluss , es nicht allen recht machen zu wollen , sondern , wenn n\u00f6tig , anzuecken und Aergernis zu erregen . <EOS>\nKurz , die ganze Kraft der moralischen Vernunft lohnt es sich einzusetzen , in der grossen Linie und in den einzelnen Schritten , ob wir uns als Hilfswerk oder als Einzelne verantwortlich f\u00fchlen . <EOS>\n* Dieser Text , ein \u00fcberarbeitetes Referat , das an der Jahresversammlung des Sah Juli 1991 gehalten wurde , erscheint auch als Sonderdruck der ' Sah - Solidarit\u00e4t ' in Z\u00fcrich . <EOS>\nLiteratur Theodor W. Adorno . <EOS>\nKritik . <EOS>\nKleine Schriften zur Gesellschaft . <EOS>\nEdition Suhrkamp . <EOS>\nFrankfurt a. M. 1971 . <EOS>\n146 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0362.txt"}}
{"text": "Hannah Arendt . <EOS>\nElemente und Urspr\u00fcnge totaler Herrschaft . <EOS>\nEurop\u00e4ische Vcrlagsanstalt , Frankfurt a. M. 1962 . <EOS>\nWalter Benjamin . <EOS>\nZur Kritik der Gewalt und andere Aufs\u00e4tze . <EOS>\nSuhrkamp Verlag , Frankfurt a. M. 1965 . <EOS>\nPaul Eluard - Pablo Picasso . <EOS>\nDas Antlitz des Friedens . <EOS>\nInsel Verlag , Frankfurt a. M. 1988 . <EOS>\nRegina K\u00e4gi-Fuchsmann . <EOS>\nDas gute Herz allein gen\u00fcgt nicht . <EOS>\nVerlag Ex Libris , Z\u00fcrich 1968 . <EOS>\nRosa Luxemburg . <EOS>\nBriefe an Freunde . <EOS>\nEurop\u00e4ische Verlagsanstalt , Frankfurt a. M. 1950 . <EOS>\nRosa Luxemburg . <EOS>\nPolitische Schriften . <EOS>\nAthen\u00e4um Verlag , Frankfurt a. M. 1987 . <EOS>\nSimone Weil . <EOS>\nUnterdr\u00fcckung und Freiheit . <EOS>\nVerlag Rogner & Bernhard bei Zweitausendeins , Frankfurt a. M. 1987 . <EOS>\nUlrike Marie Meinhof . <EOS>\nBambule . <EOS>\nF\u00fcrsorge - Sorge f\u00fcr wen ? <EOS>\nVerlag Klaus Wagenbach , Berlin 1987 . <EOS>\nUlrike Marie Meinhof . <EOS>\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar . <EOS>\nAufs\u00e4tze und Polemiken . <EOS>\nVerlag Klaus Wagenbach , Berlin 1986 . <EOS>\nHans Sch\u00e4ppi Der Angriff der neoliberalen Ordnungspolitik Bemerkungen zu neuen Programmschriften f\u00fcr die schweizerische Wirtschaftspolitik von Leutwiler , Schmidheiny , Boraer et al . <EOS>\nDer weltweite Kriseneinbruch in der Mitte der siebziger Jahre bildet den Auftakt zur Krise des \" Fordismus \", eines Modells der Politik und der Wirtschaft in den westlichen Industriel\u00e4ndern , welches nicht nur Vollbesch\u00e4ftigung , sondern auch die Ausweitung des Sozialstaates und der liberalen und sozialen Demokratie zum Inhalt hatte . <EOS>\nMit dem Beginn einer Massenarbeitslosigkeit geriet der Wohlfahrtsstaat in einzelnen L\u00e4ndern rasch in die Krise . <EOS>\nBegleitet war dieser Umbruch in kapitalistischen Zentren von einer katastrophalen Entwicklung in der Dritten Welt , welche mit den Stichworten wachsende Aussenverschuldung , Desindustrialisierung , Verarmung und Verelendung angedeutet werden kann . <EOS>\nEbenso erfasste die strukturelle Krise der Weltwirtschaft in ihrer Weise auch die sogenannten realsozialistischen L\u00e4nder mit den bekannten politischen Auswirkungen am Ende der achtziger Jahre und ihren \u00f6konomischen und sozialen Folgen . <EOS>\nIn der Schweiz blieben - entgegen den Erwartungen - sowohl w\u00e4hrend der Krise der siebziger Jahre als auch w\u00e4hrend den achtziger Jahren die vertragliehen Beziehungen zwischen Unternehmerverb\u00e4nden und Gewerkschaften , die sog. \" Sozialpartnerschaft \", sowie die politische Konkordanz erstaunlich stabil ; dies im Gegensatz vor allem zu den angels\u00e4chsischen L\u00e4ndem . <EOS>\nIm Gegenteil konnten die Vertrags- und Arbeitsbeziehungen in den siebziger Jahren sogar ausgebaut und institutionalisiert werden , w\u00e4hrend f\u00fcr die achtziger Jahre von . <EOS>\neiner Phase des politischen und sozialen Patts gesprochen werden kann . <EOS>\nSeit einiger Zeit haben sich nun allerdings die Anzeichen Widerspruch-22 / 91 147", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0363.txt"}}
{"text": "vermehrt , dass diese Stabilit\u00e4t in den neunziger Jahren zu Ende gehen und sich sowohl das politische Konsensmodell als auch die industriellen Vertragsbeziehungen ver\u00e4ndern k\u00f6nnten . <EOS>\nSeit kurzem erfahren wir nicht nur Angriffe von Unternehmerseite auf Gesamtarbeitsvertr\u00e4ge ( Text\u00fcbereich , Druckindustrie , Uhrenindustrie , Swissair ), es wird auch die politische Konkordanz zunehmend in Frage gestellt . <EOS>\nIn diesen Zusammenhang geh\u00f6ren auch die marktradikalen , neoliberalen Konzepte und Programmschriften , von denen hier haupts\u00e4chlich zwei diskutiert werden . <EOS>\nEs handelt sich dabei um das \" Ordnungspolitische Programm \", welches von verschiedenen Wirtschaftsf\u00fchrern unter der Leitung von Fritz Leutwiler und Stephan Schmidheiny herausgegeben worden ist . <EOS>\nIhm liegt eine \" Studie \" zugrunde , welche ein Dozent der Handelshochschule St. Gallen , Peter Moser , im Auftrag der Schmidheiny-Stiftung verfasst hat . <EOS>\nUnd zweitens um das neueste Opus des Basler \u00d6konomen Silvio Borner und anderen \u00fcber die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Schweizer Wirtschaft , welches ebenfalls ein neoliberales Wirtschaftliches und politisches Sanierungsprogramm f\u00fcr die Schweiz enth\u00e4lt ( S. Literatur ). <EOS>\n* Im \" Ordnungspolitischen Programm \" von Leutwiler & Co. werden die schon aus Grossbritannien und den Usa bekannten neoliberalen Ideen konsequent f\u00fcr die Schweiz durchexerziert . <EOS>\nBezeichnend ist , dass dieses Konzept nicht von Politikern , sondern von \" Wirtschaftsf\u00fchrern \" im Direktgang pr\u00e4sentiert wird . <EOS>\nDenn schuld an den wirtschaftlichen Problemen der Schweiz sind nach der Meinung der Verfasser nicht Eigenarten unseres \u00f6konomischen Systems , sondern die Politiker und der Staat bzw. der keynesianisehe Interventionsstaat , wie er sich seit 1945 auch in der Schweiz-wenn auch in bescheidenerem Ausmass als in anderen westeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern - herausgebildet hat . <EOS>\nNach der Krise des Keynesianismus soll nun auch in der Schweiz der Markt wieder in seine Rechte eingesetzt werden . <EOS>\nW\u00e4hrend die keynesianische Wirtschaftspolitik durchaus im Sinne der Erhaltung der Marktwirtschaft - eine Stabilisierung der M\u00e4rkte mit Hilfe politischer Interventionen - anstrebte , zielt das \" Ordnungspolitische Programm \" auf die Unterwerfung aller Regulierungen und Interventionen unter die Logik der \u00d6konomie . <EOS>\nSo enth\u00e4lt das Programm f\u00fcr die Schweiz alle Elemente , die f\u00fcr neoliberale Konzepte kennzeichnend sind . <EOS>\nIn erster Linie soll der / nfervenf / onssfaaf zur\u00fcckgedr\u00e4ngt werden . <EOS>\nNachdem ein v\u00f6llig verzerrtes Bild der Schweiz mit rasant ansteigender Staatsquote , einer Unzahl von einschr\u00e4nkenden Vorschriften und Auflagen , mit unzuverl\u00e4ssigen , weil auf den Volkswillen schielenden Politikern und Politikerinnen , mit einem nicht mehr streng an die Verfassung gebundenen Bundesrat und \" regulierungsbesessenen \" Verb\u00e4nden und Gewerkschaften gezeichnet worden ist , werden Massnahmen vorab auf der Ebene des Verfassungsrechts vorgeschlagen , um staatliche Eingriffe in die Handels- und Ge-Werbefreiheit zu begrenzen . <EOS>\nMit einer Verfassungsgerichtsbarkeit sollen die 148 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0364.txt"}}
{"text": "politischen Instanzen an die revidierte Verfassung gebunden werden . <EOS>\nWie dieses reaktion\u00e4re Vorhaben politisch in die Tat umgesetzt werden soll , dar\u00fcber schweigt sich das Programm aus . <EOS>\nDes weiteren geht es den Autoren darum , staatliche Regulierungen r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen , d. h . <EOS>\nes soll dereguh'ert werden . <EOS>\nEs betrifft dies den Sozialbereich ( Ahv , Gesundheitswesen ), wo anstelle des \" Giesskannenprinzips \" mehr \" Selbstverantwortung \" zu gelten hat . <EOS>\nDereguliert werden sollen aber auch der Wohnungsmarkt und das Bodenrecht ( Stichwort : Marktmiete ), der Umweltbereich und der Arbeitsmarkt , wo die Arbeitszeitregelungen flexibilisiert ( Nachtarbeit , Sonntagsarbeit , Laden\u00f6ffnungszeiten ) und die Ausl\u00e4nderpolitik liberalisiert werden sollen . <EOS>\nAngestrebt wird auch eine Senkung der Sfaatsguote . <EOS>\nDazu soll das qualifizierte Mehr f\u00fcr Ausgabenbeschl\u00fcsse des Parlaments und eine zeitliche Beschr\u00e4nkung f\u00fcr die Subventionsgesetze eingef\u00fchrt und zudem der Grundsatz einer mittelfristig ausgeglichenen Staatsrechnung in der Verfassung verankert werden . <EOS>\nWie alle Neoliberalen wollen Schmidheiny & Co. die Uhrernehmens- und Einkommenssteuern zwecks Erh\u00f6hung der LeisfungsmotiVafion und Sparquote senken . <EOS>\nIn der Schweiz soll dazu insbesondere durch die \u00dcbertragung von Steuerkompetenzen vom Bund auf die Kantone die Steuersenkungskonkurrenz zwischen den Kantonen gef\u00f6rdert und erleichtert werden . <EOS>\nUnd schliesslich wird vorgeschlagen , staatliche Monopole ( Telekommunikation , Fernsehen / Radio , \u00f6ffentlicher Verkehr ) zu privatisieren . <EOS>\nErw\u00e4hnenswert ist , dass erstmals in einem Programm von Wirtschaftsseite nicht nur beim Arbeitsmarkt , beim Sozialstaat und im Wohnungsbereich dereguliert werden soll , sondern auch in der Landwirtschaft und beim Gewerbe . <EOS>\n\u00dcber Kartellisierungen und monopolistische Regelungen in den f\u00fcr die Schweiz zentralen Industrie- und Dienstleistungsbereichen wie etwa den Banken , Versicherungen , der Pharmaindustrie und dem Grosshandel ( Autoimporteure ), wird hingegen in diesem Programm bezeichnenderweise kein Wort verloren . <EOS>\nEingeflochten sind ins \" ordnungspolitische Programm \" auch die bekannten neoliberalen Zielvorstellungen . <EOS>\nW\u00e4hrend staatliche Regulierung zu Wohlstandseinbussen , zur Beschneidung der pers\u00f6nlichen Freiheit und Selbstentfaltung , zu B\u00fcrokratie und Immobilismus f\u00fchren , werden erst in einem System sich selbst regulierender M\u00e4rkte die Werte der Freiheit , der echten sozialen Gerechtigkeit , des Wohlstands , der Leistung und ne\u00fcestens auch noch des Umweltschutzes verwirklicht , selbst wenn die einzelnen Wirtschaftssubjekte nicht diese erhabenen Werte , sondern ihre egoistischen Interessen verfolgen . <EOS>\n* Wenn wir uns allerdings die Folgen praktizierter neoliberaler Wirtschaftspolitik vor Augen f\u00fchren , so sieht die Bilanz ziemlich anders aus . <EOS>\nZwar hat die Politik Reagans und Thatchers die amerikanische und britische Gesell-WIDERSPRUCH - 22 / 91 149", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0365.txt"}}
{"text": "schaftsstruktur in der Tat in vielem ver\u00e4ndert , sie hat aber die Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Industrien dieser L\u00e4nder kaum verbessert . <EOS>\nWeder f\u00fchrte sie zu einer nennenswerten Erh\u00f6hung der Investitionsrate und der Arbeitsproduktivit\u00e4t , noch brachte sie wesentliche Resultate im Bereich der organisatorisehen oder technologischen Modernisierung der Wirtschaft . <EOS>\nSicher stiessen die M\u00f6glichkeiten , die \u00f6konomischen Probleme mit traditionellen keynesianischen Massnahmen zu l\u00f6sen , vorab im Bereich der Inflationsbek\u00e4mpfung , an Grenzen . <EOS>\nNeoliberalen ist es aber ebensowenig gelungen , mit den von ihnen vorgeschlagenen Massnahmen die produktive Basis der Wirtschaft einzelner L\u00e4nder zu erneuern und die anstehenden Probleme wie Inflation , wachsende Arbeitslosigkeit und Naturzerst\u00f6rung in den Griff zu bekommen . <EOS>\nUn\u00fcbersehbar sind hingegen die sozialen Folgen neoliberaler Wirtschaftspolitik : die Zunahme der als \" nat\u00fcrlich \" in Kauf genommenenen Arbeitslosigkeit , der Einkommens- und Verm\u00f6gensunterschiede und der sozialen Konflikte . <EOS>\nDie anwachsenden Probleme und die Zerr\u00fcttung des sozialen Konsens zeigen deutlich , dass es sowohl im Sozialwie \u00fcbrigens auch im Umweltbereich zum Instrument staatlicher Interventionen und politischer Regulierungen keine Alternativen gibt . <EOS>\nAuf internationaler Ebene hat die neoliberale Politik nicht nur zu einer Zunahme der Instabilit\u00e4t des Geld- und Kreditsystems gef\u00fchrt , sondern \u00fcber die Hochzinspolitik auch zu einer massiven Versch\u00e4rfung der Repression , Verarmung und Verelendung breiter Bev\u00f6lkerungsschichten in der Driften We / f. Zur L\u00f6sung der heute immer dr\u00e4ngender werdenden Nord-S\u00fcd-Probleme bieten die Neoliberalen noch weniger Perspektiven an als sie bisher zur L\u00f6sung der Probleme in den von ihnen regierten Industriel\u00e4ndern tun konnten . <EOS>\nEbenso wenig Anlass zu Hoffnungen haben leider die breiten Bev\u00f6lkerungsschichten in den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern . <EOS>\nZwar wird ihnen heute die Sirenenmelodie von den wohlt\u00e4tigen Auswirkungen des Marktes vorgespielt , was sich angesichts der jahrelangen b\u00fcrokratischen und katastrophalen Misswirtschaft auch noch ganz gut anh\u00f6rt . <EOS>\nDie absehbaren Folgen der neoliberalen Politik werden aber in diesen L\u00e4ndern eher mit denjenigen in der Dritten Welt zu vergleichen sein , n\u00e4mlich zunehmende Aussenverschuldung , Massenarbeitslosigkeit , Desindustrialisierung , Verarmung und soziales Elend . <EOS>\nProfitiert hat in Grossbritannien von der neoliberalen Politik Thatchers insbesondere das einflussreiche Finanzkapital . <EOS>\nIn den Usa war es vorab der milit\u00e4risch-industrielle Komplex , was auch erkl\u00e4rt , weshalb entgegen allen ideologischen Verlautbarungen w\u00e4hrend der Regierungszeit Reagans die Staatsverschuldung laufend angestiegen ist . <EOS>\nDas Beispiel der Usa zeigt auch klar , dass es den Neoliberalen mit der Parole \" weniger Staat \" um den Abbau des Sozialstaates und der Demokratie geht , sicher aber nicht um den Abbau des Staates als polizeiliches und milit\u00e4risches Repressionsinstrument . <EOS>\nIm Gegenteil , da durch die neoliberale Politik der soziale Konsens zerst\u00f6rt und weltweite Migrationsbewegungen in Gang gesetzt werden , m\u00fcssen die Repressionsinstrumente zur Aufrechterhaltung der Kapitalakkumulation tendenziell ausgebaut werden . <EOS>\n150 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0366.txt"}}
{"text": "Dass es sich bei den Verfassern des \" ordnungspolitischen Programms \" vorwiegend um Vertreter von multinationalen Konzernen und Banken handelt , ist keineswegs zuf\u00e4llig . <EOS>\nNeoliberale Politik wird zwar im Namen der Freiheit , des Wohlstands und des Umweltschutzes legitimiert . <EOS>\nSie dient aber vor allem den Interessen der international operierenden Banken und Konzerne . <EOS>\nAls Deregulierungs- und Marktideologie reflektiert sie den objektiven gesellschaftlichen Prozess , durch welchen heute die Interventions- und Regulierungsm\u00f6glichkeiten des Nationalstaates von zwei Seiten her untersp\u00fclt und ausgeh\u00f6hlt werden . <EOS>\nEinerseits ist die Zentralisation und Konzentration des Kapitals so weit fortgeschritten , dass Regulierungen durch Multinationale Konzerne oder Banken ein zunehmendes Gewicht haben . <EOS>\nSie sind z. B. in der Lage , Preise , L\u00f6hne und die Arbeitsmarktverh\u00e4ltnisse zu strukturieren und eignen sich damit Regulierungsfunktionen an , die fr\u00fcher beim National-Staat oder auf der Ebene von Branchenorganisationen lagen . <EOS>\nAndererseits gewinnen heute \u00fcber den Nationalstaat hinausgreifende , supranationale Institutionen auf Kosten der Nationalstaaten an Gewicht , am deutlichsten im Europ\u00e4ischen Wirtschaftsraum im Rahmen der europ\u00e4ischen Gemeinschaft . <EOS>\nVor dem Hintergrund dieses Umstrukturierungsprozesses sind die ideologischen Funktionen der neoliberalen Konzepte , auch des \" ordnungspolitischen Programms \" zu verstehen . <EOS>\nAuffallend ist ja , dass in diesem Programm zwar staatliche Regulierungen in der Landwirtschaft und im Kaminfegergewerbe problematisiert werden , die Regulierungs- und Kartellisierungsm\u00f6glichkeiten marktbeherrschender Konzerne aber v\u00f6llig ausgeklammert werden . <EOS>\nInsofern hat das Programm den Zweck , staatliche Interventionsformen zu kritisieren , um den Regulierungsanspr\u00fcchen der marktbeherschenden Banken und Konzerne zum Durchbruch zu verhelfen . <EOS>\nDiese Interessen werden dabei mit dem ideologischen Modell der sich selber regulierenden M\u00e4rkte verschleiert . <EOS>\nTats\u00e4chlich sind heute die M\u00e4rkte ja alles andere als frei und selbstregulierend , sondern gerade durch die multinationalen Konzerne in grossem Ausmass strukturiert und vermachtet . <EOS>\nDer sich selbst regulierende Markt als Modell f\u00fcr die heutige Weltwirtschaft ist ein h\u00f6chst abstraktes und wirklichkeitsfremdes Modell . <EOS>\nSelbstregulierung des Marktes heisst heute in Wirklichkeit Regulierung des kapitalistischen Weltmarktes durch die multinationalen Konzerne . <EOS>\nAbsicht der neoliberalen Konzepte ist die Legitimation der Absorption nationalstaatlicher Regulierungsformen durch die Industrie- und Finanzkonzerne . <EOS>\nSolche Regulierungs- und Investitionsformen der Konzerne k\u00f6nnen im Gegensatz zu Staatliehen Interventionen , die mehr oder weniger demokratisch abgest\u00fctztsind , aber nicht positiv legitimiert werden . <EOS>\nZu deren Rechtfertigung eignet sich deshalb am besten immer noch die liberale Ideologie der sich selbstregulierenden M\u00e4rkte , in der nicht nur Klassenverh\u00e4ltnisse , sondern auch die Exi-Stenz von Monopolen , marktbeherrschenden Konzernen und betrieblichen Herrschaftsverh\u00e4ltnissen ausgeblendet sind . <EOS>\nWenn die demokratische Legitimation zur Machtaus\u00fcbung fehlt , so l\u00e4sst sich in einer Zeit der Markteuphorie ungehemmt das M\u00e4rchen des sich selbst regulierenden Marktes auftisehen . <EOS>\nF\u00fcr das Zeitalter eines sich zunehmend abzeichnenden Neofeudalis-WIDERSPRUCH-22 / 91 151", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0367.txt"}}
{"text": "mus von Finanz- und Industriekonzernen ist es bezeichnend , dass \" Wirtschaftsf\u00fchrer \" mehr und mehr zu ideologischen Leitfiguren werden . <EOS>\nDiefehlende demokratische Legitimation versuchen sie sich \u00fcber einen progressistisch gef\u00e4rbten \u00f6kologischen und pseudodemokratischen Diskurs zu verschaffen . <EOS>\nAuch nach der Meinung von Borner & Co. sind wir heute in der Schweiz an einem Punkt angekommen , wo eine Neuorientierung in grossen Teilen der Politik und Wirtschaft im Sinne einer neoliberalen Wende notwendig ist . <EOS>\nDie Schweiz verliert nach ihrer Meinung zusehends an Wettbewerbsvorteilen und die einst als positiv zu beurteilende \" Stabilit\u00e4t degeneriert allm\u00e4hlich in eine unberechenbare Mischung von institutioneller Immobilit\u00e4t und adhoc Interventionismus . <EOS>\n\" Das Kosten-Nutzenverh\u00e4ltnis des helvetischen Sonderfalls hat umgeschlagen , der Sonderfall wird zum Sanierungsfall . <EOS>\nDie Therapie , welche sie der Schweiz verpassen wollen , ist derjenigen des \" ordnungspolitischen Programms \" recht \u00e4hnlich . <EOS>\nDer Wettbewerb soll gest\u00e4rkt und marktbehindernde Regulierungen sowie staatliche Interventionen beseitigt werden . <EOS>\nSo zum Beispiel in der Bildungspolitik , wo eine weitgehende Privatisierung von Universit\u00e4ten und Hochschulen ins Auge zu fassen ist . <EOS>\nEbenso in der Forschungspolitik , die marktn\u00e4her auszurichten ist , werden Nationalfondsprojekte heute in Konsens- und Kompromisgremien doch nur zerredet . <EOS>\nNeben der Ausl\u00e4nderpolitik soll auch die Steuerpolitik v\u00f6llig umstrukturiert werden . <EOS>\nWie die Oecd hat aber auch Borner Zweifel , ob die Steuerpolitik wesentlich kapitalfreundlicher ausgestaltet werden kann , solange das Volk in diesen Belangen entscheidet . <EOS>\n\u00c4hnlich wie im \" ordnungspolitischen Programm \" sind sodann die Sozialpolitik , die Umweltpolitik und die Land-Wirtschaft marktwirtschaftlich zu gestalten . <EOS>\nLaden\u00f6ffnungszeiten und Bau-Vorschriften sind zu flexibilisieren ; Bahn , Post und Fernsehen nach M\u00f6glichkeit zu privatisieren und dem Wettbewerb auszusetzen . <EOS>\nEin gr\u00f6sseres Gewicht als Schmidheiny & Co. legt Borner auf die Abschaffung aller Formen von offenen und versteckten kartellistischen Absprachen und Regelungen auch im Bereich der Industrie , der Dienstleistungen und der Banken . <EOS>\n* Wie den Wirtschaftsf\u00fchrern des \" ordnungspolitischen Programms \", so ist auch f\u00fcr Borner die schweizerische Politik suspekt . <EOS>\nW\u00e4hrend Markt und Wettbewerb zu Wohlstand f\u00fchren und dem allgemeinen Interesse dienen , besteht bei Politikern und Politikerinnen die Gefahr , dass sie partikulare Gruppeninteressen vertreten , dass sie egoistische Motive haben , oder dass sie schlicht unf\u00e4hig sind , das zu erkennen , was uns alle in Freiheit und Gl\u00fcck-Seligkeit f\u00fchren wird . <EOS>\nInsbesondere in der Schweiz mit ihrer direkten Demokratie , wo Politik in einem Konsens- und Kompromisverfahren ausgehandelt werden muss , besteht die st\u00e4ndige Gefahr , dass dem freien Markt etwas aufgezwungen wird , sei es dadurch , dass sich gut organisierte Partikularinteressen durchsetzen oder sei es durch den \" Terror der Mehrheit \". <EOS>\n152 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0368.txt"}}
{"text": "Borner kommt so zum Schluss , dass in der Schweiz auch das Gef\u00fcge des politischen Systems und der Staatsverfassung ver\u00e4ndert werden muss . <EOS>\nWie bei den Verfassern des \" ordnungspolitischen Programms \" sollen die neoliberalen Prinzipien direkt in der Bundesverfassung verankert werden ( versch\u00e4rfte Wettbewerbspolitik , liberale Ausl\u00e4nderpolitik , marktkonforme Umweltpolitik etc. ). <EOS>\nDie revidierte Bundesverfassung muss danach aufgewertet werden , indem \u00c4nderungen nur noch mit qualifiziertem Mehr ( Zweidritteis- oder Dreiviertelsmehrheit ) m\u00f6glich sind . <EOS>\nDie Verfassungsinitiative muss abgeschafft und die Verfassungsgerichtsbarkeit eingef\u00fchrt werden . <EOS>\nIndem dringliche Bundesbeschl\u00fcsse eng limitiert werden , w\u00fcrden Volk , Pariament und Bundesrat eng an die nach neoliberalen Prinzipien revidierte Verfassung gebunden . <EOS>\nW\u00e4hrend Schmidheiny & Co. eher beim Bundesrat Schwachstellen sehen , misstraut Borner den demokratischen Volksvertretern . <EOS>\nEr spricht so klarer aus , dass eine Durchsetzung neoliberaler Zielsetzungen nicht m\u00f6glich ist ohne eine tiefgreifende Ver\u00e4nderung des heutigen Systems der direkten Demokratie und der Konkordanz . <EOS>\nKlarer zeigen sich so bei Borner nicht nur die unsozialen , sondern auch die bekannten antidemokratischen und autorit\u00e4ren Z\u00fcge neoliberaler Politikkonzepte . <EOS>\nNicht Thatcher und Reagan , sondem Pinochet in Chile hat als erster 1973 den Neoliberalismus in die Tat umgesetzt . <EOS>\nUnd auch in Zukunft ist ja nicht auszuschliessen , dass bei zerfallendem Konsens in einer Zweidrittelsgesellschaft und bei der wachsenden Verelendung in der Dritten Welt und in Osteuropa Kapitalinteressen auch ohne Demokratie und mit Gewalt durchgesetzt werden . <EOS>\n* Da der mit unseren Steuergeldern subventionierte Basler Professor Borner nicht allen die gleiche Klarsicht zutraut wie sich selber , weiss er , dass in der Schweiz das Volk die direkte Demokratie nicht selber beseitigen wird . <EOS>\nEr hofft so auf Druck von aussen . <EOS>\n\" Da interne Reformen wegen der beschriebenen Schwierigkeiten oft problematisch sind , bleibt nur noch der Druck von aussen . <EOS>\nUnd in diesem Lichte betrachtet , sind nun die Entwicklungen in Europa mit der allgemeinen Liberalisierung im Binnenmarkt eine echte und grosse Chance-um nicht zu sagen ein Gl\u00fccksfall . <EOS>\n\" Und dies , ob die Schweiz den Alleingang , den Ewr oder den EG-Beitritt w\u00e4hlt . <EOS>\nW\u00e4hrend sich Borner von der EG-Integration der Schweiz einiges f\u00fcr seine Projekte erhofft , so ist im \" ordnungspolitischen Programm \" kein einziger Satz zum zuk\u00fcnftigen Verh\u00e4ltnis der Schweiz zur Eg zu finden . <EOS>\nDen Hintergrund bildet wohl die Tatsache , dass die Vertreter der international t\u00e4tigen Schweizer Banken und Industriekonzerne in der Frage eines EG-Beitritts gespalten sind . <EOS>\nZwar sind in der Eg Regulierungen im sozialen und \u00f6kologisehen Bereich noch wenig fortgeschritten , und die multinationalen Konzerne besitzen in Br\u00fcssel einen eher st\u00e4rkeren Einfluss als auf der Ebene der Nationalstaaten , wo die Politik st\u00e4rker demokratisch abgest\u00fctzt werden muss . <EOS>\nDennoch sind hier Institutionen im Entstehen , welche grunds\u00e4tzlich Widerspruch-22 / 91 153", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0369.txt"}}
{"text": "wirksame politische Interventionen im Bereich der Sozialpolitik , der W\u00e4hrungs- und Finanzpolitik und der Umweltpolitik erm\u00f6glichen . <EOS>\nSicher ist in diesem Zusammenhang der explizite und implizite Zweck der Publikation Schmidheinys wie Borners zu sehen , mit Ihren neoliberalen Stossrichtungen dagegen zu wirken , dass sowohl in der Schweiz wie auch in der europ\u00e4ischen Gemeinschaft soziale und interventionistische Regulierungen ausgebaut werden . <EOS>\nIn der Nzz wurde eine kurze Kontroverse zwischen Borner und Moser bez\u00fcglich der EG-Frage abgedruckt . <EOS>\nBorner sch\u00e4tzt dabei die wirtschaftlichen Kosten eines Alleingangs h\u00f6her ein als Moser , der Verfasser der \" Studie \" der Schmidheiny-Stiftung , der den Standpunkt des \" offiziellen \" Hauser-Gutachtens vertritt . <EOS>\nZudem erhofft sich Borner von einer Integration der Schweiz in die Eg Deregulierungen und Liberalisierungen , w\u00e4hrend Moser betont , dass von Seiten der Eg eher zus\u00e4tzliche Regulierungen als eine Deregulierung zu erwarten sei . <EOS>\nDie notwendige Bereinigung der Wirtschaftspolitik sei im Alleingang mindestens so gut zu bew\u00e4ltigen . <EOS>\nIn der Einsch\u00e4tzung der Bedeutung der Eg f\u00fcr ihre neoliberalen Projekte sind sich unsere zwei \" Experten \" nicht einig . <EOS>\nDabei ist wohl eher dem St. Galler Dozenten Moser und dem Gutachter des Bundesrates , Hauser , recht zu geben . <EOS>\nEs scheint mir , dass diese die Frage der Auswirkungen der EG-Integration n\u00fcchterner und sachlicher angehen als Borner . <EOS>\nDessen Vorstellung , dass die Eg , wie ein \" Deus ex machina \" durch Druck von aussen die Schweiz im neoliberalen Sinn umgestaltet wird , d\u00fcrfte eher eine Bornersche Illusion als eine begr\u00fcndete Annahme zu sein . <EOS>\nLiteratur Fritz Leutwiler , Stefan Schmidheiny et al . <EOS>\n: Schweizerische Wirtschaftspolitik im internationalen Wettbewerb . <EOS>\nEin ordnungspolitisches Programm . <EOS>\nOrell F\u00fcssli , Z\u00fcrich / Wiesbaden 1991 . <EOS>\nPeter Moser : Schweizerische Wirtschaftspolitik im internationalen Wettbewerb . <EOS>\nEine ordnungspolitische Analyse . <EOS>\nOrell F\u00fcssli , Z\u00fcrich / Wiesbaden 1991 . <EOS>\nSilvio Borner / Michael E. Porter / Rolf Weder / Michael Enright : Internationale Wettbewerbsvorteile . <EOS>\nEin strategisches Konzept f\u00fcr die Schweiz. Campus Frankfurt 1991 . <EOS>\nNzz ( Hg. ): Wo Regeln bremsen Deregulierung und Privatisierung im Vormarsch . <EOS>\nZ\u00fcrich 1990 . <EOS>\nHeinz Hauser : EWR-Vertrag , EG-Beitritt , Alleingang . <EOS>\nWirtschaftliche Konsequenzen f\u00fcr die Schweiz. Kurzfassung des Gutachtens zuhanden des Bundesrates . <EOS>\nHg. Bundesamt f\u00fcr Konjunkturfragen . <EOS>\nBern 1991 . <EOS>\nS. Borner / A. Brunetti / T. Straubhaar : Alleingang gut - alles gut ? <EOS>\nIn : Nzz v. 24. 9. 91. 154 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0370.txt"}}
{"text": "Rezensionen Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e2tegui : Revolution und peruanische Wirklichkeit . <EOS>\nAusgew . <EOS>\npolitische Schriften . <EOS>\nHerausgegeben und eingeleitet von Eleonore v. Oertzen . <EOS>\nisp-Verlag , Frankfurt / M. 1986 ( 176 S. ,Fr. 20. - ) Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e2tegui : Sieben Versuche , die peruanische Wirklichkeit zu verstehen . <EOS>\nMit einer Einl. von K. F\u00fcssel und einem Nachw . <EOS>\nv. W. F. Haug . <EOS>\nEdition Exodus / Luzern und Argument Berlin / Hamburg 1986 ( 300 S. , Fr. 30. - ) Der Sozialismus ist keine in Lateinamerika gewachsene Pflanze , pflegte Jos\u00e9 Carlos Mari\u00e2tegui ( 1884-1930 ) zu sagen , sondern , ebenso wie der Kapitalismus,in Europa entstanden . <EOS>\nIn Italien hat er ihn selber - im Umkreis der Ordine-Nuovo-Gruppe vor allem - w\u00e4hrend seines Exils von 1919-23 kennengelernt , dort hat er auch die Bedeutung marxistischer Analyse f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der spezifischen Realit\u00e4t seines Landes - Perus - erfasst . <EOS>\nDennoch hat er nichts kopiert . <EOS>\nWas seine stets auf konkrete historische Situationen bezogenen Artikel heute noch lesenswert macht , ist gerade dies : Mari\u00e2tegui gelingt es zu zeigen , dass Sozialismus in Lateinamerika etwas anderes sein kann als \" Kopie und Abklatsch \", dass er \" vielmehr eine heroische Eigensch\u00f6pfung zu sein hat \" ( Ideologfa y poh'tica , Lima 1969 ). <EOS>\nUnd zwar ohne die Borniertheit und nationale Egolatrie , die solchen Beschw\u00f6rungen meist anhaften und die dem Polit-Messianismus und Indoamerika-Kult seines Gegenspielers , des APRA-Gr\u00fcnders Haya de la Torre , eigen waren . <EOS>\nMit Recht bezeichnet Kuno F\u00fcssel Mari\u00e2teguis Werk ( zwanzig B\u00e4nde , zus\u00e4tzlich zwei B\u00e4nde Korrespondenz ) im Vorwort zur deutschen Ausgabe seiner \" S / eben Versuche , die peruanische Wi'r / di'chkei'l zu verstehen \" als ein \" Paradigma eines konstruktiven Austausches zwischen lateinamerikanischen und europ\u00e4ischen Str\u00f6mungen , Konzepten und Traditionen \" ( S. 8 ). <EOS>\nDas kann auch f\u00fcr seine politische Arbeit gelten , welche die unterschiedlichen Tendenzen der Arbeiterbewegung mit solchen der indianischen Bauern zusammenzuf\u00fchren suchte , vor allem aber auch f\u00fcr die Zeitschrift \" Amauta\"(1926-30 ), mit der er ein in Lateinamerika einzigartiges Forum f\u00fcr politisehe und kulturelle Debatten verschiedenster Provenienz geschaffen hat . <EOS>\nEleonore von Oertzen weist in ihrer ausgezeichneten , ausf\u00fchrlichen Einleitung zur zweiten in deutscher Sprache vorliegenden Sammlung von Aufs\u00e4tzen Mari\u00e2teguis (\" Revo / ution und peruanisehe Wirk / ichkeit \", S. 10 ) darauf hin : Debatten sind f\u00fcr ihn das Medium politischer und intellektueller Lernprozesse - \" Einstimmigkeit ist immer unfruchtbar \". <EOS>\nMari\u00e2teguis Schriften sind Beispiele f\u00fcr das , was Brecht \" eingreifendes Denken \" genannt hat . <EOS>\nIhre Originalit\u00e4t verdanken sie ihrem Gegenwartsbezug : Mari\u00e2tegui hat allen Theorien misstraut , welche gleichsam in \" Synthesen a priori \" zu L\u00f6sungen gelangen wollten , welche nur das Resultat historischer Prozesse sein k\u00f6nnten . <EOS>\nDas Offenhaiten und Austragen von Differenzen hat er dem Vorwegnehmen m\u00f6glicher Synthesen , den grossen Utopien vorgezogen . <EOS>\nKennzeichnend f\u00fcr ihn ist , dass er , als eine Delegation von Ash\u00e2ninca aus dem Amazonas-Tiefland in Lima eintrifft , in einem Zeitungskommentar dazu anmerkt : \" F\u00fcr die Wilden m\u00fcssen die Zivilisierten so exotisch sein , wie es die Wilden f\u00fcr die Zivilisierten sind . <EOS>\n\" Es ist einer der ersten Texte des Autodidakten , der vorher in der Setzerei der Widerspruch - 22 / 91 155", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0371.txt"}}
{"text": "Zeitung gearbeitet hatte ; er braucht die g\u00e4ngige Terminologie , macht aber auf den ebenso \u00fcblichen ethnozentrischen Blickwinkel aufmerksam . <EOS>\nEin erster , unscheinbarer Auftakt zu einem Versuch , kontextuell und gleichzeitig in globalen Zusammenh\u00e4ngen zu denken , ausgehend von einem Beispiel interethnischer Beziehungen . <EOS>\nDie Verschiedenheit der Kulturen Perus spielt f\u00fcr Mari\u00e4tegui eine wichtige Rolle . <EOS>\nUnter Kultur versteht er die unterschiedlichen sozialen Lebenszusammenh\u00e4nge auf Grund gemeinsamer \u00dcberlieferung , Sprache und Sozialorganisation , die seit der Conquista nebeneinander bestanden . <EOS>\nVorrangig interessiert er sich dabei f\u00fcr das , was heute als \" Ethnizit\u00e4t \" bezeichnet wird , d. h . <EOS>\ndie sozialen Organisationsformen der kulturellen Differenz . <EOS>\nIn ihnen kommt f\u00fcr ihn nicht ( wie f\u00fcr die damals herrsehende Anschauung ) der nat\u00fcrliche Unterschied von V\u00f6lkern oder \" Rassen \" zum Ausdruck , sondern die fortgesetzte Geschichte kolonialer Herr-Schaftsbeziehungen . <EOS>\nZwar bewegt auch er sich im Diskurs seiner Zeit , der von der \" Rassenfrage \" oder dem \" Indianerproblem \" spricht , gibt ihm aber mit dem Begriff der \" sozialen Rasse \" eine neue Wendung , die auf eine gesellschaftliche Theorie des Rassismus abzielt und u. a. die marxistische Klassenanalyse betr\u00e4chtlich modifiziert . <EOS>\nEr macht n\u00e4mlich auf den \" aussergesellschaftlichen \" Status der indianischen Mehrheitsbev\u00f6lkerung aufmerksam und zeigt , wie der Kapitalismus in einem kolonial bestimmten Land wie Peru Peripherien in der Peripherie ausbildet , enorme Annexe gewissermassen , die nur insofern als \" Klassen \" bezeichnet werden k\u00f6nnen , als sie von einer Grossgrundbesitzerklasse ausgebeutet werden , die sich ihr Mehrprodukt in Gestalt unbezahlter Leistungen aneignet . <EOS>\nBegriffe wie \" soziale Klasse \" verk\u00fcrzen jedoch die Problemlage und verschweigen den Ausschluss der Indianer aus allen Instanzen und Institutionen der Gesellschaft . <EOS>\nAuf diesen Ausschluss hatten andere schon hingewiesen und daraus gefolgert , dass die Indianer nun endlich in die nationale Gesellschaft integriert werden m\u00fcssten . <EOS>\n( Die Modernisierungspolitik , die Pr\u00e4sident Legui'a in enger Verbindung mit nordamerikanischem Kapital in den zwanziger Jahren betrieb , zielte darauf ab ). <EOS>\nAnders Mari\u00e4tegui : F\u00fcr ihn gibt es in Peru die nationale Einheit nicht , in die die Ausgeschlossenen lediglich eingegliedert werden m\u00fcssten . <EOS>\nDie peruanische Nation bezeichnet er als eine Fiktion , welche die grundlegenden . <EOS>\nDichotomien und Feudalstrukturen der Gesellschaft wie auch den halbkolonialen Status des Landes verschleiere . <EOS>\nRassismus ( oder das \" Rassenproblem \") ist f\u00fcr ihn kein archaischer Fremdk\u00f6rper in einer auf Grunds\u00e4tzen der Gleichheit fussenden Wirtschaftsordnung . <EOS>\nEr ist in der Art und Weise begr\u00fcndet , wie in L\u00e4ndern des abh\u00e4ngigen Kapitalismus sich dieser entwickelt hat , in ihrer Gesellschaftsstruktur angelegt , mittelbar , seinem Ursprung nach aber auch in dem Prozess der Herausbildung des Kapitalismus \u00fcberhaupt . <EOS>\nMari\u00e4tegui f\u00fchrt das vor allem in seinen \" Sieben Versuchen \" aus . <EOS>\nIn den ersten drei Essays finden sich die Grundthesen seines Buchs : Die Erlangung der politischen Unabh\u00e4ngigkeit ist nicht gleichbedeutend mit dem Ende des kolonialen Charakters der peruanischen Wirtschaft und die Eingliederung des Landes in den globalen kapitalistischen Entwicklungsprozess hat die vorkapitalistischen Ausbeutungsformen im Innem des Landes keineswegs beseitigt . <EOS>\nDie nachfolgenden Kapitel befassen sich mit den kulturellen Formen und dem Widerstreit der Ideologien , in denen die ungel\u00f6sten Konflikte einer von internem und externem Kolonialismus gepr\u00e4gten Gesellschaft ausgetragen oder blockiert werden . <EOS>\nDer erste Essay - \" Abriss der wirtschaftlichen Entwicklung \" - zeigt , wie die Ausbildung und Erhaltung vorkapitalistischer Klassenstrukturen und die Entwicklung einer vom englischen und amerikanischen Kapital abh\u00e4ngigen Wirtschaft sich erg\u00e4nzen . <EOS>\nDa sich in Peru ein B\u00fcrgertum herausbildet , das mit 156 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0372.txt"}}
{"text": "der Aristokratie und einer Exportoligarchie auf Latifundienbasis verschw\u00e4gert ist und sich darauf beschr\u00e4nkt , als Bindeglied f\u00fcr das ausl\u00e4ndische Kapital zu fungieren , folgert Mari\u00e4tegui : \" Im Gegensatz zu den emanzipatorischen Ideen der Republik hat man in Peru dem feudalen Geist - Antithese und Verneinung des b\u00fcrgerlich-st\u00e4dtischen Geistes - die Schaffung einer kapitalistischen \u00d6konomie aufgetragen \" ( Oertzen , S. 69 ). <EOS>\nEine eigenartige Verschr\u00e4nkung verschiedener Produktionsweisen und Sozialstrukturen wird infolgedessen zum Merkmal der peruanischen Gesellschaft : Auf dem Hochland bestehen unter dem \" halbfeudalen \" Regime der \" Gamonales \" ( einer Grundbesitzerklasse , welche auch die lokale politische Macht aus\u00fcbt ) Reste einer indianischen Kollektivwirtschaft weiter , an der K\u00fcste herrscht eine auf dem Latifundismus aufbauende , r\u00fcckst\u00e4ndige b\u00fcrgerliche Oekonomie vor . <EOS>\nAuf diesem Hintergrund formuliert Mari\u00e4tegui im Kernst\u00fcck des Buchs eine These zur \"/ nd / anerfrage \", die mit den bisherigen L\u00f6sungsvorschl\u00e4gen bricht , welche sie zumeist als ein Problem der juristischen Gleichstellung , der Abschaffung unbezahlter Arbeitsleistungen , der Erziehung und Aufkl\u00e4rung betrachtet haben . <EOS>\nDiese auf die Eingliederung der Indianer in die nationale Gesellschaft abzielenden Vor-Schl\u00e4ge verkennen die Tatsache , dass den Dorfgemeinschaften der Anden eben unter der seit der Unabh\u00e4ngigkeit des Landes geltenden ( formell liberalen ) Gesetzgebung ihre Lebensgrundlage - der gemeinschaftlich bearbeitete Boden - entzogen worden ist und sie gerade durch diese Einbahnstrasse der Integration in eine weit gr\u00f6ssere Knechtschaft und Abh\u00e4ngigkeit als w\u00e4hrend der Kolonialzeit hineingezwungen wurden . <EOS>\nIndem darum Mari\u00e4tegui im dritten Kapitel das Problem des Bodens und der Agrarstruktur als eines der Haupthindernisse f\u00fcr die Entwicklung des Landes herausstellt , gibt er der - damais wie heute als Bestandteil der \" nationalen Frage \" behandelten - \" Indianerfrage \" neue soziale , politische und \u00f6konomische Konturen : die der Ab-Schaffung der ( halbfeudalen ) Produktionsverh\u00e4ltnisse , des Grossgrundbesitzes . <EOS>\nUnd da der kreolische Libcralismus diesen nicht im geringsten angetastet hatte , gelangt er zur Schlussfolgcrung , dass dies einzig von den Indianern selber bewerkstelligt werden w\u00fcrde , was jedoch nur auf einem sozialistisehen Weg m\u00f6glich sei , der die Befreiung vom internen Feudalismus und externen Kapitalismus verbinde . <EOS>\nSo postuliert er als einer der ersten , dass in Lateinamerika der Befreiungsprozess das Erwachen der Bauern und ihr Zusammengehen mit der noch schwachen Arbeiterschaft der St\u00e4dte verlange . <EOS>\nBedeutsamer noch scheint mir , dass er die ' indianerfrage \" nicht bloss als eine politische und \u00f6konomische Frage behandelt , sondern als eine gesamtgeseilschaftliche und auch globale , und darum eben als eine Frage des Sozialismus . <EOS>\nNicht deswegen , k\u00f6nnte man sagen , weil er Sozialist ist , muss alles seinen sozialistischen Gang gehen , sondem umgekehrt : Sozialismus ist f\u00fcr ihn der Name f\u00fcr jene L\u00f6sung , die das Ganze im Blick hat und es gleichzeitig versteht , die heterogenen , nicht gleichlaufenden , ungleichzeitigen Entwicklungen und sozio-kulturellen Komponenten zu artikulieren . <EOS>\nDarum nimmt bei ihm die Analyse der kulturellen Komponenten breiten Platz ein , betont er die relative Autonomie von Mcntalit\u00e4ts- und Bewusstseinsformcn . <EOS>\nSo geht er im 5. Essay den religi\u00f6sen Faktoren in der peruanischen Geschichte nach und hebt - zum \u00c4rger mancher Genossen - die Bedeutung religi\u00f6ser Motivationen und \" revolution\u00e4rer Mythen \" f\u00fcr soziale Bewegungen hervor . <EOS>\nIn den letzten beiden Kapiteln schliesslich widmet er sich den regionalistischen und literarischen Str\u00f6mungen . <EOS>\nDer strategische Sinn seiner Interpretationen erweist sich auch hier als mit demjenigen seines politischen Projekts eng verbunden : Beide suchen jene Tendenzen und Prozesse hcrauszusch\u00e4len , in denen sich eine Ueberwindung der in der Kolonialgeschichte wurzeln-WIDERSPRUCH - 22 / 91 157", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0373.txt"}}
{"text": "den Spaltungen abzeichnen k\u00f6nnte . <EOS>\nDabei ist es weniger das Feld der Politik als dasjenige der Kultur , in dem sich f\u00fcr Mari\u00e2tegui schon Embryonalformcn eines neuen , integraleren Peru abzuzeichnen beginnen . <EOS>\nDies wird besonders im breitangelegten Schlusskapitel \" Der Prozess der Literatur \" deutlich . <EOS>\nEs handelt sich um einen Prozess im forensischcn Sinn : Literatur figuriert hier als ein Medium , in dem ein Kampf um die Gestaltung und Orientierung der sozialen Wirklichkeit ausgetragen und in dem von den Parteien gegens\u00e4tzliche Traditionen als Zeugen aufgeboten werden . <EOS>\nDoch Mari\u00e2tegui will den Widerstreit nicht vers\u00f6hnen , der zwischen denen besteht , die Peru immer noch als spanische Kolonie betrachten und jenen andern , bei denen er wie bei Gonz\u00e4lez Prada den Keim eines neuen nationalen Geistes findet . <EOS>\nWenn er hier zum Ankl\u00e4ger der Hispanisten und Verteidiger der Indigenisten wird , dann nicht etwa , weil er die einheimische Tradition einer europ\u00e4isch inspirierten vorziehen w\u00fcrde . <EOS>\n\" Exotisch \" ist f\u00fcr ihn nicht der Einfluss fremder Ideen , sondem viel eher die Realit\u00e4t eines Landes , das sich als unf\u00e4hig erweist , sie zu assimilieren . <EOS>\nWas er verwirft , ist nicht das spanische Erbe in kultureller Hinsieht , sondern die sich bis in die Gegenwart fortsetzende \" Erbs\u00fcnde der Conquista : eine Gesellschaft konstituieren zu wollen ohne den Indianer und gegen den Indianer \". <EOS>\nMassstab seiner Kritik ist darum , ob sich in einem Werk oder einer Bewegung ein Bruch mit Geist und Wirklichkeit des Kolonialismus anbahnt , ein Kosmopolitismus ank\u00fcndigt , in dem , wie wir heute sagen w\u00fcrden , interkultureller Austausch ohne Domination und Abh\u00e4ngigkeit stattfinden kann . <EOS>\n\" Auf den universalen , \u00f6kumenisehen Wegen , die man uns so sehr vorwirft \", schliesst Mari\u00e2tegui sein Buch mit einem Seitenhieb auf diejenigen , die sich gern am Nationalen berausehen , \" n\u00e4hern wir uns immer mehr uns selber \" ( S. 305 ). <EOS>\nVorgeworfen wurden ihm , posthum vor allem , von Seiten der Apr A Europ\u00e4ismus , von Kominternseite ein Populismus , sp\u00e4ter dann auch ein romantischer Antikapitalismus . <EOS>\nDies , weil er die kommunit\u00e4ren Formen derandinen Dorfgemeinschaften nicht als blosse Relikte betrachtet hat , die in einem Nachholen des geschichtlichen Entwicklungsgangs zwangsl\u00e4ufig Privateigentum und kapitalistischen Klassenstrukturen weichen m\u00fcssten . <EOS>\nEr hat in ihnen Elemente eines \" praktischen Sozialismus \" gesehen und ist davon ausgegangen , dass die indianischen Bauern nicht lediglich die Spielregeln der herrsehenden Gesellschaft zu \u00fcbernehmen , sondern eigene Traditionen zum Aufbau einer neuen beizusteuern h\u00e4tten . <EOS>\nDass dieser nach einem angeblich \" universeilen Fahrplan \" der Geschichte das \" vollst\u00e4ndige und exakte Absolvieren der Etappe des wirtschaftlichen Liberalismus \" voraussetze , hat er in Frage gestellt . <EOS>\nStattdessen hat er vorgef\u00fchrt , was man ein Denken in multilinearen und kombinierten Entwicklungsprozessen nennen k\u00f6nnte , eine Kulturtheorie , in deren Mittelpunkt die \u00dcberwindung des strukturellen Rassismus steht und die darum die enge Verschr\u00e4nkung von internem und externem Kolonialismus untersucht . <EOS>\nIndem er den Gr\u00fcnden nachgeht f\u00fcr den verhinderten Entwicklungsprozess der peruanischen Nation , zeigt er aber auch die Bedingungen sozialer Emanzipation in L\u00e4ndern des abh\u00e4ngigen Kapitalismus auf . <EOS>\nEine \" creaci\u00f6n her\u00f6ica \" eines lateinamerikanischen Sozialismus ? <EOS>\nEin kreatives Denken jedenfalls , \" ein Delikt , das immer seltener wird \" ( Eduardo Galeano ). <EOS>\nBeat Dietschy 158 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0374.txt"}}
{"text": "Tzvetan Todorov : Die Eroberung Amerikas . <EOS>\nDas Problem des Anderen . <EOS>\nAus d\u00e9ni Franz. v. W. B\u00f6hringer . <EOS>\nSuhrkamp Frankfurt a. M. 1985 ( S. 314 , 16 Abbild . <EOS>\n, Fr. 18. - ) Der Titel bereits deutet die zwei Ebenen an , um die es Todorov geht . <EOS>\nDarzustellen ist einmal ein historisches Geschehen ein Geschehen allerdings , das bis in alle bekannten Einzelheiten fixiert scheint . <EOS>\nDie Quellen sind gesichtet , das Thema ist fest verankert im Bewusstsein der Europ\u00e4er ; Cristobal Colons Aufbruch nach Westen imJahre 1492 ist nicht der einzige , wohl aber der spektakul\u00e4rste Ausdruck f\u00fcr den Epochenumbruch vom Mittelalter zur Neuzeit , und er markiert den Beginn einer Vernichtung , die ein paar Jahrzehnte sp\u00e4ter im bis heute gr\u00f6ssten Genozid endete . <EOS>\nDie Geschichte von der Eroberung Amerikas noch einmal zu schreiben macht daher nur Sinn , wenn man dem Thema neue Gesichtspunkte abgewinnt , und in diesem Fall muss das wohl heissen : wenn das Geschehen neu interpretiert wird , und eben darin besteht Todorovs grosse Leistung . <EOS>\nEr verf\u00e4hrt nicht kritisch , etabliert nicht eine neue Hierarchie der Quellen , vielmehr unterzieht er sie einer minuzi\u00f6sen Lekt\u00fcre . <EOS>\nSeine Arbeit ist die des Kommentators , des Exegeten , wie man ihn eher aus dem theologischen als aus dem historischen Schrifttum kennt . <EOS>\nDen Kommentar verfasst er vom Standpunkt des Moralisten aus , wie er schreibt , denn \" die Gegenwart ist mir wichtiger als die Vergangenheit \" ( S. 12 ). <EOS>\nSo greift sein Buch weit \u00fcber das erz\u00e4hlte Geschehen hinaus , ist - und hier kommt die zweite Ebene ins Spiel - eine grunds\u00e4tzliche Auseinandersetzung mit dem Problem des Anderen , des anderen Menschen , eigentlich des anderen Mannes . <EOS>\nEntdecken und erobern ist M\u00e4nnersache , der Frau bleibt in doppelter Hinsieht die Rolle des Opfers , wie das Schicksal jener Mayafrau zeigt , der Todorov sein Buch widmet ; \" Der Hauptmann Alonso Lopez de Avila brachte im Krieg eine junge Indianerin , eine sch\u00f6ne , anmutige Frau , in seine Gewait . <EOS>\nDiese hatte ihrem Mann , der f\u00fcrchtete , er werde im Krieg den Tod finden , das Versprechen gegeben , keinem anderen zu geh\u00f6ren als nur ihm , und so war sie durch kein noch so inst\u00e4ndiges Zureden davon abzuhalten , sich das Leben zu nehmen , um sich nicht in die Gefahr zu begeben , von einem anderen Mann beschmutzt zu werden ; deshalb Hess man die Hunde auf sie hetzen . <EOS>\n\" Ganz am Schluss seines Buches kommt Todorov auf diese prototypische Geschichte zur\u00fcck . <EOS>\nDie Frau , die bereits ein Opfer der Regeln ihrer Gesellschaft wurde , wird von den Spaniern doppelt geopfert , . als Indianerin und als nicht willf\u00e4hrige Frau , indem sie nicht , wie wohl eine Spanierin im Krieg , vergewaltigt , sondern den Hunden vorgeworfen wurde . <EOS>\n\" Niemals ist das Schicksal des anderen je tragischer gewesen . <EOS>\n\" ( S. 290-291 ) Das Problem des Anderen dreht sich um diese Trag\u00f6die : Was war passiert , dass es soweit kam ? <EOS>\nTodorovs Antwort l\u00e4uft auf die Einsicht hinaus , ein Entdecken des anderen Menschen habe nie wirklich stattgefunden . <EOS>\nF\u00fcr sich allein genommen ist diese Erkenntnis nicht neu , ihre Brisanz gewinnt sie erst in der Rekonstruktion der Mechanismen , die die Geschichte dieses Unverst\u00e4ndnisses ausmachen . <EOS>\nDiese Geschichte beginnt mit Colon und der Entdeckung Amerikas . <EOS>\nSeinen Reisen ist der erste Teil des Buches gewidmet . <EOS>\nColon machte sich auf die Suche nach L\u00e4ndern , nicht nach Mensehen , sein Interesse galt dem verheissenen Gold , das es erlauben w\u00fcrde , Jerusalem der Christenheit zur\u00fcckzuge-Winnen . <EOS>\nSeine Triebfedern waren Reichtum und Religion . <EOS>\nUnter diesem Blickwinkel waren die Indianer zun\u00e4chst bloss Natur , belebte Objekte , nicht anders als Tiere oder Pflanzen . <EOS>\nErst auf seinen sp\u00e4teren Reisen begann er damit , die Indianer als Menschen wahrzunehmen und entwickelte im Keim die beiden Verhaltensweisen gegen\u00fcber den Indianern , die laut Todorov noch heute das Verh\u00e4ltnis zwischen Kolonialisten und Kolonialisierten be-WIDERSPRUCH-22 / 91 159", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0375.txt"}}
{"text": "stimmen . <EOS>\nAnalysiert wird deren entwickeitere Form im Zusammenhang mit der Konquista im dritten Teil des Buches . <EOS>\nNach der Entdeckung begann die Eroberung ; ihr wendet sich Todorov im zweiten Teil seiner Untersuchung zu und zwar anhand der Schriften \u00fcber die Zerst\u00f6rung des Aztekenreiches von Moctezuma durch Hern\u00e2n Cort\u00e9s . <EOS>\nAuf die alte Frage , weshalb eine Handvoll Spanier in so kurzer Zeit ein m\u00e4chtiges Reich besiegen konnte , gibt Todorov eine neue Antwort : er erforscht die beiden konkurrierenden Kommunikationssysteme . <EOS>\nGrob gesagt stand die rituelle , am Austausch zwischen Mensch und Umwelt ausgerichtete Kommunikation der Indianer der kontextuellen , am zwischenmenschlichen Austausch orientierten Kommunikation der Europ\u00e4er gegen\u00fcber . <EOS>\nDie europ\u00e4ische Form erwies sich als \u00fcberlegen . <EOS>\n\" Cort\u00e9s will zun\u00e4chst nicht nehmen , sondern verstchen ; an erster Stelle interessieren ihn die Zeichen , nicht ihre Referenten . <EOS>\nZu Beginn seiner Expedition tr\u00e4gt er Informationen zusammen , nicht Gold . <EOS>\n\" ( S. 122 ) Die Informationen setzte er gegen die Azteken so geschickt ein , dass ihre Kommunikation zusammenbrach . <EOS>\nErn\u00fcchternd an dieser Analyse ist die Schlussfolgerung , dass besseres Verstchen allererst die Voraussetzung der Zerst\u00f6rung ist . <EOS>\nUm dieses \" Paradox des todbringenden Verstehens \" ( S. 155 ) geht es im dritten Teil des Buches . <EOS>\nZun\u00e4chst sieht Todorov darin eine eminent moderne Konstellation , n\u00e4mlich das Auseinanderbrechen von Zentrum und Peripherie : \" Was die Spanier entdecken , ist der Kontrast zwischen Metropole und Kolonie , der sich darin ausdr\u00fcckt , dass hier und dort v\u00f6llig verschiedene Moralgesetze das Verhalten regeln : Das Massaker ben\u00f6tigt einen angemessenen Rahmen . <EOS>\n\" ( S. 176 ) Ein weiterer Gesichtspunkt ist die Debatte um Gleichheit-Ungleichheit respektive Identit\u00e4t-Verschiedenheit . <EOS>\nDas Verst\u00e4ndnis des Anderen behindern beide Debatten . <EOS>\nF\u00fchrt das Postulat der Ungleichheit zu einem Konzept der Inferiorit\u00e4t , so zieht das Postulat der Gleichheit die Forderung der Assimilation nach sich . <EOS>\nDas gesellschaftliche Ergebnis ist im ersten Fall Sklaverei , im zweiten Kolonialismus . <EOS>\nDeshalb aber schon jeden Einfluss einer Kultur auf die andere f\u00fcr verwerflieh zu halten , lehnt Todorov ab ; er pl\u00e4diert f\u00fcr ein Drittes : \" Es ist dagegen durchaus m\u00f6glich , ein ethisches Kriterium festzulegen , nach dem man die Form der Einfl\u00fcsse beurteilen kann : Das Wesentliche ist , meine ich , ob sie aufer / egf oder na / iege / egf werden . <EOS>\n\" ( S. 215 ) Es geht , mit anderen Worten , um die \" gewaltfreie Kommunikation \" ( S. 218 ). <EOS>\nIm letzten Teil seines Buches untersucht Todorov Texte , die ein anderes als das \u00fcbliche Verh\u00e4ltnis zu den Indianern bezeugen . <EOS>\nDazu geh\u00f6rt der Berieht eines Schiffbr\u00fcchigen , der aus Gr\u00fcnden des \u00dcberlebens dazu gezwungen war , seine europ\u00e4ische Identit\u00e4t in Frage zu stellen . <EOS>\nDazu geh\u00f6ren auch die B\u00fccher des Dominikaners Diego Dur\u00e4n und des Franziskaners Bernardino de Sahag\u00fcn als Beispiele fr\u00fcher ethnographischer Sammlungen , entstanden aus der \u00dcberzeugung , dass nur die genaue Kenntnis der Indianer deren Christianisierung erm\u00f6gliche . <EOS>\nDen Dialog der Kulturen freilich lehnten auch diese emsigen Sammler ab , doch gegen ihren Willen sind ihre Werke eine Voraussetzung daf\u00fcr , dass die mittelamerikanischen Kulturen nicht vollends verg\u00f6ssen gehen konnten . <EOS>\nAndreas B\u00fcrgi 160 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0376.txt"}}
{"text": "Fernando Mires : Im Namen des Kreuzes . <EOS>\nDer Genozid an den Indianern w\u00e4hrend der spanischen Eroberung : theologische und politische Diskussionen . <EOS>\nExodus , Fribourg 1989 ( 253 S. , Fr. 36,80 ). <EOS>\nDie Kolonisierung der Seelen . <EOS>\nMission und Konquista in Spanisch-Amerika . <EOS>\nExodus , Fribourg , 1991 ( 261 S. , Fr. 37 ) Von dem 1974 in die Bundesrepublik gefl\u00fcchteten chilenischen Politologen Fernando Mires liegen seit kurzem zwei faszinierende Studien zur Eroberung Amerikas vor : \" Im Namen des Kreuzes \" und \" Die Kolonisierung der Seelen \". <EOS>\nAus seinem Standpunkt macht der Autor kein Hehl , heisst es doch in einer der Einleitungen : \" Einem V\u00f6lkermord lassen sich keine positiven Aspekte abgewinnen . <EOS>\nDa ist nichts herumzudeutein : In unseren Augen ist die Konquista Amerikas eines der schlimmsten Verbrechen , welche je an der Menschheit begangen worden sind , f\u00fcr die in diesem konkreten Fall stellvertretend die Indios standen . <EOS>\n\" Weniger eindeutig l\u00e4sst sich sein methodischer Ansatz festmachen , in einer undogmatischen Weise nimmt er Elemente des historischen Materialismus , der Mentalit\u00e4tsgeschichte sowie der Befreiungstheologie auf . <EOS>\nGenau genommen handeln die beiden selbst\u00e4ndigen , doch deutlich aufeinander bezogenen B\u00fccher von der mit der Konquista einhergehenden Missionierung : das theologische Denken und Argumentieren einerseits ( 1989 ) und die damit dialektisch verbundene Praxis der Mission andererseits ( 1991 ). <EOS>\nUnterscheiden lassen sich drei Positionen des kolonialistischen Diskurses : eine Theologie der Versklavung der indianischen V\u00f6lker ( Exponent dieser Richtung ist der als \" Spreeher \" der neuen kolonialen Klasse in Amerika fungierende , \u00fcberraschend modern wirkende Juan Gines de Sep\u00fclveda ), eine gem\u00e4ssigte Richtung , die haupts\u00e4chlich von den Interessen des spanischen Staates ausgeht , und eine Verteidigung der Indios bzw. Bef\u00fcrwortung einer \" alternativen \" Konquista ( Bartholom\u00e9 de las Casas ); in letzterer sieht Mires eine fr\u00fche Form der Befreiungstheologie . <EOS>\nAuch wenn die Analyse der Praxis haupts\u00e4chlich auf eine Lcgitimierungsfunktion der missionarischen gegen\u00fcber der milit\u00e4rischen Eroberung verweist , handelt es sich nicht um ein widerspruchsfreies Verh\u00e4ltnis : Evangclisation und Unterwerfung bzw. Ausrottung waren auch damals nur schwer auf den gleichen christlich-theologischen Nenner zu bringen . <EOS>\nMires beschreibt die komplexe Struktur des gesamten missionarischen Unternehmens - insbesondere die Rolle der Orden ( Dominikaner , Franziskaner , Jesuiten ); einen Schwerpunkt legt er auf die Gruppe jener Kleriker um Las Casas , die nieht bloss eine weniger unmensehliche Behandlung der Indios , sondern die Ab-Schaffung der kolonialen Wirtschaftsform ( Encomienda als verdeckte Skiaverei ) forderten . <EOS>\nMires stellt Las Casas als eine historische Figur dar , die nicht mit dem Schema konservativ-fortschrittlich zu erfassen ist : Gerade dass er als Traditionalist im Widerspruch zur merkantilistischcn Revolution an alten Werten ( z. B. an der Lehre von der Gleichheit aller Menschen vor Gott und vom Menschen als einem Vernunftwesen ) festh\u00e4lt , macht seine Aktualit\u00e4t aus . <EOS>\nSelbstredend erfolgte weder die Missionicrung noch die Eroberung als ganzes unabh\u00e4ngig von irgendwelchen historischen Gegebenheiten . <EOS>\nMires interpretiert die Konquista als Teil jener \" urspr\u00fcnglichen Akkumulation \" w\u00e4hrend der merkantilistischcn Periode , die den modernen Kapitalismus in Europa und Nordamerika erst erm\u00f6glichte , wobei Spanien lediglieh eine Stellvertreterfunktion f\u00fcr die weiter fortgeschrittenen europ\u00e4ischen M\u00e4chte bzw. bourgeoisen Klassen einnahm . <EOS>\nDie Differenzierungen und Widerspr\u00fcche im missionarischen Diskurs und in derentsprechenden Praxis stehen in einem komplexen Verh\u00e4ltnis zu den Wider-Spr\u00fcchen der spanischen Gesellschaft , insbesondere demjenigen zwischen Kirche , Staat und den Konquistadoren , zunehmend auch zu denjenigen , die Widerspruch-22 / 91 161", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0377.txt"}}
{"text": "nach der Zerst\u00f6rung der vorkolonialen Geschichte im neugeschaffenen Sozialgef\u00fcge in Spanisch-Amerika sich herausbildeten - hier nicht zuletzt der tiefe Graben zwischen einer \" Volkskirche \" und derjenigen der Herrschenden . <EOS>\nDie Bedeutung von Mires ' B\u00fcchern liegt \u00fcber den faktenreichen , gut geschriebenen historischen Bericht und Kommentar hinaus im Nachweis , dass jene Periode , die in unseren Schulb\u00fcehern immer noch euphemistisch das \" Zeitalter der Entdeckungen \" genannt wird , Ausgangspunkt von und Beispiel f\u00fcr Entwicklungen war , welche die Moderne und deren \" Weltordnung \" wesentlich pr\u00e4gten : eine erste we / fwe / fe Kapitalakkumulation , eine Ausbeutung von Menschen und Natur sondergleichen ( noch st\u00e4rker als die Indios waren die Schwarzen aus Afrika und vor allem die Frauen betroffen ), das Akzeptieren eines Genozids als notwendigen Preis f\u00fcr einen \" Fortschritt \", der nichts anderes bedeutete als der gr\u00f6sstm\u00f6gliche materielle Gewinn . <EOS>\nDar\u00fcber hinaus zeigt die Konquista exemplarisch jenen fundamentalen Konflikt zwischen einem ethisch und einem materiell orientierten Denken , in welchem im Laufe der Neuzeit letzteres fast ausschliesslich die Oberhand gewann . <EOS>\nHeinz Hug Alfred W. Crosby : Die Fr\u00fcchte des weissen Mannes . <EOS>\n\u00d6kologischer Imperialismus 900 - 1900 . <EOS>\nAus dem Engl. v. N. Kadritzke . <EOS>\nCampus Frankfurt / New York 1991 ( S. 280 , Dm 48. - ) Bereits anl\u00e4sslich ihres ersten Erscheinens 1986 im englischsprachigen Original erfuhr die Studie von Alfred W. Crosby Anerkennung und Lob daf\u00fcr , ein bislang vernachl\u00e4ssigtes Thema gr\u00fcndlich aufgearbeitet und f\u00fcr einen breiteren Interessentenkreis erschlossen zu haben . <EOS>\nIn der Tat macht schon der Titel neugierig und weckt Erwartungen . <EOS>\nDie werden zumindest teilweise auch eingel\u00f6st . <EOS>\nGanz so spannend , wie ich mir das eigentlich erhofft hatte , erweist sich die Behandlung der Materie dann aber doch nicht . <EOS>\nAuch wenn Crosby mitunter durch eine geh\u00f6rige Portion Witz und Ironie zu \u00fcberraschen weiss , geht es ansonsten eher trocken Zu . <EOS>\nMit dem Titel ist das Thema schon umrissen , durch das uns der Autor-bereits durch mehrere einschl\u00e4gige Vorarbeiten als Kenner ausgewiesen - f\u00fchrt . <EOS>\nCrosby erl\u00e4utert eingangs , wie durch die Sesshaftwerdung gr\u00f6sserer Populationen vorher unbekannte Epidemien , Sch\u00e4dlinge und \u00e4hnliche Begleiterscheinungen \" zivilisatorischen Fortschritts \" in bis dahin nicht erfahrenem Ausmass auftreten . <EOS>\nDies erkl\u00e4rt sich nicht zuletzt aus dem simplen Umstand , dass die Immobilit\u00e4t einer sesshaften Bev\u00f6lkerung zu dauerhafter Anh\u00e4ufung von Abfall und Unrat f\u00fchrt , die geeignete N\u00e4hrb\u00f6den sind f\u00fcr allerlei (\" Un-\")Geziefer und (\" Un-\")Getier . <EOS>\nIn der Folgezeit setzten grosse Wanderungen von Menschen \" V\u00f6lker , die noch im Stande immunologischer Unschuld lebten , einer bakteriellen Flora aus , wie sie nur das massenhafte Zusammenleben von Menschen und Tieren hervorbringt \" ( S. 35 ). <EOS>\nDie \u00fcberlieferten biblischen Plagen illustrieren den Prozess der Ausbreitung von Seuchen und Infektionskrankheiten , die im Zuge von Wanderbewegungen den aufgesuchten Einheimischen zur t\u00f6dlichen Bedrohung wurden und als \" Waffe der Kulturv\u00f6lker \" gelten konnten . <EOS>\nDie \" Zivilisierung \" des Menschen der \" Alten Welt \" vollzog sich nach Crosby vor 3- 4000 Jahren durch \" eine eindrucksvolle Palette genetischer und erworbener Anpassungsreaktionen \" und ein differenziertes Immunsystem . <EOS>\n\" So wurde er zum Prototyp f\u00fcr alle menschlichen Wesen , die in der Folgezeit dazu verf\u00fchrt oder gezwungen waren , ihm auf seinem vor achtbis zehntausend Jahren erstmals erkundeten Entwicklungspfad zu folgen . <EOS>\n\" ( S. 37f . <EOS>\n) Nach diesem einleitenden histori- 162 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0378.txt"}}
{"text": "sehen Rekurs zur Menschheitsgeschichte widmet sich Crosby genauer der europ\u00e4ischen Entdeckung und Eroberung des aussereurop\u00e4ischen Raums , seiner europ\u00e4ischen Besiedlungsgeschichte und deren Folgen . <EOS>\nDie Expansionsversuche der Norweger nach Westen ( Island , Gr\u00f6nland , Vinland , i. e. Amerika ) und die Feldz\u00fcge der Kreuzritter nach dem Mittleren Osten waren die spektakul\u00e4rsten aber noch relativ folgenlosen imperialistischen Initiativen ( wenn von der dauerhaften Inbesitzn\u00e4hme und Besiedlung des bis dahin unbewohnten Island durch die Norweger einmal abgesehen wird ). <EOS>\nSie markierten den Beginn der Ausbreitung Europas am Ende des \" dunklen Zeitalters \". <EOS>\nEs folgte die Inbesitznahme Madeiras und der Azoren sowie die Unterwerfung der Guanchen auf den Kanarisehen Inseln , die zu den ersten dauerhaften europ\u00e4ischen Kolonien wurden . <EOS>\nDiese Besiedlung wurde von Beginn an auch in der Tier- und Pflanzenwelt mit der Expansion von Arten aus der Herkunftsregion der europ\u00e4ischen Eroberer begleitet . <EOS>\nBesonders erfolgreich war die Inbesitznahme z. B. der Insel Porto Santo durch Kaninchen ( die sp\u00e4ter auch eine umfassende Invasion in Australien durchf\u00fchrten ); Esel machten sich in Fuerteventura fast schon epidemisch breit , und in Virginia okkupierten die Ratten das Terrain . <EOS>\nFast immer f\u00fchrte die Ankunft der Europ\u00e4er - wenn auch oft nicht ganz so spektakul\u00e4r - aufgrund ihrer Mitbringsel aus dem \" biologischen Musterkoffer \" zu heftigen \u00f6kologischen St\u00f6rungen ( S. 92f . <EOS>\n). <EOS>\nIn einer Bilanz der Kolonisierungsversuche im Mittelalter und der Renaissance kommt Crosby zu der Schlussfolgerung , dass \u00e4hnliche Boden und Klimaverh\u00e4ltnisse in den aussereurop\u00e4isehen Gebieten die Invasion der Europ\u00e4er beg\u00fcnstigte : \" Auf geeignetem Grund und Boden eine neue Variante von Europa zu schaffen , fiel ihnen leicht \" ( S. 104 ). <EOS>\nDie davon betroffenen Menschen hatten in den f\u00fcnfhundert Jahren , die seither vergangen sind , den sp\u00e4ten Tribut f\u00fcr die enorme Entfernung zu entrichten , \" die ihre Vorfahren zwischen sich und die Kerngebiete der Alten Welt gelegt hatten . <EOS>\nDer Wanderdrang ihrer Vorfahren hatte - im Verein mit dem Abschmelzen der Eiszeitgletscher und dem entsprechenden Anstieg des Meeresspiegels - daf\u00fcr gesorgt , dass sie sich jenseits der Nahtlinien der Pang\u00e4a , auf der ' anderen Seite ' wiederfanden . <EOS>\nWie ihre traurige Geschichte der vergangenen Jahrhunderte bezeugt , war es die Verliererseite . <EOS>\n\" ( S. 105 ) Nach der Atlantik\u00fcberquerung der \" marinheiros \" seit 1492 ( Kolumbus ) und der ersten Weltumseglung in den 20er Jahren des 16. Jahrhunderts , konnten schliesslich ab 1600 Privatleute - wenn sie ausreichend mit Geld und Zeit ausgestattet waren - innerhalb von etwa vier Jahren eine solche Weltreise auf diversen Handelsschiffen von Spanien nach Amerika ( Mexiko ), \u00fcber Manila , Japan , Macao und Goa zur\u00fcck nach Lissabon antreten : \" Die Nahtlinien der Pang\u00e4a begannen sich zu schliessen , wobei das Zusammenzurren der einzelnen Teile sozusagen von der Nadel der Segelmacher bewerkstelligt wurde . <EOS>\nJetzt kamen H\u00fchner mit Kiwis in Ber\u00fchrung , Rinder mit K\u00e4nguruhs , Iren mit Kartoffeln , Komantschen mit Pferden und Inkas mit Pocken - und alles zum allerersten Mal. Der Countdown f\u00fcr die Ausrottung der Wandertaube und der Urbev\u00f6lkerung der Grossen Antillen und Tasmaniens hatte begonnen . <EOS>\nGleichzeitig begannen bestimmte andere Arten von Lebewesen , sich in grosser Zahl \u00fcber die ganze Erde auszubreiten : Schweine und Rinder , gewisse Unkrautarten und Krankheitserreger , angef\u00fchrt von den V\u00f6lkern der Alten Welt , die als erste von den Kontakten mit Gebieten jenseits der Nahtlinien der Pang\u00e4a profitierten \" ( S. 132 ). <EOS>\nDamit begann auch die Ausbreitung des von Europa mitgebrachten \" Unkrauts \" - wie z. B. der Pfirsich- und Orangenb\u00e4ume in S\u00fcdamerika ( S. 156 ). <EOS>\nVon allen wildwachsenden Pflanzen in der s\u00fcdamerikanischen Pampa waren nach Ermittlungen von Botanikern in den 20er Jahren unseres Jahr-WIDERSPRUCH - 22 / 91 163", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0379.txt"}}
{"text": "hunderts nur noch ein Viertel einheimisehe Arten ( S. 161 ). <EOS>\nF\u00fcr Schweine , Rinder , Schafe , Pferde , die Honigbiene und weitere Haustiere der \" Alten Welt \" galt wie f\u00fcr viele Arten der Flora : \" Das Viehzeug aus der Alten Welt ist in den neo-europ\u00e4ischen Gebieten wunderbar gediehen , paradoxerweise besser als in seiner eigentlichen Heimat \" ( S. 186 ). <EOS>\nAls effektivstes Mittel der Kriegf\u00fchrung \" im Zuge der kolonialen Eroberung durch die Europ\u00e4er erwiesen sich die eingef\u00fchrten Krankheitserreger und die von ihnen ausgel\u00f6sten Seuchen unter der einheimischen Bev\u00f6lkerung . <EOS>\n\" Die kolonialen Karrieren der Krankheitserreger der Alten Welt \" repr\u00e4sentierten die Macht der biogeographisehen Realit\u00e4ten als Grundlage der Erfolge europ\u00e4ischer Imperialisten am spektakul\u00e4rsten ( Biogeographie ist die wissenschaftliche Forschung \u00fcber die Verbreitung der Lebensformen , wie ich seit Lekt\u00fcre des Buches zu berichten weiss ): \" Denn trotz ihrer ganzen Brutalit\u00e4t und H\u00e4rte waren es keineswegs die Imperialisten selbst , sondern ihre Krankheitskeime , die vor allem daf\u00fcr sorgten , dass die neo-europ\u00e4ischen Gebiete von Eingeborenen ' ges\u00e4ubert ' und durch die weissen Invasoren demographisch ' erschlossen ' werden konnten \" ( S. 193 ). <EOS>\nDie Pockenepidemien als Handlanger der Conquista sind hierbei nur ein besonders drastisches Beispiel daf\u00fcr , dass f\u00fcr die davon heimgesuchten Menschen \" das Ende der Isolation den Beginn der Dezimierung bedeutet \" ( S. 194 ). <EOS>\nDer Europ\u00e4er wurde so zum \u00dcbertr\u00e4ger von t\u00f6dlichen Krankheitserregern , die zur gewaltigsten demographisehen Katastrophe der Weltgeschichte im Gefolge von Kolumbus , Captain Cook und all ' der anderen \" Sendboten der Zivilisation \" f\u00fchrten : \" die europ\u00e4isehen \u00dcberseekolonien waren w\u00e4hrend der ersten Etappe ihrer modernen Entwicklung wahre Leichenh\u00e4user \" ( S. 206 ). <EOS>\nDas Verdienst dieser Studie besteht darin , z. T. sehr ausf\u00fchrlich und konkret einzelne Aspekte dieser \u00f6kologisehen Invasion zu schildern und in ihrer umfassenden Dimension zu verdeutlichen . <EOS>\nNicht mehr , aber auch nicht weniger . <EOS>\nHenning Melber Bade Onimode ( Hrsg ): The Imf , The World Bank and the African Debt . <EOS>\nVol I : The Economic Impact . <EOS>\nVol Ii : The Social and Political Impact . <EOS>\nIfaa / Zed Books , London 1989 ( 5. 95 \u00a3 je Band ) Im September 1987 organisierte das Londoner \" Institute for African Alternatives \" ( Ifaa ) cine internationale Konferenz , um die Auswirkungen der Iwf- und Weltbank-Programme auf die afrikanischen V\u00f6lker zu untersuchen . <EOS>\nDaran nahmen zahlreiche Studenten und Fachleute aus verschiedenen afrikanischen L\u00e4ndern teil , insbesondere aus solchen , die schon vom Iwf heimgesucht worden waren , sowie bekannte Intellektuelle aus dem entwickelten Norden . <EOS>\nVertreter von Iwf und Weltbank waren ebenfalls anwesend , dazu Vertreter aus der Ilo und einer Anzahl nicht-gouvernamentaler Organisationen aus dem Westen . <EOS>\nAlle Teilnehmer erz\u00e4hlten dieselbe Geschichte : Dass die Afrika von den beiden internationalen Organisationen verordneten Programme nicht funktionieren . <EOS>\nDie Verteidigung von Iwf- und Weltbank-Vertretern war erschrekkend . <EOS>\nSie hatten anf\u00e4nglich behauptet , Ghana , Kenia und die Elfenbeink\u00fcste seien Erfolgsgeschichten . <EOS>\nDoch die anwesenden Ghanaer berichteten von scharf zur\u00fcckgehenden Einkommen , wachsender Aussenverschuldung gekoppelt mit erh\u00f6hter Ungleichheit sowie von der verzweifelten Notlage der Armen - dies das Muster des ghanaisehen ' Erfolgs '. <EOS>\nEs wird nun anerkannt , obwohl von Weltbank und Iwf noch immer widerstrebend , dass die Ghana- 164 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0380.txt"}}
{"text": "er nur durch ihre diktatorische Milit\u00e4rf\u00fchrung zur Akzeptierung der Programme gezwungen wurden . <EOS>\nDie anwesenden Kenianer wiesen die verbreiteten Erfolgsgeschichten ebenfalls zur\u00fcck . <EOS>\nDie wachsenden Schulden und die steigende Arbeitslosigkeit in der Elfenbeink\u00fcste zugleich mit einer sich verschlechternden Aussenhandelsbilanz scheinen ebenfalls kein Beleg f\u00fcr eine Erfolgsgeschichte . <EOS>\nDie bemerkenswerteste Sitzung der Konferenz war die letzte , mit einer Diskussion zwischen Cheryl Payer , Autorin der B\u00fccher \" The World Bank : A Critical Analysis \", \" The Debt Trap : the Imf and the Third World \" und vieler anderer Titel , Judith Hart , ehemalige Ministerin f\u00fcr \u00fcberseeische Entwicklung in der britischen Labour-Regierung von Harold Wilson , sowie Annar Cassam , ehemaliger pers\u00f6nlicher Assistent von Tansanias Pr\u00e4sident Julius Nyerere . <EOS>\nDiese drei , die aus Insidererfahrung sprachen , erl\u00e4uterten , wie Iwf und Weltbank Zuckerbrot und Peitsche gebrauchen , um sich den Zutritt zu den L\u00e4ndern zu erzwingen . <EOS>\nSie k\u00fcmmern sich nicht darum , ob durch ihre Programme Millionen hungern , und ohne Schulen oder Spit\u00e4ler bleiben , oder unter einer Diktatur \u00e0 la Pinochet oder Mobutu leben . <EOS>\nLeider sind die Aussagen dieser Sitzung nicht auf Tonband aufgenommen und gedruckt worden ; das w\u00e4re eine Pflichtlekt\u00fcre f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in afrikanischen Ministerien und Zentralbanken geworden . <EOS>\nDas Ifaa hat sp\u00e4ter die oben erw\u00e4hnten zwei B\u00e4nde \u00fcber diese Konferenz herausgebracht , ediert von Bade Onimode , Professorf\u00fcrpolitischc \u00d6konomie an der Universit\u00e4t von Ibadan in Nigeria und Vorsitzender des Ifaa . <EOS>\nDie Studien der B\u00e4nde zeigen , wie sich die afrikanische Krise parallel zur Vcr-St\u00e4rkung der Iwf- und Weltbank-Programme rapide verschlimmert . <EOS>\nEs ist also falsch zu glauben , die zwei Organisationen w\u00fcrden Afrikas Probleme l\u00f6sen helfen : sie sind vielmehr Teil des Problems . <EOS>\nDas wird am sch\u00e4rfsten sichtbar in der gegenw\u00e4rtigen Schuldenkrise . <EOS>\nProfessor Laurence Harris von der British Open University verfolgt in seinem Aufsatz die Entwicklung des \" Bretton-Woods-Systems \" in allen seinen Phasen . <EOS>\nW\u00e4hrend Iwf und Weltbank nach dem 2. Weltkrieg vor allem mit dem Wiederaufbau von Westeuropa besch\u00e4ftigt waren , haben sie sich in den letzten Jahren auf die Dritte Welt konzentriert . <EOS>\nIhr erstes Ziel war es , das kapitalistische System neu aufzubauen und zu bewahren , in dem die Multinationalen Handel treiben , investieren und Kapital verschieben k\u00f6nnen , ohne durch nationale Regierungen behindert zu werden . <EOS>\nDeshalb will der Iwf immer mit einem einzigen Land verhandein , um so die gr\u00f6sstc Vcrf\u00fcgungsgewait \u00fcber dieses zu erhalten , und deshalb beharrt er auf freiem Untcrnchmertum und Marktwirtschaft in seinen Darlehensbedingungen sowie seinen Strukturanpassungsprogrammen ( Sap ) und wirtschaftlichen Wiederaufbauprogrammen ( Erp ). <EOS>\nDie Studien zeigep das zermalmende Gewicht von Afrikas Schulden , insbesondere die Tatsache , dass 70 % der Schulden gegen\u00fcber Regierungen und multinationalen Institutionen wie dem Iwf und der Weltbank bestehen . <EOS>\nAfrikas Schulden machen im Weltmassstab den gr\u00f6ssten Anteil am Bruttosozialprodukt aus . <EOS>\nDie Zinslast ist von 8 Mil-Harden Dollar 1985 auf 19,5 Milliarden 1987 und \u00fcber 26 Milliarden 1988 gestiegen . <EOS>\nAllein die Nettozahlungen an den Iwf betrugen 1986 1 Milliarde Dollars . <EOS>\nCheryl Payer sieht die Hauptursachen dieser Verschuldung in \u00e4usseren Bedingungen und widerlegt so die Behauptungen von Iwf und Weltbank , die afrikanischen L\u00e4nder seien f\u00fcr ihre Schulden selber verantwortlich . <EOS>\nSicher gibt es interne Faktoren , welche die Krise versch\u00e4rfen - Korruption in einzelnen Regierungen und unproduktive Investitionen in Sportanlagen , Flugh\u00e4fen und \u00e4hnliche Prestigeobjekte , hohe Milit\u00e4rausgaben - aber sie sind sekund\u00e4r gegen\u00fcber dem Kollaps der Weltmarktpreise von Afrikas Exportg\u00fctern . <EOS>\nLetzteres allein hat Afrika zwischen 1978 und 1981 im Aussenhandel 2,2 Widerspruch - 22 / 91 165", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0381.txt"}}
{"text": "Milliarden Dollars gekostet . <EOS>\nDass afrikanische W\u00e4hrungen an schwankende ausl\u00e4ndische W\u00e4hrungen gebunden wurden , hat ebenfalls hohe Verluste beschert . <EOS>\nAber Payer ist nicht die einzige , welche den Vorwurf zur\u00fcckweist , die Schuldenkrise sei hausgemacht . <EOS>\nViele andere Autoren ziehen aus ausf\u00fchrlichen Studien \u00fcber einzelne L\u00e4nder dieselbe Schlussfolgerung . <EOS>\nEine Fallstudie , die dies sehr gut illustriert , ist der Sudan . <EOS>\nSudan hat weder das Potential f\u00fcr eine grossangelegte Industrialisierung , noch besitzt es viele Bodensch\u00e4tze . <EOS>\nSeine Hauptexportprodukte wie Baumwolle , Erdn\u00fcsse und Gummi versprechen keinen grossen Gewinn . <EOS>\nDennoch wurden dem Sudan in den 60er und 70er Jahren hohe Darlehen aufgedr\u00e4ngt . <EOS>\nEs wurde die falsche Erwartung geschaffen , das Land werde der Brotkorb des Nahen Ostens und k\u00f6nne die Golfstaaten mit Weizen und Fr\u00fcchten versorgen . <EOS>\nDoch heute ist der Sudan nicht nur abh\u00e4ngig von der internationalen Nahrungsmittelhilfe sondern auch eines der am h\u00f6chsten verschuldeten afrikanisehen L\u00e4nder . <EOS>\n1982 betrug der Zinsdienst 115 % der Exporterl\u00f6se . <EOS>\nDas Land ist seit 1979 ein regelm\u00e4ssiger Kunde des Iwf gewesen . <EOS>\nKorner und seine Kollegen zeigen in ihrem Buch \" The Imf and the Debt Crises \" \u00fcberzeugend , dass die grossz\u00fcgige westliche Hilfe f\u00fcr den Sudan prim\u00e4r politisch motiviert war . <EOS>\nDie Usa und ihre westlichen Verb\u00fcndeten ( sowie der Iwf und die Weltbank ) erkannten die geographische Bedeutung des Sudans - mit Grenzen zu Libyen , \u00c4thiopien , Tschad und \u00c4gypten - und p\u00e4ppelten ihn auf , um eine prowestliche , anti-kommunistische Bastion aus ihm zu machen . <EOS>\nStudien zur Schuldenkrise , insbesondere in Lateinamerika , haben die Verschleuderung von Millionen von Dollars , die Darlehen waren , in Luxusg\u00fctern , repr\u00e4sentativen Prunk oder durch Kapitalflucht aufgezeigt . <EOS>\nAbgesehen von den \" neuen Klassen \" in der Elfenbeink\u00fcste und in Zaire scheint dies f\u00fcr Afrika nicht zuzutreffen . <EOS>\nAber wir haben ganz sicher viele Projekte gesehen , die mittels Darlehen begonnen wurden und unvollendet blieben oder nach ihrer Inbetriebnahme vernachl\u00e4ssigt wurden , zuweilen bevor noch die R\u00fcckzahlung der Darlehen begann . <EOS>\nEine tiefgehende und ehrliche Untersuchung \u00fcber die Gr\u00fcnde , Mechanismen und Ziele der Aussenverschuldung mag uns heifen , solche Katastrophen in Zukunft zu verhindern . <EOS>\nUnsere L\u00e4nder m\u00fcssen aufh\u00f6ren zu denken , man w\u00fcrde uns Respektabilit\u00e4t bescheinigen , wenn wir Darlehen von westlichen Regierungen oder Banken angeboten erhalten . <EOS>\nSolche Darlehen heissen vielmehr , dass wir auf ewig unsere Reicht\u00fcmer exportieren m\u00fcssen , um Schulden zu bezahlen . <EOS>\nSo bleiben wir Sklaven des internationalen Kapitals . <EOS>\nGibt es einen Ausweg , nicht nur aus dem Schuldenproblem , sondern \u00fcberhaupt aus der tiefen gegenw\u00e4rtigen Krise unserer L\u00e4nder ? <EOS>\nVerschiedene Studien , auch solche der Wirtschaftskommission f\u00fcr Afrika ( Eca ) und der Unicef , haben gezeigt , dass die L\u00f6sungen , die von den internationalen Finanzagenturen angeboten werden , keine L\u00f6sungen sind . <EOS>\nFolgen wir ihnen , so verschlimmern wir das Problem . <EOS>\nWie ein Teilnehmer der Konferenz bemerkte . <EOS>\nDie mexikanische \" Erfolgsgeschichte \" hiess , dass die Reichen reicher und die Armen noch \u00e4rmer wurden ; doch in Afrika heisst die \" Erfolgsgeschichte \", wie sie uns von Iwf und Weltbank verk\u00fcndet wird , dass selbst die \" neuen Reichen \" \u00e4rmer werden . <EOS>\nArthur Schlesinger , ehemaliger pers\u00f6nlicher Berater von US-Pr\u00e4sident John F. Kennedy und ein Mann , der gewiss keiner sozialistischen Sympathien verd\u00e4chtigt werden kann , bemerkte vor mehr als zwanzig Jahren : \" Wenn der Massstab des Iwf die Politik der Usa im 19. Jahrhundert bestimmt h\u00e4tte , h\u00e4tte unsere eigene \u00f6konomische Entwicklung etliches l\u00e4nger gedauert . <EOS>\nWenn man sich entwickelnden Nationen finanzielle Orthodoxie predigt , sind wir Vergleichsweise in der Position einer Prostitu- 166 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0382.txt"}}
{"text": "ierten , die , nachdem sie sich dank ihren Ersparnissen vom Beruf zur\u00fcckgezogen hat , glaubt , dass die \u00f6ffentliche Moral die Schliessung der Vergn\u00fcgungsviertel verlangt . <EOS>\n\" In Chile brachten selbst die Pr\u00e4senz der Chicago Boys und das eiserne Regime von Pinochets milit\u00e4risch-technokratischer Allianz die Rezepte des Iwf nicht zum funktionieren . <EOS>\nIn Ghana haben der Aufstieg eines charismatischen F\u00fchrers zur Macht und eine Milit\u00e4rdiktatur das Problem nicht gel\u00f6st . <EOS>\nUnd dennoch erz\u00e4hlt man uns weiterhin , solcherart sei die ben\u00f6tigte f\u00f6rderliche Umgebung , damit die Rezepte funktionieren . <EOS>\nIn der gegenw\u00e4rtigen Weltwirtschaft und angesichts von Afrikas Position in der internationalen Arbeitsteilung mag es Jahrhunderte dauern , bis wir unsere Probleme l\u00f6sen k\u00f6nnen ( unter der Voraussetzung , dass der Norden uns daf\u00fcr Zeit l\u00e4sst ). <EOS>\nWas die Schulden betrifft : Selbst wenn sie auf dem gegenw\u00e4rtigen Stand bleiben , vermag sie die gegenw\u00e4rtige Generation nicht zu bezahlen . <EOS>\nWas sind die Alternativen ? <EOS>\nDie Entwicklung in Polen zeigt , dass der Iwf und die westlichen Banken ein ganzes Sozialsystem umkrempeln k\u00f6nnen , geschweige denn begrenzte G\u00fcter wie sauberes Wasser , allgemeine Grundausbildung , Spit\u00e4ler usw. Gemeinsame Selbstversorgung die \" Gewerkschaft der Armen \", S\u00fcd-S\u00fcd-Zusammenarbeit , Denunzierung der Schulden als nicht bloss \" unzahlbar sondern uneintreibbar \". <EOS>\nDies sind die Forderungen des Tages . <EOS>\nErfordernisse des \u00dcberlebens . <EOS>\nHaroub Othman ( Universit\u00e4t von Dar es Salaam Tansania aus dem Englischen von Stefan Howald ) Weitere Ver\u00f6ffentlichungen des Ifaa zur Thematik : Alternative Strategies for Africa ( Papers ). <EOS>\nVol. I Coalition for Change / Vol. Ii Environment and Women ( Edit . <EOS>\nMohamed Suliman ) / Vol. Ill Debt and Democracy ( Edit . <EOS>\nBen Turok ). <EOS>\nPapers from the 1989 Ifaa conference . <EOS>\n( \u00a3 5. 95 pro Band ) Adjustment or transformation : Which way for Africa ? <EOS>\nResultate einer Tagung vom Januar 1991 in Addis Abeba zur Uruguay Runde des Gatt , dem 89-er Bericht der Weltbank \u00fcber Afrika s\u00fcdlieh der Sahara und dem Fraser Report . <EOS>\n( \u00a36 . <EOS>\n95 ) Ben Turok , Africa : What can be done ? <EOS>\nPolitische und theoretische Vorschl\u00e4ge und Strategien zur effektiven Bek\u00e4mpfung der wirtschaftlichen Stagnation und politischen Repression . <EOS>\n( \u00a3 4. 95 ) Demokratiedebatte in Afrika . <EOS>\nBeitr\u00e4ge vom Seminar der Nachrichtenstelle s\u00fcdliches Afrika vom 20. 9. 91 ( ca. 60 S. Fr. 10. \u2014), zu beziehen bei : Nasa , Missionsstr . <EOS>\n21 , 4003 Basel . <EOS>\nChakravarthi Raghavan : Recolonisation . <EOS>\nGatt , the Uruguay Round & the Third World . <EOS>\nForeword by Julius Nyerere . <EOS>\nThird World Network ; 87 , Cantonement Road ; 10250 Penang ; Malaysia ; 1990 ( 319 S. ,) \" Bis zum zweiten Weltkrieg waren Spanien , Portugal , Holland , Grossbritannien , Frankreich und Deutschland zu verschiedenen Zeiten stolz \u00fcber ihre Kolonialreiche . <EOS>\nSie sahen keinen Grund , ihre Herrschaft \u00fcber andere zu verstecken . <EOS>\nDie Dominanz war total ; sie war politisch und dadurch auch wirtschaftlich und sozial . <EOS>\nUnd sie wurde durch milit\u00e4rische Macht aufrechterhalten . <EOS>\n\" Nach dem zweiten Weltkrieg \u00e4nderte sich dies : Nationale Unabh\u00e4ngigkeit wurde als universelles Recht in die Statuten der Vereinten Nationen aufgenommen und die Kanonenboot-Diplomatie , die den traditionellen und politischen Kolonialismus erg\u00e4nzte , ersetzten die grossen M\u00e4chte durch s\u00f6genannte covert actions . <EOS>\n\" Aber m\u00e4chtige Nationen suchen immer noch ihre Herrschaft und soweit m\u00f6glich die Kon-WIDERSPRUCH - 22 / 91 167", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0383.txt"}}
{"text": "trolle \u00fcber andere Nationen und Gebiete auszudehnen . <EOS>\n\" Wer dies sagt , ist kein unbekannter : Julius Nyerere , ehemaliger tansanischer Staatspr\u00e4sident . <EOS>\nSeine obigen S\u00e4tze stehen im Vorwort eines ungew\u00f6hnlichen Buches mit dem Titel \" Reco / on / saf / on \". <EOS>\nDer indische , in Genf lebende Journalist C / iakravarf / ij Raghavan hat es anfangs 1990 geschrieben . <EOS>\nEr analysiert darin die laufenden Verhandlungen im Allgemeinen Handels- und Zollabkommen ( Gatt ) und stellt sie in einen historischen Kontext . <EOS>\nMit unz\u00e4hligen Beispielen , Textdokumenten und Hintergrund-Informationen untermauert Raghavan seine These , dass die neuste GATT-Verhartdlungsrunde f\u00fcr die L\u00e4nder des S\u00fcdens ein Prozess der Re-Kolonisierung bedeutet . <EOS>\nDas Allgemeine Zoll- und Handelsabkommen ( Gatt ) ist-neutral ausgedr\u00fcckt - seit 1947 bestrebt , in internationalen Verhandlungen oder \" Runden \" die Zollschranken , die nichttariflichen Handelshemmnisse und die handelsverzerrenden Auswirkungen nationaler Wirtschaftspolitiken abzubauen . <EOS>\nRaghavan hingegen charakterisiert die Gatt Runden als Versuch der Usa und anderer kapitalexportierender L\u00e4nder , \" neue Definitionen von Eigentum und von unzul\u00e4ssigen Einmischungen gegen den Reichtum zu kreieren . <EOS>\n\" Aus dieser Handelspolitik soll eine neue internationale Weltordnung entstehen , welche die L\u00e4nder der Dritten Welt mitunterschreiben m\u00fcssen . <EOS>\n\" Es wird eine Ordnung sein , die wirksame Instrumente zu ihrer Durchsetzung besitzt . <EOS>\nHandelssanktionen werden die ' offenen ' oder ' verborgenen Aktionen ' und den Gebrauch von Gewalt ersetzen , da diese nicht mehr l\u00e4nger durchf\u00fchrbar und vertretbar sind . <EOS>\n\" Die seit 1986 laufende achte Runde , die sogenannte ' Uruguay-Runde ' wird nach Raghavan von den Usa und anderen Industriestaaten vorangetrieben und ist vor diesem Hintergrund der Versuch , \" die Regeln der internationalen Wirtschaftbeziehungen neu zu schreiben und dabei viele neue Gebiete miteinzuschliessen , die vorher nie im Gatt behandelt worden sind . <EOS>\nDurch die Uruguay-Runde wollen die Usa wirtschaftliche Beziehungen und Aktivit\u00e4ten in den GATT-Rahmen einschliessen , die nicht im engen Sinn zu den Handels-Fragen geh\u00f6ren : ' Geistige Eigentumsrechte ', ' Dienstleistungen ' und ' Investirons-Rechte '.\" Die Legitimation f\u00fcr deren Einbezug in die Gatt-Verhandlungen wird dadurch hergestellt , dass ihnen Bezeichnungen wie ' Handel- ', ' Handel mit ' oder ' handelsbezogen ' vorangestellt werden , schreibt Raghavan . <EOS>\nIn der Uruguay-Runde stehen vierzehn Verhandlungspakete zur Diskussion . <EOS>\nDie f\u00fcnf Themen mit den gr\u00f6ssten Auswirkungen sind dabei : Tropische Produkte , Agrarhandel , Textilien , Schutz des geistigen Eigentums und Internationale Investitionen . <EOS>\nBesonders ein Thema in der Uruguay Runde wird - sofern die Verhandlungen ' erfolgreich ' abgeschlossen werden - Auswirkungen haben : der Versuch , allen L\u00e4ndern das Pafenfrec / if der fndusfriesfaafen als verpflichtendes Recht aufzuzwingen . <EOS>\nDas GATT-Sekretariat und allen voran die Usa , die Schweiz , die Eg und Japan stellen sich auf den Standpunkt , dass fehlender Patentschutz wie ein nichttarifliches Handelshemmnis geahndet werden soll . <EOS>\nFehlender Patentschutz m\u00fcsste dann nach den Gatt Regeln mit Handels-Sanktionen bestraft werden . <EOS>\nBei den GATT-Unterh\u00e4ndlern geniesst dabei die Biotechnologie als Schl\u00fcsselsektor des Nordens gr\u00f6sste Aufmerksamkeit . <EOS>\nIm Gatt werden lebende Materie und biotechnische Erfindungen als patentierbar betrachtet . <EOS>\nSie sollen bei den sogenannten \" handelsbezogenen Aspekten der Schutzrechte f\u00fcr geistiges Eigentum \" miteinbezogen werden . <EOS>\nDas Patentsystem der Usa erlaubt n\u00e4mlich schon heute , Pflanzen , Tiere , Zellen und Gene zu patentieren . <EOS>\nDie schweizerische Bio-Industrie kann durch die monopolistische Kontrolle \u00fcber globale M\u00e4rkte Af / 7h'arden gew / nnen . <EOS>\nDaher ist die offizielle 168 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0384.txt"}}
{"text": "Schweiz an der Ausdehnung des Patentschutzes sehr interessiert . <EOS>\nWie Staatssekret\u00e4r Franz Blankart erkl\u00e4rt hat , ist die Patentfrage \" f\u00fcr die Schweiz im Rahmen der Uruguay-Runde eindeutig priorit\u00e4r \". <EOS>\nEigentlich h\u00e4tte die Runde schon im Dezember 1990 in Br\u00fcssel mit einer Ministerkonferenz ihren Abschluss finden sollen . <EOS>\nWeil in verschiedenen Verhandlungspunkten keine Einigung zu erzielen war , scheiterte die Uruguay-Runde vorerst . <EOS>\nNachdem die Usa ihre Einwilligung zu einer Fristverl\u00e4ngerung erteilten , wird seit diesem Fr\u00fchjahr weiterverhandelt . <EOS>\nDer Poker um die Milliardengesch\u00e4fte l\u00e4uft denn auch wieder auf Hochtouren - allerdings hinter verschlossenen T\u00fcren . <EOS>\nDie Schweiz ist dabei gewillt , einen Kuhhandel einzugehen : Um das Ziel der Biotech-Konzerne zu erreichen , die geistigen Eigentumsrechte weltweit verpflichtend zu regeln , ist sie bereit , die Subventionen an die Bauern weitgehend zu streichen . <EOS>\nUnter dem Vorwand , die Handelsregeln zu verbessern , wird so durch die Hintert\u00fcre allen L\u00e4ndern die Patentierbarkeit von Lebensformen aufgezwungen . <EOS>\nDabei wird eine neue Besitzordnung f\u00fcr das 21. Jahrhunderts eingef\u00fchrt ; eine Besitz-Ordnung , die der Bio-Industrie das Monopol f\u00fcr profitables Leben zuteilt . <EOS>\nRaghavan analysiert systematisch jedes Verhandlungsthema der Uruguay-Runde . <EOS>\nZum Schluss wartet er mit einer ganzen Serie von Aktions-Vorschl\u00e4gen auf . <EOS>\nDamit sollen Politikerinnen und Diplomaten aus Entwicklungsl\u00e4ndern und kritische Organisationen eine konkrete Hilfestellung erhalten , auf dem glatten GATT-Parkett ihre Positionen zu finden . <EOS>\nEin Anspruch , der zum Beispiel in der Schweiz in Erf\u00fcllung ging : Eine breite Palette von verschiedensten Entwicklungshilfe-Organisationen haben sich dieses Jahr mit ihrer GATTkritischen Position im \" GATT-Forum \" zusammengeschlossen und sind mit gemeinsamen politischen Forderungen an die \u00d6ffentlichkeit getreten ( s. Brosch\u00fcre \" F\u00fcr eine sozial- und umweltvertr\u00e4gliehe Weltwirtschafts- und Handelsordnung \", Juli 1991 ). <EOS>\nF\u00fcr die Schweiz ein Novum : Dem \" GATT-Forum \" haben sich unter anderen der Schweizerische Bauernverband , der Gewerkschaftsbund , verschiedene Hilfswerke , Umweit- und Konsumentinnen-Organisationen angeschlossen . <EOS>\nMiges Baumann Klaus M. Leisinger : Gentechnik f\u00fcr die Dritte Welt ? <EOS>\nHunger , Krankheit und Umweltkrise - einemoderneT echnologie auf dem Pr\u00fcfstand entwicklungspolitischer Tatsachen . <EOS>\nBirkh\u00e4user Basel 1991 ( S. 174 , Fr. 34. - ) Wenn einer wie Klaus M. Leisinger , Professor f\u00fcr Entwicklungssoziologie und Leiter der Ciba-Geigy Stiftung f\u00fcr Zusammenarbeit mit Entwicklungsl\u00e4ndern , sich die Tarnkappe des Technologiekritikers und Dritte-Welt-Freundes \u00fcberzieht , des aufgekl\u00e4rten Ethikers auch , des Forschungskritikers und Mahners , so kann dabei zweierlei herauskommen : Entweder das Vorhaben gelingt , die gr\u00f6bsten Widerspr\u00fcche im Text werden gegl\u00e4ttet , jede Fallmaschenargumentation wird geschickt getarnt . <EOS>\nDas Ganze w\u00e4re dann ein valabler Beitrag im Rahmen der von Firmenchef Alex Krauer konzipierten Hegemonialstrategic unter dem Titel \" Geseilschaftlicher Dialog \". <EOS>\nWie ein \" republikanischer Unternehmer \" nimmt sich Leisinger eines wichtigen Zeitproblems an , tranchiert und transformiert es geschickt im Sinne des Unternehmens , um schliesslich die \" aufgekl\u00e4rte Zu-Stimmung \" der Gesellschaft f\u00fcr neue ' technologische Projekte zu gewinnen . <EOS>\nOder aber das Vorhaben geht in die Binsen : Es wird an einem Diskurs gebastclt , der sich selbst denunziert . <EOS>\nAuf einer Gratwanderung zwischen der Rhetorik eines kritischen Anspruchs und derjenigen einer \" Nutzen-Risiko-Abw\u00e4gung \", einer \" Ambivalenz des technischen Fortschritts \" kann man bei feh-WIDERSPRUCH - 22 / 91 169", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0385.txt"}}
{"text": "lendem Minimum an wissenschaftlicher Methodik und konkreter Bestandesaufn\u00e4hme abst\u00fcrzen . <EOS>\nLetzteres ist nun Professor Leisinger passiert . <EOS>\nZwei Anliegen vor allem m\u00f6chte der Autor , Angestellter eines Pharma- und Landwirtschaftskonzerns mit hochgerechnet 21 Milliarden Franken Umsatz f\u00fcr 1991 , seiner Leserschaft beliebt machen . <EOS>\nN\u00e4mlich erstens , dass Gentechnologie f\u00fcr die L\u00e4nder der sogenannten Dritten Welt kein Allerheilmittel ist ; zweitens aber : dass unentschieden sei , ob diese Technologie nicht doch wenigstens ein Heilmittel sein k\u00f6nnte . <EOS>\nDie zu diesem Zweck konstruierte Argumentation hebt systematisch an mit einem dramatisierenden Vorspiel , gipfelt in einer neokolonialistischen Umarmung und klingt aus mit technokratischen Heilsversprechungen . <EOS>\nSo moniert Leisinger im Eingangskapitel zum Thema Hunger , zwischen 350 und 500 Millionen Menschen seien weltweit \" ernsthaft unterern\u00e4hrt \", die Ausblicke f\u00fcr das Jahr 2000 \" sind in jeder Hinsicht alarmierend \", dies trotz der Tatsache , dass \" insgesamt in der Welt gen\u00fcgend Nahrungsmittel produziert ( werden ), um Hungern-geschweige denn Verhungern - verhindem zu k\u00f6nnen . <EOS>\n\" Statt dass der Ent-Wicklungssoziologe Leisinger nun auf die Probleme der Reichtumsverteilung zu sprechen kommt , schiebt er die Verantwortungslosigkeit den Regierungen der Drittweltl\u00e4nder zu , denen er die \" politische Indifferenz \" vorwirft . <EOS>\nUrsache ist , selbstverst\u00e4ndlich , auch das hohe Bev\u00f6lkerungswachstum , das \" malthusianische Bef\u00fcrchtungen wiedererweckt hat \", wie \u00fcberhaupt s. E. die Bev\u00f6lkerungen der Dritten Welt unbedingt einer \" Stimulanz \" durch \" nichttraditionelle Verhaltensweisen \" bed\u00fcrfen zur \" Verbesserung der bisher fatalistisch hingenommenen Lebensumst\u00e4nde \". <EOS>\nIn der \" Bev\u00f6lkerungspolitik \" wird pauschal die Abschaffung \" patriarchalischer Verh\u00e4ltnisse \" und die \" \u00dcbern\u00e4hme partnerschaftlicher familienplanerischer Verantwortung von M\u00e4nnern \" gefordert . <EOS>\nErst wenn diese \" Fortschritte \" erreicht sind , kann , so Leisinger , an weitere L\u00f6sungsans\u00e4tze gedacht werden . <EOS>\nDiese liegen in \" massgeschneiderten Massnahmenpaketen f\u00fcr l\u00e4ndliche Entwicklung \" durch \" Fl\u00e4chenausdehnung oder Intensivierung \" in der Produktion . <EOS>\nZur Rolle von Iwf und Weltbank kein Wort , nichts \u00fcber die Verschlechterung der terms of trade und \u00fcber Preisschwankungen f\u00fcr Roh-Stoffe auf dem Weltmarkt . <EOS>\nIn seiner Analyse tut sich Leisinger schwer mit der Frage , ob die Gentechnologie imstande ist , einen Beitrag zu leisten zur Bek\u00e4mpfung von Hunger , Krankheiten und Umweltzerst\u00f6rung in der Dritten Welt . <EOS>\nDies zu einem Zeitpunkt , in dem andere Chemiemanager , etwa Peter Stalder vom Bayer-Konzern erkl\u00e4ren : \" Die Industrie kann es sich nicht leisten , f\u00fcr 200 Millionen eine Pflanze zu entwickeln , die dem Sahel angepasst w\u00e4re \"; entgegen auch aller Prognosen kompetenter Landwirt-Schaftsexperten wie Pat R. Mooney , die vorrechnen , dass 92,5 Prozent der Investitionen in die Gentechnologie in Europa , den Usa und Japan get\u00e4tigt werden , der Rest in osteurop\u00e4ischen und Schwellenl\u00e4ndern . <EOS>\nLeisinger aber beruft sich auf ganze drei Gentechnologie-Forschungsprogramme ( Volksrepublik China , Mexiko , Kenya ), basierend auf \u00e4lterer Literatur , und schreibt : \" Die uns zug\u00e4nglichen Daten sind \u00e4usserst positiv . <EOS>\n\" Solche selektive Wahrnehmung f\u00fchrt zum argumentativen Notstand , den Leisinger f\u00fcr den Bereich Gesundheit und Umweltschutz auch gerne eingesteht : dass in dieser Hinsicht der Nutzen der Gentechnologie in der Dritten Welt \" eher unwahrscheinlich \" ist . <EOS>\nLeisinger kapriziert sich auf den Risikodiskurs . <EOS>\nUnter dem Titel \" technikimmanente Risiken \" stellt er fest , dass \" eine Verlagerung gen- und biotechnologischer Forschung aus Industriel\u00e4ndern in L\u00e4nder der Dritten Welt nur selektiv und erst dann in Betracht zu ziehen ( ist ), wenn bei uns hinreichende Erfahrungen \u00fcber eventuelle Risiken vorhanden sind \". <EOS>\nDort , wo es um \" techniktranszendente Risiken \" gehen soll , wiederholt er abermals , dass die \" schwer- 170 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0386.txt"}}
{"text": "wiegendsten Probleme , die insbesondere die kleinb\u00e4uerliche Landwirtschaft in der Dritten Welt belasten , politischer und sozialer Natur \" sind . <EOS>\nDann f\u00e4hrt Leisinger fort : Die Substitution der Rohstoffproduktion von Drittweltl\u00e4ndern durch \" gene-farming-Anlagen \" im Norden sei zwar nicht w\u00fcnschbar , aber doch unvermeidlich ; auch die Monopolisierung von - genetischen Ressourcen durch Patente sei ohne Gegenleistung an die Drittweltl\u00e4nder , die dank ihrer Artenvielfalt Lieferanten sind f\u00fcr neue Gene , nicht w\u00fcnschbar - das internationale Patentsystem aber werde sich durchsetzen . <EOS>\nLind weil letztlich die Gentechnik vom Norden sich s. E. nicht aufhalten l\u00e4sst , schl\u00e4gt Leisinger vor , dass nichtstaatliche und staatliche Organisationen den L\u00e4ndern im S\u00fcden zur Hilfe eilen mit der Subvention von Saatgutank\u00e4ufen , der \u00dcbernahme von Lizenzen zu Sonderkonditionen f\u00fcr gentechnisch hergestellte Medikamente , \" da es nicht Aufgabe privater Unternehmer sein kann , den Gesundheitssektor von armen L\u00e4ndern zu subventionieren \". <EOS>\nMit anderen Worten : Organisationen der Entwicklungszusammenarbeit sollen die Risikofolgekosten einer Grosstechnologie \u00fcbernehmen und damit die f\u00fcr die Grosskonzerne \u00e4usserst prek\u00e4ren M\u00e4rkte in der Dritten Welt absichern helfen . <EOS>\nWer nun erwartet , N\u00e4heres \u00fcber diese M\u00e4rkte in der Dritten Welt zu erfahren , wird entt\u00e4uscht . <EOS>\nDenn im letzten Drittel des Buches geht es zentral um den sogenannten \" Risiko-Dialog \"; hier macht sich Leisinger zum F\u00fcrsprecher einer \" aufgekl\u00e4rten \" Zustimmung zur Gentechnologie , und das Thema Dritte Welt verschwindet leise aus den Zeilen . <EOS>\nSiehe auch : Hunger aus dem Genlabor . <EOS>\nBiotechnologie , Dritte Weit und die Rolle der Schweiz , herausg . <EOS>\nv. Erkl\u00e4rung v. Bern . <EOS>\nZ\u00fcrich 1989 . <EOS>\nPat Mooney / Cary Fowler : Die Saat des Hungers . <EOS>\nWie wir die Grundlagen unserer Ern\u00e4hrung vernichten . <EOS>\nRowohlt Reinbek 1991 . <EOS>\nHenk Hobbelink : Bioindustrie gegen die Hungernden . <EOS>\nDie Genmultis Stattdessen besch\u00e4ftigt er sich mit der \" gesellschaftlichen Akzeptanz \" der Gentechnik , aber auch mit der \" Kommunikationsf\u00e4higkeit \" der Manager zur \" Vermeidung irrationaler Momente \" in den Kontroversen . <EOS>\nWenn auch ein Konsens ausser Reichweite geraten ist , Leisinger empfiehlt , sich an \" kommunikativer Kompetenz \" und \" kollektiver Kreativit\u00e4t \" zu orientieren ; im \" \u00f6ffentliehen Interesse \" fordert er \" Vereinbarungen f\u00fcr Beilegung von Konflikten \", die eine \" Demystifizierung von Gen- und Biotechnologie \" und eine \" Entpolitisierung der Kontroversen \" zu gew\u00e4hrleisten h\u00e4tten . <EOS>\nDer Gentechnologiekritik - f\u00fcr Leisinger-\"Kulturpessimisten \", \" fundamentalistische Minderheiten \" - sei genug \u00d6ffentlichkeit einger\u00e4umt worden , es reicht . <EOS>\nNicht genug hat Leisinger von ethisehen Reflexionen , er wartet mit viel philosophischer Prominenz und Forderungen an die Sozialwissenschaften auf , um \" neue Koalitionen zwischen \u00f6ffentlicher und privater Forschung einerseits und multilateralen Entwicklungsinstitutionen ( Weltbank etc. ) andererseits \" zu propagieren . <EOS>\nUnd dabei ist f\u00fcr ihn kein Ziel zu weit gesteckt : \" Der Verbesserung der Lebensumst\u00e4nde der unteren Schichten der Menschen in der Dritten Welt ist das oberste Ziel entwicklungspolitischen Handelns . <EOS>\nDiesem Ziel darf durch neue Technologien nicht entgegengearbeitet werden . <EOS>\n\" Gemessen an den Fakten \u00fcber die wirklichen Folgen der Gen-Industrie in der Dritten Welt haben solche S\u00e4tze von der Konzernleitung Ciba-Geigy ihre Unschuld l\u00e4ngst verloren . <EOS>\nChristoph Keller und die Lebensmittel in der Dritten Welt . <EOS>\nRowohlt 1989 . <EOS>\nErkl\u00e4rung von Bern ( Hg. ): Schweizer Chemie-Konzerne mischen ihre Saat . <EOS>\nF. K\u00f6chlin u. a. Dokumentation 4 / 1990 , Z\u00fcrich . <EOS>\nChristoph Keller / Florianne K\u00f6chlin ( Hg. ): Basler Appell gegen Gentechnologie , rpv . <EOS>\nZ\u00fcrich 1989 . <EOS>\nWiderspruch-22 / 91 171", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0387.txt"}}
{"text": "Elmar Altvater : Die Zukunft des Marktes Ein Essay \u00fcber die Regulation von Geld und Natur nach dem Scheitern des \" real existierenden Sozialismus \". <EOS>\nVerlag westf\u00e4lisches Dampfboot , M\u00fcnster 1991 ( 386 S. , Fr. 36. - ) Die Aktualit\u00e4t des neusten Buches des Berliner \u00d6konomie- und Politikprofessors Elmar Altvater liegt auf der Hand . <EOS>\nDas Ende des \" Realsozialismus \" scheint das Ende der Diskussion um AIternativen zur kapitalistisch-marktwirtschaftlichen Produktions- und Lebensweise zu bedeuten ; Markteuphorie herrscht in Ost und West trotz weltweiter \u00f6kologischer Probleme , Massenarbeitslosigkeit , Schuldenkrise und Verelendung in der \" Dritten Welt \". <EOS>\nVor diesem Hintergrund unternimmt Altvater den Versuch , \" die Debatten um den Zusammenbruch des realen Sozialismus und um die Zukunft und die Rationalit\u00e4tsschranken des Marktes zusammenzudenken \", einen \" Versuch der Orientierung in den Entwicklungen und Verwicklungen der Weltgesellschaft am Ende des 20. Jahrhunderts \" ( S. 9. ). <EOS>\nDieses Zusammendenken bleibt nicht nur Absicht . <EOS>\nAltvater verschr\u00e4nkt die Str\u00e4nge seines Argumentationsganges vielfach , kommt von Realanalysen zu zugeh\u00f6rigen theoretischen Debatten und findet zur\u00fcck zur Problemdiagnose der Gegenwart . <EOS>\nZugrunde liegt dem ganzen Buch die Anstrengung , \u00f6konomisch-politische I nterdependenzen , allgemein gesellschaftliche Wirkungszusammenh\u00e4nge auf den Begriff zu bringen . <EOS>\nAltvater geh\u00f6rt nicht zu denen , die in der Abweichung vom Muster marktbestimmter Modernisierungsprozesse schon die Ursache des notwendigen Scheiterns des \" Projektes der russisehen Revolution \" sehen . <EOS>\nTrotz \" beachtlicher Planerfolge , zun\u00e4chst hohen Wachstumsraten und einem hohen Mass an Verteilungsgerechtigkeit \" hat die Sowjetunion wegen der unausgewogenen Forcierung der Entwicklung der Abteilung I ( Produktionsmittelproduktion ) auf Kosten der Konsumg\u00fcterproduktion nur einen halben Fordismus erreicht . <EOS>\nDen \" \u00dcbergang von dieser extensiven Phase der Entwicklung in die intensive zu vollziehen , in der nicht nur die Anwendung neuer Technologien geordert war , sondern eine Umstrukturierung der Gesellschaft in Richtung eines ' modernen Sozialismus '\" ( S. 47 ), haben die realsozialistischen L\u00e4nder nicht geschafft . <EOS>\nUnd genau hier liegen die eigentlichen Ursachen f\u00fcr den Verlust ihrer Entwicklungsdynamik , ihres letztendlichen Scheiterns : die Regulationsweise der realsozialistischen Systeme ( undemokratische Parteiherrschaft und Kommandowirtschaft ) stellt keine Mechanismen der Umorientierung und wirtschaftspolitischen Kurskorrektur bereit , verunm\u00f6glicht so einen sozialistischen ' transformismo ' ( Gramsci ; S. 33 ). <EOS>\nNur radikale Reformen in Riehtung demokratischer Partizipation und \u00d6ffentlichkeit h\u00e4tten den zunehmenden politischen Legitimationsverlust stoppen und aus der wirtschaftlichen Stagnation mit den zyklischen Zentralisierungen / Dezentralisierungen f\u00fchren k\u00f6nnen . <EOS>\n\" Reformunf\u00e4higkeit \", somit Unf\u00e4higkeit , auf ver\u00e4nderte Situationen zu reagieren und angemessene Entwicklungsmuster zu gestalten , diagnostiziert Altvater in Ankn\u00fcpfung an eine lange Tradition der Kritik an realsozialistischen Systemen seitens westlicher Marxisten und \u00f6stlicher Reformkommunisten . <EOS>\n\" Das Projekt h\u00e4tte nur gelingen k\u00f6nnen , wenn die Gesellschaften des ' real existierenden Sozialismus ' bei ihrer halben Losl\u00f6sung aus dem Weltmarkt ein Ordnungsprinzip h\u00e4tten zur Geltung bringen k\u00f6nnen , das vergleichbare oder sogar st\u00e4rkere synergetische Effekte als im Kapitalsmus zur Dynamisierung der Gesellschaft ausgel\u00f6st h\u00e4tte \" ( S. 22 ). <EOS>\nAltvater verschr\u00e4nkt diese Analyse durchg\u00e4ngig mit krisentheoretischen \u00dcberlegungen , man k\u00f6nnte sagen : mit einer regulations- und systemtheoretisch erweiterten marxistischen Theorie gesellschaftlieher ' Destrukturierung und Reststrukturierung '. <EOS>\nSp\u00e4testens seit 1971 arbeitet Altvater an einem \" Neuansatz der Kritik der Politischen \u00d6konomie \" ( Altvater 1971 ). <EOS>\n172 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0388.txt"}}
{"text": "Zweiundzwanzig Jahre sp\u00e4ter legt er im 2. / 3. Kapitel \u00dcberlegungen zu einer modernen theoretischen Fassung der grundlegenden \u00f6konomischen Ph\u00e4nomene Markt , Geld , Zins vor . <EOS>\nDer Markt ergibt sich , so der Autor 1991 , als \" soziales System des arbeitsteiligen Wirtschaftens \" ( S. 69 ) aus der Waren-Produktion . <EOS>\nAber erst dort , wo die Ware zum \" durchg\u00e4ngigen und ordnenden Prinzip gesellschaftlicher Regulation \" ( S. 70 ) gemacht wird , somit Grund und Boden , Geld und Kapital und v. a. die Arbeitskraft erfasst , hat sich die Markt-Wirtschaft als \" System \" durchgesetzt . <EOS>\nWie Marx und in Anlehnung an Polanyi und Braudel betont Altvater die historisehe Dimension dieser Great Transformation : der Markt als eine \" relativ junge Einrichtung , eine fantastische Institution der Erzwingung einer ganz spezifischen \u00f6konomischen Rationalit\u00e4t \" ( S. 69 ), ist eine historische Fundsache . <EOS>\nAltvater zeigt die sich fortsetzende \" Logik der Vermarktwirtschaftlichung \" ( S. 76 ) auf : der Markt setzt Geld voraus und erzwingt Konkurrenz , die Erzielung von Profit , auf dem Geldmarkt bildet sich der Zins , der Preis des Geldes , usw. So entfalten sich die \" Kategorien im Ensemble marktwirtschaftlicher Formen \" ( S. 77 ). <EOS>\nDie volle Vermarktwirtschaftlichung erzeugt Paradoxien . <EOS>\nM\u00e4rkte sind notwendig eine Quelle der Ungleichheit , sind prinzipiell instabil und bed\u00fcrfen der Regulierung , da sonst ihre \" formale Rationalit\u00e4t \" alle Lebensbereiche der Warenform unterwirft ( S. 80 ). <EOS>\nAltvater entwickelt diese kategorialen \u00dcberlegungen in st\u00e4ndiger Auseinandersetzung mit den herrschenden \u00f6konomischen Schulrichtungen ( speziell der geldkeynesianischen ). <EOS>\nWie auch in fr\u00fcheren Arbeiten bleibt dies aber nicht einfach ein Schulstreit . <EOS>\nEs geht ihm um eine Interpretation der Realgeschichte und deren wirtschafts- und gesellschaftspolitische Schlussfolgerungen , so. z. B. die Kritik an den wirtschaftspolitischen Empfehlungen des Sozialdemokraten F. Scharpf ( Kap. 3. 6 ) oder die Diskussiom um die Chancen nationaler Entschuldungsstrategien Widerspruch-22 / 91 ( 4. Kap. ). <EOS>\nEiniges kn\u00fcpft dabei weiterf\u00fchrend an das an , womit ersieh in \" AIternative Wirtschaftspolitik jenseits des Keynesianismus \" ( 1983 ) und vor allem in \" Sachzwang Weltmarkt \" ( 1987 ) auseinandersetzte ( Weltmarktentwicklungster . <EOS>\ndenzen , Entwicklungsstrategien ). <EOS>\nEinen Grossteil seines neuen Buches widmet Altvater der Frage nach der Schnittstelle zwischen \u00f6konomischer und \u00f6kologischer Theorie . <EOS>\nIm Gegensatz zu Theorien , die als Antwort auf die \u00d6kologiefrage sozialwissenschaftliche Analysen quasi naturwissenschaftlieh neu begr\u00fcnden wollen oder deren L\u00f6sung in Ethikdiskursen suchen , beharrt Altvater auf deren sozialen Dimension . <EOS>\n\u00d6konomisches Handeln ist Stoff- und Energietransformation und somit entropiesteigernd , aber \" formbestimmt durch die Ordnungsprinzipien der Soziosph\u00e4re \" ( S. 258 ). <EOS>\nEs geht also um eine theoretische Erfassung der \" Interferenzen der Ordnungsprinzipien von \u00d6konomie und \u00d6kologie \", der \" Widerspr\u00fcchlichkeit von Kapitalverwertung und Naturumformung \" ( S. 267 ). <EOS>\nMit der Kategorie \" Verdoppelung \" wird \" die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet , \u00f6konomisehe Prozesse zugleich als Transformation von Werten ( Wertbildungsprozess und Verwertungsprozess ) und als Transformation von Stoffen und Energien ( Arbeitsprozess , ' Stoffwechsel ' zwischen Mensch und Natur ) zu begreifen \" ( S. 248 ). <EOS>\nEin solcher \" Br\u00fcckenschlag vom System der Werte zu den Gesetzm\u00e4ssigkeiten der Natur \" ( S. 249 ) d\u00fcrfte weiterreichen als die neoklassischen Versuche der \u00d6konomiesierung , d. h . <EOS>\nMonetarisierung der Natur , die einer grunds\u00e4tzlichen Kritik unterzogen werden ( S. 243ff , 272,366 ). <EOS>\n' Skeptisch sieht Altvater auch die Realisierungsm\u00f6glichkeiten eines \" \u00f6kologischen Kapitalismus \", in dem die Wiederherstellung der Umwelt zu einem Feld der Kapitalakkumulation w\u00fcrde . <EOS>\nJede Umweltreparatur ist n\u00e4mlieh ihrerseits mit einem Entropieanstieg verbunden und somit selbst ein Teil des Problems . <EOS>\n\" Es geht kein Weg 173", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0389.txt"}}
{"text": "daran vorbei , von vornherein Prozesse der Stoff- und Energietransformation ( also Produktionsprozesse , P. Z. ) so zu organisieren , dass der unvermeidliche Anstieg der Entropie m\u00f6glichst gering gehalten wird Die Funktionsweise des ' \u00f6kologischen Kapitalismus ' wird monet\u00e4r gesteuert , und darin bestehen die bedeutensten Hindernisse seiner Realisierung . <EOS>\n\" ( S. 277 ; vgl. Interview WoZ 9 / M\u00e4rz 1990 ). <EOS>\nWie schon aus dieser Begrifflichkeit deutlich wird , h\u00e4lt Altvater in allen Bereichen einen Systemblick durch . <EOS>\nZwar betont er die Gestaltbarkeit etwa der Form der Naturaneignung durch die \"( gesellschaftlichen ) Menschen \" ( S. 258 ) und streift manchmal die Bedingungen f\u00fcr \" Widerstandspotentiale \" ( S. 268 ), gibt aber ' systemischen Begriffen ' wie demjenigen der ' systemischen Intelligenz ' deutlich mehr Gewicht . <EOS>\n' Systemische Intelligenz ' w\u00fcrde ich nach Altvater als Kompetenzgrad eines sozialen Systems zur st\u00f6rungsfreien , \u00f6kologisch angepassten ( d. h . <EOS>\nentropieminimierenden ) Selbstreproduktion verstehen . <EOS>\nEin solcher analytischer Begriff macht Sinn ; die Parallelisierung zum Hegeischen ' Weltgeist ', wie sie etwa R. Strehle ( WoZ v. 9. 8. 1991 ) bem\u00fcht , triftt nicht . <EOS>\nNicht von der Hand zu weisen ist , dass Altvater die Schnittpunkte seiner Theorieebene mit derjenigen einer Theorie politischen Handelns ( sozusagen dem Subjektblick ) kaum benennt . <EOS>\nDabei hat er doch Adressaten , wie seine \" Schlussbetrachtungen \u00fcber marktf\u00f6rmige und nichtmarktf\u00f6rmige Regulation \" ( 7. Kap. ) deutlich machen . <EOS>\nZentrales Ergebnis des Altvatersehen Argumentationsganges ist : \" Moderne Gesellschaften sind . <EOS>\n.. <EOS>\nimmer Ensembl\u00e9s von marktf\u00f6rmiger und nichtmarktf\u00f6rmiger Regulation . <EOS>\n\" ( S. 340 ). <EOS>\nDurch \u00f6konomische Internationalisierungs- und Globalisierungsprozesse hat sich aber der Widerspruch zwischen der Globalit\u00e4t der \u00d6konomie und der Nationalit\u00e4t von Politik aufgetan . <EOS>\nDer Weltmarkt in seiner jetzigen Verfasstheit ( dominant marktf\u00f6rmige Regulation ) hat \u00f6kologisch katastrophale , ungleichheitsf\u00f6rdernde Auswirkungen . <EOS>\nDa die verschiedenen nationalen Strategien ( Abschaffung der prozeduralen Marktrationalit\u00e4t im Falle der realsozialistischen L\u00e4nder , autozentrierte Entwicklung in autarken R\u00e4umen im Falle von ' Dritte-Welt'-L\u00e4ndern ( S. 235 ) gescheitert sind , ergibt sich die dringliche Forderung \" die Reichweite der politischen Regulierung der Globalit\u00e4t \u00f6konomischer Kreisl\u00e4ufe anzupassen \" ( S. 341 ). <EOS>\nErst dann d\u00fcrften sich Chancen f\u00fcr wirklich ' systemisch intelligente ' Entwicklungsweisen ergeben . <EOS>\nDie Frage nach kurz- und mittelfristigen ( somit nationalen ) Reformstrategien ist damit aber nicht beantwortet . <EOS>\nAltvaters Feststellung , \" Planung , Markt , demokratische Institutionen der Parizipation und eine \u00d6ffentlichkeit der zivilen Gesellschaft sind unerl\u00e4ssliche Prinzipien eines komplexen Systems gesellschaftliche Regulation auch in der im ' kalten Krieg siegreichen ' westlichen Welt . <EOS>\n\" ( S. 367 ) Dies impliziert auch , dass diese Debatte gerade heute nicht den skrupellosen \" Marktradikalen \" \u00fcberlassen wird . <EOS>\nPatrick Ziltener Altvater , Elmar u. a. ( Hg. ): Materialien zur Kritik der b\u00fcrgerlichen \u00d6konomie . <EOS>\nBegr\u00fcndung f\u00fcr eine Lehreinheit ' Politische \u00d6konomie '. <EOS>\nRotdruck , Giessen 1979 . <EOS>\nders. : Alternative Wirtschaftspolitik jenseits des Keynesianismus . <EOS>\nWirtschaftspolitische Optionen der Gewerkschaften in Westeuropa . <EOS>\nWestdeutscher Verlag , Opladen 1983 . <EOS>\nders. : Sachzwang Weltmarkt . <EOS>\nVerschuldungskrise , blockierte Industrialisierung , \u00f6kologische Gef\u00e4hrdung - der Fall Brasilien . <EOS>\nVSA-Verlag , Hamburg 1987 . <EOS>\n\" Marktbesoffenheit in Ost und West \". <EOS>\nGespr\u00e4ch mit E. Altvater \u00fcber Markt- und Planwirtschaft , in : Die WochenZeitung ( WoZ ) vom 2. 3. 1990 . <EOS>\n174 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0390.txt"}}
{"text": "Abraham Ashkenasi ( Hg. ): Das weltweite Fl\u00fcchtlingsproblem . <EOS>\nSozial wissenschaftliche Versuche der Ann\u00e4herung . <EOS>\nEdition Con , Pf 1065 45 Bremen 1988 ( 320 S. , Fr. 29. -- ) Stille Genugtuung bei den Innen- , Polizei- und Kriegsministerien der Eg- und Efta-Staaten : Immer besser lassen sich Eindringlinge - \" Fl\u00fcchtlinge \", \" Wanderarbeitnehmerlnnen \", \" mobile Kriminelle \" - abschrecken und abwehren . <EOS>\nImmer einfacher wird es f\u00fcr die Polizeikommandanten aller Stufen , die Optik ihrer Minister zu verzerren . <EOS>\nDenn w\u00e4hrend die Festungsstrategen ihren Ministern Abschreckungskonzept um Abschreckungskonzept vorlegen , machen sich die Kritiker d\u00fcnn . <EOS>\nKaum , dass mehr entgegengesetzte Gedankenmodelle oder auch nur weiterf\u00fchrende Denkanst\u00f6sse die Ohren der Politikerinnen erreichen . <EOS>\nAn den Universit\u00e4ten und soziologischen Instituten , in akademischen und politischen Schreibstuben scheint gleichermassen Ratlosigkeit um sich gegriffen zu haben . <EOS>\nSchlagw\u00f6rter von rechts wie \" V\u00f6lkerwanderung \", \" Heuschreckenplage \" oder \" Unaufhaltsame Flut von Asylanten \" ( so Nzz v. 6. 11. 91 ) machen unwidersprochen die Runde und normalisieren die allt\u00e4gliche Sprachregelung . <EOS>\nSo wird es dem Bundesrat A. Koller , verantwortlich f\u00fcr Justiz , Polizei und \" Asylpolitik \", leicht gemacht , dem Druck , der derzeit von der geballten Fremdenfeindlichkeit bei den rechtsb\u00fcrgerlichen Parteien ausgeht , nachzugeben , statt - als Rechtsprofessor - der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention konsequent Geltung zu verschaffen kraft seines Amtes . <EOS>\nNichts davon . <EOS>\nF\u00fcr ihn kann sich \" eigentlich nur die Frage stellen , wie lange die Zeitbombe noch tickt und welche explosiven Kr\u00e4fte sie entfalten wird . <EOS>\n\" ( Auslandsforschung 1991 ). <EOS>\nIm Folgenden soll aber doch ein Beitrag etwas n\u00e4her beleuchtet werden , der \u00fcber die rein \u00f6konomisch-technokratische Betrachtungsweise hinausgeht . <EOS>\nAuch er bringt zwar in der Frage der Asylgew\u00e4hrung bei wachsenden Asylbewerberzahlen keine radikalen Ans\u00e4tze einer Neuorientierung . <EOS>\nDoch schon dass er sich mit der Funkf / on des Asy / rec / ?fs und der Menschenrechte im b\u00fcrgerlichen Staat befasst , ist ein Verdienst . <EOS>\nIm Band , von Abraham Ashkenasi herausgegeben , wird nachgewiesen , dass der b\u00fcrgerliche Staat ( hier die Brd ) sich - trotz allen Beteuerungen der Regierungen - nicht an einen abstrakten , universell g\u00fcltigen Begriff von Menschenrecht orientiert . <EOS>\nVielmehr wird die elementarste Menschenw\u00fcrde der Fl\u00fcchtenden und im Westen Anklopfenden gerade nicht respektiert , wie Ro / and Schi / h'ng (\" Die \u00c0bschafhing des Asy / rechts ; Zum Widerspruch von Territoria / sfaat und Menschenrecht \") bedeutet . <EOS>\nStattdessen schlage sich der heutige Staat heimlich auf die Seite des Verfolgerstaates , etwa der T\u00fcrkei ; dies zeige sich in einer \" \u00dcbern\u00e4hme der Argumentationsmuster der Verfolgerstaaten \" ( S. 249 ). <EOS>\nSchilling nennt hierf\u00fcr Beispiele aus der Asylpraxis bundesdeutscher Gerichte . <EOS>\nSo habe ein Oberlandesgericht festgestellt , \" dass die Todesstrafe nach dem inzwischen erreichten Zivilisationsniveau keine allgemeine \u00c4chtung erfahren habe , da sie in f\u00fchrenden westlichen Demokratien verh\u00e4ngt und vollstreckt werde und hier die Nicht-Ausweisung eines Ausl\u00e4nders einer Diskriminierung fremder Rechtsordnung gleichk\u00e4me \" ( S. 241 ). <EOS>\nDies zeugt , so der junge Politikwissenschafter , ebenso vom \" Verfall eines grundlegenden Verst\u00e4ndnisses von Menschenrechten \" wie weitere Asylurteile , wonach \" Folter als Form der ' Strafrechtspflege '\" gelte und \" V\u00f6lkermord als ein vom Staat unbeabsichtigtes Nebenresultat einer ' legitimen Terrorismusbek\u00e4mpfung '\" ( F\u00e4lle zu Sri Lanka ). <EOS>\nDer Staat , so muss hierzu gefolgert weden , hat ein inneres Interesse an der Asylverweigerung . <EOS>\nDie Aufheizung der politischen Atmosph\u00e4re via die Asylfrage wird dadurch strukturell nicht nur in Kauf genommen , sondern gar unterst\u00fctzt . <EOS>\nAus solch staatlichem Desinteresse an elementarstem Menschenrecht w\u00e4chst , so Schilling trefffend , letztlich \" eine v\u00f6llige Umorientierung von Spra-WIDERSPRUCH - 22 / 91 175", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0391.txt"}}
{"text": "che , Justiz , \u00f6ffentlichem Handeln und Gesetzgebung , bis hin zur Abwehr der angeblichen und eingebildeten Gefahr \" ( S. 248 ), welche von \" Fl\u00fcchtlingen \" beziehungsweise \" Migrantinnen \" ausgehen soll . <EOS>\nDer Schutz , den der b\u00fcrgerliche westliche Staat Verfolgten zu gew\u00e4hren vorgibt , geht angesichts solch ideologischer N\u00e4he zu den Verfolgerstaaten in der ganzen Welt verloren . <EOS>\nElementares Menschenrecht , verstanden als das Recht einer bedr\u00e4ngten Person , unabh\u00e4ngig von ihrer Nationalit\u00e4t in einem bestimmten Land einen Moment der Ruhe zu finden , gibt es gerade nicht . <EOS>\nMenschenrechte gebe es also \u00fcberhaupt nicht , folgert Schilling , indem er Hannah Arendt zitiert . <EOS>\nArendts \u00dcberlegungen hierzu sind unver\u00e4ndert g\u00fcltig : \" Um zu erfahren , ob eine bestimmte Menschengruppe wirklich rechtlos geworden ist , braucht man sich nur zu fragen , ob die Begehung eines Verbrechcns ihre Situation verbessert oder nicht . <EOS>\nWenn immer ein kleiner Einbru\u00e7h den legalen Status eines Mensehen verbessert , und sei es nur vor\u00fcbergehend , kann man eigentlich sicher sein , das man es mit dem Entzug der Menschenrechte zu tun hat . <EOS>\n\" ( s. Elemente und Ursprung totaler Herrschaft . <EOS>\nBd. Ii . <EOS>\nImperialismus . <EOS>\n1955 , S. 430 ff. ) Dies ist nach Schiller , ehemaliger Asylreferent von \" amnesty international \" auf die Fl\u00fcchtlingspolitik von heute geradezu zugeschnitten : \" W\u00e4hrend die st\u00e4ndige Gefahr der Bestrafung wegen Vergehen gegen das Asylverfahrens- und Ausl\u00e4ndergesetz oder das Arbeitsverbot noch relativ harmlos ist , bedeutet die v\u00f6llige Unsicherheit bez\u00fcglieh des Aufenthaltsstatus eine permananete Bedrohung f\u00fcr Leib und Leben des Fl\u00fcchtlings , da ihm , und dies gilt f\u00fcr die meisten de-facto-Fl\u00fcchtlinge , st\u00e4ndig die Abschiebung drohen kann . <EOS>\n\"(S. 245 ). <EOS>\nDieses \" Fehlen des Rechts , Rechte haben zu k\u00f6nnen \" ( Schilling ) - was Hannah Arendt als \" faktische Staatenlosigkeit \" umschrieben hat , m\u00fcsste heute der Kern jeglicher politischer Diskussion \u00fcber Flucht und Migration sein . <EOS>\nVon dieser Ausgangsfrage aus - dem Recht auf elementares Menschenrecht - k\u00f6nnte und m\u00fcsste \u00fcber die Bedrohungsbilder (\" V\u00f6lkerwanderung \") und die \u00c4ngste des Westens davor gr\u00fcndlieh nachgedacht werden . <EOS>\nDer Beitrag von Roland Schilling er\u00f6ffnet dazu einen hervorragenden Einstieg . <EOS>\nBeat Leuthardt \" Schliesslich bleibt einleitend zu erw\u00e4hnen , wie wichtig es war und ist , im Rahmen dieser Brosch\u00fcre ein Gesamtbild der Repression in der T\u00fcrkei zu geben : neben dem nicht deklarierten Krieg gegen die Kurdinnen und Kurden im Osten und der schleichenden Repression gegen t\u00fcrkische und kurdische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Westen der T\u00fcrkei betrifft dies insbesondere auch die , der Repression im Osten \u00e4hnlich , offene Gewalt im zentralen Teil der T\u00fcrkei , jenem Teil , aus dem eine Mehrheit der kurdischen asylsuchenden Fl\u00fcchtlinge in der Schweiz stammen . <EOS>\n\" Herausgegeben von der Autorinnengruppe : J\u00f6rg Dietziker , Anna Guler , Olivia Haussier , Beat Leuthardt , Beat Schuler 70 Seiten , A5 broschiert , Fr. 8. 50 ( plus Porto ) Fl\u00fcchtlingsinformation , Postfach 6175,3001 Bern H R \" Stille \" Krieg Ht Weiter 176 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0392.txt"}}
{"text": "Weitere Literaturhinweise St. Armbrost , H. Dieterich , H. Zickgraf ( Hg. ): Sieger und Besiegte im F\u00fcnfhundertj\u00e4hrigen Reich . <EOS>\nEmanzipation und Lateinamerikanische Identit\u00e4t : 1492 - 1992 . <EOS>\nPahl-Rugenstein Nachf. Bonn 1991 ( 282 S. ,Fr. 24. 10 ) Das internationale Kultur- und Wissenschaftsforum legt den dritten Sammelband zur Kampagne ' 500 Jahre Unterdr\u00fcckung und Widerstand ' vor ( vgl. Widerspruch-Heft 20 / 90 ). <EOS>\nNicht herumkommen wird man um den langen , faktenreichen Bericht von N. Chomsky ' Die Sieger '. <EOS>\nH. Dieterich und H. Zickgraf kl\u00e4ren die \" zeitgeistgewendeten Intellektuellen des Kapitals \" \u00fcber das Verh\u00e4ltnis von \" Viertem Reich \" und \" F\u00fcnfhundertj\u00e4hrigem Reich \" auf . <EOS>\nZu lesen ist u. a. die ' Botschaft an das Erste Iberoamerikanische Gipfeltreffen ' ( F. Castro ), \u00fcber ' Indigenas und nationaler Befreiungskampf ' ( P. Monsanto ), ' Nationaler Befreiungskampf und Frauenemanzipation in Lateinamerika ' ( S. Montenegro , R. Mench\u00fc ), ' Bev\u00f6lkerungsprogramme in der Dritten Welt ' ( I. Spiller ), ' Die Rechte des Indio in S\u00fcdamerika ' ( W. Paul ). <EOS>\nPeter Wahl ( Hg. ): Warum Montezuma nicht Europa entdeckt hat . <EOS>\nEuropa und die Dritte Welt . <EOS>\nPapyRossa , K\u00f6ln 1991 ( 236 S. , Fr. 23. 60 ) D. Boris f\u00fchrt in seinen historischen Reflexionen in die Debatten \u00fcber die europ\u00e4ische Welteroberung ein ; W. Rosenke beschreibt einige Aspekte des europ\u00e4ischen Kolonialismus in Afrika : ' Das Elend ist ein Meister aus Europa '. <EOS>\nDer Sammelband diskutiert die politisehen Aspekte der ' Nord-S\u00fcd-Beziehungen ', Eg 92 und Dritte Welt . <EOS>\nR. Falk , bekannt durch sein Buch ' Die heimliche Kolonialmacht . <EOS>\nDie Bundesrepublik Deutschland und die Dritte Welt'(1985 ), stellt seine entwicklungspolitischen Alternativen vor . <EOS>\nK. L. H\u00fcbener , E. Karnofsky , P. Lozano ( Hg. ): Weissbuch Lateinamerika . <EOS>\nEigenes und Fremdes . <EOS>\nPeter Hammer Wuppertal 1991 173 S. , Fr. 19. 80 ) 1992 ist die lateinamerikanische Geschichte , so wird im Vorwort \u00fcberzeugend ausgef\u00fchrt , neu zu schreiben , und zwar von Lateinamerikaner / innen aus verschiedenen L\u00e4ndern . <EOS>\nVon unterschiedlichen Fach- und Denkrichtungen werden Ausgangspositionen markiert , so von E. Galeano , R. Bissio , H. R. Sonntag , S. Ramirez u. a. m. Walter Michler : Weissbuch Afrika . <EOS>\nZweite , v\u00f6llig \u00fcberarbeitete und aktualisierte Auflage . <EOS>\nDietz Bonn 1991 568 S. , Fr. 29. - ) Dieses Weissbuch , die \" Bibel f\u00fcr Dritte-Welt-Problematik \" ( Hessischer Rundfunk ), dokumentiert die Zusammenh\u00e4nge von Hunger und Untcrcntwicklung , zeigt die historischen Ursachen und den westlichen Anteil am Elend und dem Massensterben auf diesem Kontinent auf : das Standardwerk f\u00fcr eine erste , anhaltende Entkolonialisierung der europ\u00e4ischen und nordamerikanischen K\u00f6pfe . <EOS>\nila Sonderheft : 500 Jahre Kontinuit\u00e4ten kolonialistischer Politik . <EOS>\nZeitschrift der Informationsstelle Lateinamerika . <EOS>\nNr. 148 , Sept. Bonn 1991 , oder medico international Frankfurt 1991 95 S. , Fr. 5. - ) \u00dcber zwanzig Beitr\u00e4ge von sachkundigen Internationalistinnen und Wissenschaftlerlnnen , die in der Solidarit\u00e4tsbewegung und in Drittwcltgruppen tiitig sind . <EOS>\nHeike Michelsen et al . <EOS>\n( Hg. ): EG-Ent-Wicklungspolitik . <EOS>\nStabex , Sysmin , Subventionen - moderne Formen des Kolonialismus ? <EOS>\nSchmetterling Verlag Stuttgart 1991 128 S. , Fr. 14. 80 ) Detailliert beschrieben werden die neokolonialistischen Vertr\u00e4ge und Zielset-WIDERSPRUCH-22 / 91 177", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0393.txt"}}
{"text": "zungen der EG-Entwicklungspolitik mit der ' Dritten Welt ', die Lom\u00e9-Vertr\u00e4ge , Nahrungsmittelhilfe , der Weltzuckermarkt . <EOS>\nD. Dirmoser , R. Gronemeyer , G. A. Rakelmann : Mythos Entwicklungshilfe . <EOS>\nEntwicklungsruinen . <EOS>\nAnalysen und Dossiers zu einem Irrweg . <EOS>\nFocus \u00f6kozid extra , Giessen 1991 ( 232 S. , Fr. 28. - ) Das Projekt \" Entwicklung \" wird sozialgeschichtlich , die \" Entwicklungsidee \" sozialphilosophisch entmystifiziert . <EOS>\nDer \" Markt \" als einziges universales Angebot ? <EOS>\nDas Elend der westlichen Entwicklungstheorien , so die Autorinnen , sollte schleunigst eingestanden und aufgegeben werden zugunsten , beispielsweise , der indianischen Perspektiven einer selbstbestimmten Entwicklung ( Coica ), die in diesem Band dokumentiert sind . <EOS>\nClaudia von Werlhof : Was haben die H\u00fchner mit dem Dollar zu tun ? <EOS>\nFrauen und \u00d6konomie . <EOS>\nFrauenoffensive , M\u00fcnchen 1991 . <EOS>\n( 213 S. , Fr. 27. 60 ) Es ist , so schreibt die Autorin im Vorwort , das Koloniale , das w\u00e4chst , nicht sein Gegenteil . <EOS>\nDer Kolonialherr kolonisiert weiter und ( unter)entwickelt sich selbst . <EOS>\nZu lesen sind in diesem Band u. a. Beitr\u00e4ge zur Kolonisierung des informellen Sektors und einer alternativen \u00d6konomie , zur Debatte \u00fcber Subsistenzperspektive , \u00fcber konkrete Utopie und die patriarchale Spaltung der Frauen in den theoretisch-politisehen Auseinandersetzungen . <EOS>\nLydia Potts : Weltmarkt f\u00fcr Arbeitskraft . <EOS>\nVon der Kolonisation Amerikas bis zu den Migrationen der Gegenwart . <EOS>\nJunius Hamburg 1988 297 S. , Fr. 35. 80 ) Die Autorin verfolgt die Geschichte der Arbeitsmigration von ihren Anf\u00e4ngen bis in die Gegenwart , von der Conquista und der Unterwerfung der indianisehen Bev\u00f6lkerung bis zu den Zwangs- und Wanderarbeiten in Afrika , den Migrationen in die Usa , die EG-Staaten oder arabischen \u00d6l-Staaten . <EOS>\nAus der Kritik an den Imperialismus- und Ent-Wicklungstheorien gewinnt sie Elemente einer Theorie des Weltmarktes f\u00fcr Arbeitskraft . <EOS>\nFrauenrat f\u00fcr Aussenpoliiik / FrAu ( Hg. ): Iwf - Schweiz. Kontroversen . <EOS>\nMaterialien . <EOS>\nEine Dokumentation . <EOS>\nPf. 4001 Basel , 1991 ( 112 S. , Fr. 25. - ) Zu lesen ist zur Geschichte der Bretton Woods Institutionen , \u00fcber den Finanzplatz Schweiz , die Positionen zum Iwf von b\u00fcrgerlichen Parteien , Wirtschafts- und Bankenkreisen . <EOS>\nStellungnahmen seitens der Hilfswerke und des Frauenrates . <EOS>\nEkkehard Launer ( Hg. ): Nestl\u00e9 , Milupa . <EOS>\n.. <EOS>\nBabynahrung in der Dritten Welt . <EOS>\nLamuv G\u00f6ttingen 1991 ( 172 S. , Fr. 16. 80 ) Gegen die f\u00fcnf Konzerne , den Schweizer Nestl\u00e9-Konzern , die deutschen Unternehmen Milupa und Hipp , die USamerikanische Firma Wyeth / Ahp und die japanische Meiji , werden vom Kinderhilfswerk Unicef schwerste Vorw\u00fcrfe gerichtet : Durch ihre aggressiven Marketing-Praktiken sind sie mitverantwortlich f\u00fcr die in der Dritten Welt grassierende ' Flaschenkinder'-Krankheit , die Jahr f\u00fcr Jahr eine Million S\u00e4uglingstote fordert . <EOS>\nWalther L. Bernecker , Thomas Fischer ( Hg. ): Unheimliche Gesch\u00e4fte . <EOS>\nSchweizer R\u00fcstungsexporte nach Lateinamerika im 20. Jahrhundert . <EOS>\nChronos Z\u00fcrich 1991 ( 334 S. , Fr. 35. - ) Der Sammelband versteht sich als ein kritischer Beitrag zum 500 . <EOS>\nJahrestag der Entdeckung und Eroberung Lateinamerikas . <EOS>\nIn einem ersten Teil ' Waffen , Menschenrechte , Entwicklung ' werden juristische , \u00f6konomische und soziopolitische Hintergr\u00fcnde der schweizerisehen \" Milit\u00e4rhilfe \" f\u00fcr Lateinamerika und deren Auswirkungen im Entwicklungsprozess er\u00f6rtert . <EOS>\nIm zweiten Teil werden die Mechanismen des Waffentransfers bzw. die Rolle der \" R\u00fcstungsg\u00fcter \" in L\u00e4ndern Lateinamerikas rekonstruiert . <EOS>\n178 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0394.txt"}}
{"text": "Memmi , \u00c2 / berf , 1980 : Der Kolonisator und der Kolonisierte . <EOS>\nZwei Portr\u00e4ts . <EOS>\nSyndikat Frankfurt . <EOS>\nSartre , Jean-Pau /, 1988 : Wir sind alle M\u00f6rder . <EOS>\nDer Kolonialismus ist ein System . <EOS>\nArtikel , Reden , Interviews 1947 - 1967 . <EOS>\nReinbek / Hamburg 1988 . <EOS>\nWeber , Gaby , 1989 : Die Guerilla zieht Bilanz . <EOS>\nGespr\u00e4che mit Guerilla-F\u00fchrern in Argentinien , Bolivien , Chile , Uruguay . <EOS>\nFocus Giessen . <EOS>\nMartin , Peter , 1985 : Das rebellische Eigentum . <EOS>\nVom Kampf der Afroamerikaner gegen ihre Versklavung . <EOS>\nJunius Hamburg , Fischer Tb. Frankfurt . <EOS>\nZieg / er , Jean , 1989 : Der Sieg der Besiegten . <EOS>\nUnterdr\u00fcckung und kultureiler Widerstand . <EOS>\nPeter Hammer Wuppertal . <EOS>\nDaus , Ronald , 1983 : Die Erfindung des Kolonialismus . <EOS>\nPeter Hammer Wuppertal . <EOS>\nGa / eano , Eduardo , 1986 : Die offenen Adern Lateinamerikas . <EOS>\nPeter Hammer Wuppertal . <EOS>\nBoris , Dieter , 1990 : Die Arbeiterbewegung in Lateinamerika . <EOS>\nVerlag Arbeit & Gesellschaft , Marburg . <EOS>\nErdbelm , Mario , 1988 : Das Erdenken der Neuen Welt im 16. Jahrhundert . <EOS>\nIn : Die Psychoanalyse und das Unbewusste in der Kultur . <EOS>\nSuhrkamp Frankfurt . <EOS>\nHel / mann , Michae / a , 1991 : Der Blick des andern ist der Tod deiner M\u00f6glichkeiten . <EOS>\nIko Verlag f\u00fcr interkulturelle Kommunikation Frankfurt . <EOS>\nMapucbe-fndlaner ( Hg. ), 1991 : 500 Jahre im Widerstand . <EOS>\nGeschichte und Gedichte der Mapuche-Indianer in Chile . <EOS>\nSchmetterling Verlag Stuttgart . <EOS>\nGrubbe , Peter , 1991 : Der Untergang der Dritten Welt . <EOS>\nDer Krieg zwisehen Nord und S\u00fcd hat begonnen . <EOS>\nRasch & R\u00f6hring Hamburg . <EOS>\nPetras , James , 1991 : Demokratie der Armut oder Armut der Demokratie . <EOS>\nmedico international / Chile Informationen Frankfurt . <EOS>\nvon Borries , Bodo , 1992 : Kolonialgeschichte und Weltwirtschaftssystem . <EOS>\nBd. 2 , Lit Verlag M\u00fcnster / Hamburg . <EOS>\nHeiser , J. ( Hg. ), 1987 : Comrade George & Attica . <EOS>\nDie Zeit des Blues ist vorbei . <EOS>\nGeschichte ist eine Waffe . <EOS>\nBd. 1 : Der Mord an George Jackson und die schwarze Gefangenenbewegung in den Usa . <EOS>\nAgipa-Press Bremen . <EOS>\nSakai , J. , 1989 : Amerika . <EOS>\nDas Siedlerimperium . <EOS>\nDie Mythologie von der ' amerikanischen Nation ' und ihrem weissen Proletariat . <EOS>\nAgipa-Press Bremen . <EOS>\nvon Paczensky , Gert , 1991 : Teurer Segen . <EOS>\nChristliche Mission und Kolonialismus . <EOS>\nKnaus Verlag M\u00fcnchen . <EOS>\nKappe / er , Manfred , 1991 : Drogen und Kolonialismus . <EOS>\nZur Ideologiegeschichte des Drogenkonsums . <EOS>\nFrankfurt . <EOS>\nWagn / ei'fner , Remho / d , 1991 : Coca-Colonisation und Kalter Krieg . <EOS>\nDie Kulturmission der Usa in \u00d6sterreich nach dem Zweiten Weltkrieg . <EOS>\nVerl . <EOS>\nf. Gesellschaftskritik Wien . <EOS>\nBund f. Umwe / f und Naturschutz ( Hg. ), 1988 : Wie Weltbankmacht die Welt krank macht . <EOS>\nUmweltzer-St\u00f6rungen durch Weltbankprojekte . <EOS>\nVolksblatt Verlag K\u00f6ln . <EOS>\nInternat . <EOS>\nTr\u00e4gericreis / Gr\u00fcnen ( Hg. ), 1988 : Gegen Iwf und Weltbank . <EOS>\nBeitr\u00e4ge vom Internationalen Gegenkongress der Iwf / Weltbank-Kampagne in Berlin 1988 . <EOS>\nP\u00e4hl Rugenstein Nachf. Bonn . <EOS>\nOsman , Mohamed , 1990 : Verw\u00fcstung . <EOS>\nDie Zerst\u00f6rung von Kulturland am Beispiel des Sudan . <EOS>\nEdition Con Bremen . <EOS>\nbeitrage zur feministischen fheorie und praxis , 1988 : Modernisierung der Ungleichheit . <EOS>\nHeft 23 , K\u00f6ln . <EOS>\nSabef , Hafez , 1991 : Die Schuld des Nordens . <EOS>\nDer 50-Billionen-Coup . <EOS>\nHorizonte Verlag . <EOS>\nGruppe Feminist . <EOS>\nInternationalismus ( Hg. ), 1989 : Zwischen Staatshaushalt und Haushaltskasse . <EOS>\nFrauen in der Weltwirtschaft . <EOS>\nEdition Con Bremen . <EOS>\nvon Braunm\u00fch /, C / audi'a , 1989 : Wo-WIDERSPRUCH-22 / 91 179", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0395.txt"}}
{"text": "men in the Developement Process . <EOS>\nReports and Papers from the Intern. Conf . <EOS>\nin Berlin. Deutsche Stift , f. intern. Entwicklung . <EOS>\nPf. 27 06 61 , 1 Berlin 27. fshraiid , Si7ke ( Hg. ), 1990 : Selbstbestimmt und solidarisch . <EOS>\nFallstudien \u00fcber Selbsthilfe in der Dritten Welt . <EOS>\nBreitenbach Saarbr\u00fccken . <EOS>\nMaurer , Mechfi / d , 1991 : Tourismus , Prostitution , Aids . <EOS>\nReihe ' Tourismus & Entwicklung ', Rotpunktverl . <EOS>\nZ\u00fcrich . <EOS>\nPater , Siegfried ; Raman , As / iw / n , 1991 : Organhandel . <EOS>\nErsatzteile aus der Dritten Welt . <EOS>\nLamuv G\u00f6ttingen . <EOS>\nBrasiV / an / sc / ie F / / mer / nnen , 1991 : Die Schuldenfalle . <EOS>\nVideo . <EOS>\n50 Minuten , Interviews deutsch untertitelt , Kommentare deutsch . <EOS>\nAusleihe bei Heks , Z\u00fcrich , oder Aktion Finanzplatz , Bern . <EOS>\nPeripherie Heft 39 / 40 , 1990 : Abschied vom Marxismus und von der ' Dritten Welt '? <EOS>\nEine Bilanz . <EOS>\nMit Beitr\u00e4gen von G. Hauck , R. K\u00f6ssler , H. Melber , L. Marmora , I. Lenz , M. Massarrat u. a. m. M\u00fcnster . <EOS>\nDeppe , Frank , 1991 : Jenseits der Systemkonkurrenz . <EOS>\n\u00dcberlegungen zur neuen Weltordnung . <EOS>\nVerl . <EOS>\nArbeit & Gesellschaft Marburg . <EOS>\nKurdistan Rom / tee Glessen ( Hg. ), 1990 : Gap . <EOS>\nStaudamm-und Bew\u00e4sserungsprojekt an Euphrat und Tigris . <EOS>\nKleine Freiheit / Buchladen , Bismarckstr . <EOS>\n9 , 6300 Giessen 11. Kurdistan Komifee Brd ( Hg. ) 1990 : Deutsch-T\u00fcrkische Beziehungen . <EOS>\nZur Geschichte bis in die Gegenwart . <EOS>\nHansaring 66 , 5000 K\u00f6ln 1. F / \u00fcchthngsinformarion et a /. <EOS>\n( Hg. ), 1991 : T\u00fcrkei . <EOS>\nDer ' stille ' Krieg geht weiter . <EOS>\nBericht der Menschenrechtsdelegation . <EOS>\nFf\u00fcchtlingsinformationen , Pf. 6175 , 3001 Bern . <EOS>\nSiehe auch : Fo / fer , Unterdr\u00fcckung , Gewa / f und Sfaafsferror m der T\u00fcrkei und T\u00fcrkei-Kurdisfan . <EOS>\nBericht einer De / egaf / onsreise . <EOS>\nRo / and Meister etat . <EOS>\nRA-B\u00fcro , Am Zehnfho / 2 / 9 , 4300 Essen 73. Hashash'A / i , 1991 : Pal\u00e4stina . <EOS>\nKampf der Gegens\u00e4tze , Hintergr\u00fcnde , Dynamik und Perspektiven der Intifada . <EOS>\nFocus Giessen . <EOS>\nWoridwafch fnsfifufe , 1991 : \" state of the World 1991 . <EOS>\nToward a Sustainable Society , New York - London . <EOS>\nPrp / ekfgruppe , 1991 : Metropolen ( Gedanken ) und Revolution ? <EOS>\nTexte zu Patriarchat , Rassismus & Internationalismus . <EOS>\nEdition ID-Archiv , Berlin. Joachim Raschke Bilanz und Neubeginn Hrsg. Forschungsgruppe Neue Soziale Bewegungen Sch\u00fcren Presseverlag Isbn 3-924800-47-2 19,80 Dm 224 Seiten 180 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0396.txt"}}
{"text": "as Buch \" Individuum und gesellschaftliche \u00efrspektive \u00bb enth\u00e4lt Referate der gleichnamigen : gung . <EOS>\n, welche , die Schweizerische Vereinigung - Marxistische Studien Vms am 27. Oktober 90 in Z\u00fcrich durchf\u00fchrte , t den sich nun deutlich abzeichnenden Folgen s Zusammenbruchs des Realsozialismus stela sich die angesprochenen Probleme mit verh\u00e4rfter Dringlichkeit sowohl f\u00fcr die betroffenenfividuen als auch f\u00fcr die Entwicklung einer polif\u00e4higen gesellschaftlichen Alternative . <EOS>\n3 Autorinnen : 3lfgang Bialas , Philosoph ( Berlin / Ost ), ' nsj\u00f6rg Braunschweig , Nationalrat ( Z\u00fcrich ),' arence Herv\u00e9 , Dozentin f\u00fcr Frauenforschung jsseldorf ), Ina Merkel , Kulturwissenschaftlerin ; rlin / Ost ), Ernst Wirhm\u00ear , Journalist ( Wien ) Seiten Fr. 14. 80 Isbn 3-908438-02-0 hweizerische Vereinigung Marxistische Studien Vms ingerstrasse 4a , 3011 Bern , Tel. 031 25 06 91 Utopie Diskussion sozialistischer Alternativen kreativ \u2022 Linke nach dem Staatsso / ialisinus - Flucht oder Sclbstbcfragung ? <EOS>\n\u2022 \u00bb Soziale Marktwirtschaft \u00ab - Ende der Geschichte ? <EOS>\n\u2022 \u00d6kologie und Feminismus - Feigenbl\u00e4tter f\u00fcr die Linke ? <EOS>\n\u2022 \u00bb konkrete Utopien \u00ab - Opium T\u00fcr Gescheiterte ? <EOS>\n\u2022 Die Linken - ein Auslaufmodcll ? <EOS>\nGesucht werden : Handverk\u00e4ufer aber auch Buchhandlungen Einzelpreis : 5,-Dm Abonnement zu 00,-Dm pro Jahr I Porto Chefredakteur : Helmut Steiner Redaktionsadresse : Utopie kreativ Wallstra\u00dfe 70-70 , 0-1020 Berlin Telefon : 27 03-0 , - 2 30 , - 2 41 , - 2 47 Telefax : ( 02)2703233 O Ich bestelle die n\u00e4chsten zwei Hefte von U Topie kreativ O ein Abonnement zum Preis von 5,-Dm pro Heft zzgl. Porto Name , Vorname Stra\u00dfe , Nr. Plz / Ort Datum / Unterschrift Bestellungen bei der Redaktion Widerspruch - 22 / 91 181", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0397.txt"}}
{"text": "Jetzt Erscheint \" lOmal im Jahr mit Hintergrundinformationen \u00fcber L\u00e4nder , Wirtschaft , soziale Prozesse sowie \u00fcber Kultur und Randthemen der lateinamerikanischen Ge-Seilschaften . <EOS>\nDesweiteren Berichte aus der Solidarit\u00e4tsbewegung , Buchbesprechungen und wichtige Terminhinweise . <EOS>\nabonnieren ! <EOS>\nInformationsstelle Lateinamerika ( ila ) e. V. Oscar-Romero-Haus Heerstr . <EOS>\n205 D-5300 Bonn 1 Correos Verst\u00e4rkt die Usa nach dem Ressourcenkrieg am Golf den Wirtschaftskrieg gegen Kuba ? <EOS>\nWie steht es mit dem Streit um die Eigentumsfrage in Nicaragua ? <EOS>\nIst die Ge-Schlechtersolidarit\u00e4t verh\u00e4ngnisvoll f\u00fcr die Compareras ? <EOS>\nDer Correos sucht Antworten darauf , sechs mal j\u00e4hrlich auf \u00fcber 20 Seiten je Nummer , f\u00fcr nur Fr. 20. -- / Dm 25. im Jahr . <EOS>\nAbonnementsbestellungen an : Correos c / o Zentralamerika-Sekretariat , Baslerstr . <EOS>\n106 , 8048 Z\u00fcrich 182 Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0398.txt"}}
{"text": "Zeitschriftenschau Das / lrgumenf Zeitschrift fur Philosophie und Sozialwissunschaften 188'91 Nach dem Marxismus ? <EOS>\nM. Brie : Marxismus und administraiver Sozialismus A. Demirovic : 1st die Ddr an Marx gescheitert ? <EOS>\nW. Ettl / J. J\u00fcnger : Kritische Sozial\u00f6konomie M. Kr\u00e4tke : Politische \u00d6konomie ohne Marx ? <EOS>\nE. Kandziora : Politische \u00d6konomie der Ost-West-Beziehungen und Systemwandel in Osteuropa F. Jameson : Sp\u00e4tmarxismus - Adorno in der Postmoderne 189'91 Alternativen im High-Tech-Kapitaiismus S. Hall : Das \u00d6kologie-Problem und die Notwendigkeit linker Politik A. Lipietz : Demokratie nach dem Fordismus F. Haug : Leistung muss sich wieder lohnen C. Salazar-Volkmann : Die Unternehmensphilosophien transnationaler Unternehmungen W. F. Haug : Mutmassungen \u00fcber Gorbatschow und die Perestrojka C. Schindler : \u00a7 218-eine nachholende Debatte J. S. Ach : Feministische Positionen in der Abtreibungsdebatte 33. Jahrgang Redaktion : W. Bialas , S. Haberditzl , A. Honold , F. Haug , W. F. Haug , P. Jehle , T. Laugstien , N. R\u00e4thzel , J. Rehmann J Rodejohann , W van Treeck , T. Weber , F. O. Wolf , G. Zimmer und autonome Frauenredaktion - 6 Nummern j\u00e4hrlich - Einzelheft Dm 14. - , Jahresabo Dm 72. bzw. erm. 57. - ( + Porto ) - Argument-Verlag , Rentzelstr . <EOS>\n1 , D-2000 Hamburg 13 Istischi Maoazim 9'91 Euro-Demokratie statt Eurokratie H. R. Hartmann : Auf dem Weg zur geistigen Kontinentalverteidigung F. Schwab : VPOD-Kongress - Starke Worte - und die Taten ? <EOS>\nM. Wicki : Gbh-Gtcp : Gewerkschaftlicher Aufbruch Serie : Gr\u00fcne Partei der Schweiz Dossier : \" Die Eg - Ein neoliberales Wirtschaftsproj ekt \" 10'91 Die Revolution und die Linke C. Boss : Helvetische Patronage im Wandel der Zeit Serie : Unter gemeinsamem Dach A. Rieger : Neuer Wein in alten Schl\u00e4uchen M. Mad\u00f6rin : IWF-Debatte : Arrangements mit Leerstellen Dossier : Chancen einer Zwischenpolitik . <EOS>\nGespr\u00e4ch zwischen U. Beck und F. Deppe li'9l Bresche im zwanzigsten Jahr J. Lang : Demokratie und Sozialismus M. Mad\u00f6rin : Die Zukunft der Linkenwer ist in Zukunft links ? <EOS>\nT. Heilmann : \u00dcberholte Problemsicht verhindert L\u00f6sungsstrategien B. Rabehl : Marx und Lenin sind nicht unschuldig T. Frosch : Frauen in Bewegung G. Schiesser : Der neue Charme des Kapitals A. Gross : Zur Notwendigkeit einer neuen Demokratiebewegung 20. Jahrgang Redaktion : J. Lang , R. Brunner , S. Sehendekehl , C. Weibel , B. H\u00f6ppner - 12 Nummern j\u00e4hrlich - Einzelheft 6 Fr. , Jahresabo 65 Fr. - Bresche , Postfach 299,8031 Z\u00fcrich Widerspruch-22 / 91 183", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0399.txt"}}
{"text": "einspruch DiSKUSSiON Zcilschrifi der Autoren mmuzm FdnuCTUai\u00a3\u00e2a\u00abEi&*aOTWOuur 27'91 Max Frisch 1911-1991 Abschied - Erinnerungen - Gegenwart - Weiter Texte von S. B\u00e4chli , P. Bichsei , H. von Hentig , W. Hildesheimer , U. Jaeggi , M. Mehr , A. Muschg , W. Schenker , M. Seigner , A. J. Seiler , D. Solle , J. Steiner , O. F. Walter u. v. a. Grafik von M. Leiter , H. N\u00e4geli 28'91 A. K\u00fcnzli : Die Schilddr\u00fcse des Pr\u00e4sidenten Schweiz : 700 Jahre und \u00fcberhaupt Texte von C. Dejung , H. P. Gansner , R. Gretler , G. Lotmar , Hr. Meier , F. Sauter , Hj. Schneider Zeichnungen von A. Weber Halbe Schweizer Texte von J. Beeler , C. da Costa , F. Supino 29'91 M. Mehr : Napischu oder Von Morgentot und Fersenrot I. Baumann : F\u00fcnf neue Gedichte H. Walther : R. Walsers Handschrift und Winzigschrift E. Erd\u00f6s : Von der Aktualit\u00e4t der Rechtsphilosophie Hegels E. Reiss : Headline-Deadline u. v. a. 30'91 Das Sch\u00f6ne . <EOS>\n.. <EOS>\nS. B\u00e4chli : Natur und Kunst . <EOS>\nDie Diffamierung des Natursch\u00f6nen H. Saner : Das Niedliche angesichts des Erhabenen F. Geerk : Petras Sch\u00f6nheit Hp. Geschwend : \" Video , ergo sum \". <EOS>\nFragmente zum Zuschauerdasein des Schweizers R. Flachsmann : Heilige Heerscharen 5. Jahrgang ' Herausgegeben im Limmat Verlag von A. J. Seiler und B. Sch\u00e4rer-6 Nummern j\u00e4hrlich-Einzelheft 12 Fr. , Jahresabo 60 Fr. - einsprach , Postfach 107,8024 Z\u00fcrich 14'91 Gewerkschaft 2001 Gbh 2000 : Antiautorit\u00e4r , selbstbewusst , konfliktfreudig F. Cahannes : Kritische Anmerkungen B. K\u00f6rner : Gtcp - ein historischer Entscheid U. Rumpf : Kritische Anmerkungen V. Pedrina : Die Vorbereitung des Zusammenschlusses P. Keimer : VPOD-Entwicklung durch \u00d6ffnung E. Ackermann : Reformen im Sgb Vier Fragen an W. Renschier und H. Fasel H. Ruf : Aufbruch im Vhtl Probleme kantonaler Gewerkschaftsb\u00fcnde U. Girod : Smuv und die Dynamik des Subjektiven 15'91 Jugend - Gegenwart - Zukunft R. Erne : Gewerkschaftliche Jugendarbeit : Lohnt sich das ? <EOS>\nT. Hensel : Die Jugend - eine gewerkschaftliche Restwassermenge S. Widmer : Zukunft der Jugend ist Zukunft der Gewerkschaften M. M\u00fcller : GBH-Jugend an den Gav-V erhandlungstisch J. Gloor : Zv und Bk - zwei St\u00fchle ? <EOS>\nDas Gespr\u00e4ch : Gewerkschaftsjugend zwischen Anspruch und Wirklichkeit A. Burger : Wider die gewerkschaftlichen Gartenh\u00e4ge S. Muff : Es z\u00e4hlen nur die Neuaufnahmen H. Ruf : Jugend und Gewerkschaften in der Brd B. Bollinger : Die Jungen der 2. Generation U. Urech : Frauenstreik 14. Juni 1991 5. Jahrgang Redaktion : B. Bollinger , R. Erne , A. Rieger , H. Rufer-3 Nummern j\u00e4hrlich - Einzelheft 5 Fr. , 4 Nummern 20 Fr. Diskussion , Postfach 290 , 8026 Z\u00fcrich 184 Widerspruch - 22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0400.txt"}}
{"text": "ft die feministische zeitung f\u00fcr kritische trauen 7'91 A. Ryter : Feministischer Schulalltag L. Schmuckli : K\u00fcnstlichkeit der Frau Y. Cadalbert Schmid : Erstens kommt es anders , R. W\u00fcrgier-Zweifel : Geschichte von unten G. Burkardt : Skulpturen und Malerei A. Ferel / G. M\u00e4chler : Villa Donna : Weg aus der doppelten Abh\u00e4ngigkeit . <EOS>\nG. Einsele : Zur Biographie von Ilse Frapan 8'91 S. Prodolliet : Gegen die Pseudo-Schwesterlichkeit Fem1A : Ausl\u00e4nderinnen filmen R. Jhly : Frauenhandel und Rassismus K. R\u00e4ber-Schneider : M\u00e4nnliche Paradiesv\u00f6gel - weibliche Tabu\u00fcberschreitungen K. Strohmann : Sexismen in Stellenanzeigen K. R\u00e4ber-Schneider : Weibliche Erotik im Zeilensprung S. Bitter : Lebensraum als lebenslanger Raum ? <EOS>\n9 / 91 Antigena : Mythos \u00dcberbev\u00f6lkerung / Bev\u00f6lkerungspolitik im Trikont A. Hug : Die Kloake der Macht . <EOS>\nBordellstadt Olongapo K. R\u00e4ber-Schneider : Sabiona J\u00e4ger G. Einsele : Die Schriftstellerin Gabriele Reuter Frauen und Eg 92 : Analyse des menschlichen Genoms 17. Jahrgang Redaktion : C. G\u00f6bel , A. Hug , R. Ludi , G. M\u00e4chler , A. Roth , M. Rychner , L. Schmuckli , N. Schmuki - 10 Nummern j\u00e4hrlich - Einzelheft Fr. 3. 80 , Jahresabo . <EOS>\nFr. 35. -emanzipation , Postfach , 3000 Bern 22 Kuuur- / kHGIZIN 87'91 Sommer J. Theobaldy : Gedichte R. Walser : Sommerfrische Hp. Wipfli : Stechm\u00fccken und Reglemente Y. Raeber : Sommergeste J. Moser / M. Senn : Einfach so M. Waldvogel : Ramblabl\u00fcten - Gedichte K\u00e4fer , Fliegen und Wanzen . <EOS>\nGespr\u00e4che mit C. Hesse-Honegger . <EOS>\nW. Benjamin : Loggien K. Tucholsky : Die f\u00fcnfte Jahreszeit 88'91 Musikszene - Schweiz Selbstbestimmt , engagiert , risikofreudig . <EOS>\n10 Jahre bascl sinfonietta , ein Gespr\u00e4ch Man kann sich sehr wohl konzentriert zerstreuen . <EOS>\nGespr\u00e4ch mit G. Calamc S. Schmidt : 10 Jahre Frauenmusik - Forum T. Meyer : Fabrikkomposition - Musikwerkstatt - Dampt'zcntrale . <EOS>\nMusik F\u00fcr R\u00e4ume - Gespr\u00e4ch mit W. F\u00e4hndrich Klangr\u00e4ume erschliessen - Klangwelten verbinden Zur Arbeit von A. Bosshard C. Weber M. : Ein Ratschlag I. Kretzschmar : Fotocollagen 15. Jahrgang Redaktion : R. Heilmann , S. Heilmann , C. von Sauber / weig , D. Sch\u00f6nmann , B. Wyss- 6 Numern j\u00e4hrlich ( 1 Doppelnummer ) - Einzelheft 6 Fr. , Jahresaho 32 Fr. - Kulturmagazin , Postfach 400,4012 Basel Widerspruch-22 / 91 185", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0401.txt"}}
{"text": "/ Mosquito 4 / 5'91 Demokratisierung in Afrika : B. Turok : Die Krise i\u00e4sst sich nicht mehr allein wirtschaftlich \u00fcberwinden . <EOS>\nB. Meier : Ras-le-bol ! <EOS>\n- Das Beispiel Mali Dossier \" Neue Weltordnung \" 6'91 Widerstand im \" Wirtschaftswunderland \" M. Murezi : Iwf und Weltbank . <EOS>\nDas Konkubinat legalisieren . <EOS>\nS. Boos T\u00fcrkei : Widerstand im \" Wirtschafts-Wunderland \" Gruppe Yorum : \" Unsere Lieder werden nicht schweigen \" 7'91 Iwf / Weltbank \" Zugeh\u00f6rigkeit zum Weltmanagement bedeutet noch nicht Weltoffenheit \" - Gespr\u00e4ch mit M. Mad\u00f6rin , R. Strahm , R. Gerster . <EOS>\nSerie : Iwf und Weltbank S. Prodolliet : \u00dcber den Umgang mit fremden Frauen D. L\u00fcthi : Umweltprobleme in Indien-Der Katastrophe entgegen ? <EOS>\n8 / 91 Oekologie und Bev\u00f6lkerungspolitik Von der \u00f6kologischen Schuld : Dokumente von Finrrage und Re-Deh M. Meier : Wir sitzen nicht alle im seiben Bott . <EOS>\nA. Sax : Massensterilisation in Brasilien Serie Iwf und Weltbank : Teil Ii 8. Jahrgang Herausgeber : Skaal / Ag3W - 10 Nummera j\u00e4hrlich - Einzelheft 5 Fr. , Jahresabo 42 Fr. - mosquito , Postfach 5218 , 3001 Bern 186 7 / 8'91 Centro Ecum\u00e9nico A. Valdivieso : Nicaraguas Revolution in der Krise B. H\u00e4berle : Nicaragua - ein Jahr nach dem Regierungswechsel T. Peter : Welche Rolle der Ausland-Unterst\u00fctzung im Prozess der Befreiung J. Lang : Die Dialektik des \" Scheinputsches \" J. F\u00e4ssler : Feststimmung will nicht aufkommen ! <EOS>\nB. R\u00fcegger : Wie weiter mit dem Zivildienst ? <EOS>\n9'91 A. Imfeid : Apartheid in den K\u00f6pfen Dossier : F\u00fcr eine Weltordnung der Gerechtigkeit M. Lendorff-El Rafii : Alltag im Islam Hj. Braunschweig : Jules Humbert-Droz ( 1891-1971 ) W. Spieler : Russlands dritte R\u00e9volution 10'91 H. -A. Ritter : Simson P. Hug : Siebendimensionale Friedenspolitik Gespr\u00e4ch mit E. Bahr : Gemeinsame Sicherheit durch Teilen A. Fankhauser : Die Frauen und der Friede A. Imfeid : Afrika im Umbruch 85. Jahrgang Neue Wege - Beitr\u00e4ge zu Christentum und Sozialismus . <EOS>\nOrgan der religi\u00f6s-sozialistisehen Vereinigung der Deutschschweiz - Redaktion : W. Spieler - 11 Numern j\u00e4hrlich - Einzelheft 4 Fr. , Jahresabo 42 Fr. Administration : B. Wille , Zschokkestr . <EOS>\n37 , 8037 Z\u00fcrich Widerspruch-22 / 91", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0402.txt"}}
{"text": "Rote Revue 3'91 SP-Konzept : Sicherheit durch Friedenspolitik A. Ladner : SP-Kommunalpolitik : Noch viele weisse Flecken . <EOS>\nT. Bauer : Sozialpolitik : Das Garantierte Mindesteinkommen Politische Revue SP-Telegramme 4 / 5'91 H. Hubacher : Abschied von Toya Maissen E. Keller : \" Nehmen Sie Platz Madame \". <EOS>\nZum Bericht der Eidg. Kommission f\u00fcr Frauenfragen . <EOS>\nHj. Braunschweig : Jules Humbert-Droz . <EOS>\nGeschichte der Arbeiterbewegung . <EOS>\nL. Lichtenhagen : Reformen , meine Frauen , m\u00fcssen erk\u00e4mpft werden . <EOS>\nPolitische Revue SP-Telegramme 70. Jahrgang Herausgeberin : Sozialdemokratische Partei der Schweiz - Redaktion : P. Vollmer ( verantw . <EOS>\n), R. Zimmermann - 6 Nummern j\u00e4hrlich - Jahresabo : Fr. 30. - - Sps , Postfach , 3001 Bern Soziale ] V i m i ] K \u00bb i m Information \u2022 KRfTNC \u2022 Alternativen \u2022-Magazin Db * Sgsg 3'91 R. Mascarin : Fortpflanzungsmedizin : Die Forschergemeinde gibt sich neue Richtlinien Umgang mit dem Alter - eine besondere Aufgabe in unserer Zeit F. Mattm\u00fcller : Graue Panther : So nicht mehr mit uns . <EOS>\n\u2022 Dr. P. Rinderknecht : Kampf der Generationen - ein Schlagwort , das nicht Wirklichkeit werden muss U. M\u00e4der : Geborgen f\u00fchlt sich , wer etwas daf\u00fcr tut T. M\u00fcller : Pflege durch Roboter ? <EOS>\nA. Schwank : Von der Betonpolitik zum Pflegenotstand 4'91 Arzneimittel in der Dritten Welt : Hoffnung oder Gefahr ? <EOS>\nL. Locher : Hoffnung oder Gefahr f\u00fcr die Gesundheit ? <EOS>\nI. Renz : Medikamentenabh\u00e4ngigkeit , ein spezielles Frauenproblem ? <EOS>\nCh. Herzog : Die schweizerische Heilmittelkontrolle ist veraltet . <EOS>\nR. Ernst , u. a. : Vom HIV-Virus bctroffene Kinder und ihre Eltern brauchen Hilfe , die hohe Anforderungen stellt . <EOS>\nC. Boppart : Studie \u00fcber die soziale Situation von Kindern Hiv positiver M\u00fctter . <EOS>\n5'91 Kampf gegen Tierversuche : Das Lebensrecht des Menschen darf nicht in Frage gestellt werden R. Sp\u00f6ndlin : Der Tierfreund P. Singer und sein entsetzlicher Vergleich zwischen dem Lebensrecht von Tieren und Menschen . <EOS>\nR. Bonfranchi : Gleichheit f\u00fcr Tiere Ch. M\u00fcrner : \" Von Menschen und anderen Tieren \" Das Volksbegehren \" Weg vom Tiervcrsuch \" Div. : Der Kastrationsfall in der psychiatrischen Uniklinik Basel 18. Jahrgang Redaktionsgruppe : R. Bonfranchi , D. Gelzer , A. Schwank , R. Sp\u00f6ndlin , T. Walster , M. Winterhalter 6 Nummern j\u00e4hrlich , Normalabonnement Fr. 49. -Soziale Medizin , Postfach 4007 Basel Widerspruch - 22 / 91 187", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0403.txt"}}
{"text": "Autorinnen und Autoren Baumann , Miges ; B\u00fcrgi , Andreas ; Dietschy , Beat ; Dussel , Enrique ; Furrer , Hans ; H\u00e4nsenberger , Urs ; Hauck , Gerhard ; Hischier , Guido ; Hug , Heinz ; Imfeid , Ai ; Keller , Christoph ; Kn\u00f6pfel , Carlo ; K\u00f6ssler , Reinhart ; Leuthardt , Beat ; Locher , Toni ; M\u00e4rke , Erika ; Melber , Henning ; Neugebauer , Christian ; Othman , Haroub ; Radtke , Christian ; Sch\u00e4ppi . <EOS>\nHans ; Scherrer , Christian P. ; Strehle , Res ; Wacker , Corinne ; Wicki , Maja ; Ziltener , Patrick ; 1956 , Bern , Journalist , Landwirtschaftsstelle Swiss-Aid . <EOS>\n1953 , Literaturhistoriker , Mitarbeiter an der Edition ' S\u00e4mtliche Schriften Ulrich Br\u00e4ckers ', lebt in Z\u00fcrich . <EOS>\n1950 , Dr. phil . <EOS>\n, Theologe und Redakteur ' Reformiertes Forum ', Basel / Z\u00fcrich . <EOS>\n1934 , Dr. phil . <EOS>\nu. theo !., Prof. am Theol . <EOS>\nInstitut ( Ites ) und Nationaluniversit\u00e4t in Mexico . <EOS>\n1946 , Dr. phil . <EOS>\n, Direktion der Volkshochschule Bern ; u. a. Mitherausgeber des Handbuchs ' Eritrea '. <EOS>\n1953 , Historiker , Bern ; arbeitete bis Juli bei der Aktion Finanzplatz Schweiz-Dritte Welt . <EOS>\n1939 , Dr. phil . <EOS>\n, Privatdoz . <EOS>\nf. Soziologie Universit\u00e4t Heidelberg , Redaktionsmitglied d. Zeitschrift ' Peripherie '/ M\u00fcnster . <EOS>\n1949 , Dr. phil . <EOS>\n, Soziologe und Maler , Z\u00fcrich . <EOS>\n1944 , Germanist und Historiker , Z\u00fcrich . <EOS>\n1935 , Journalist und Schriftsteller , Z\u00fcrich . <EOS>\n1959 , Jurist und Journalist , WoZ , Basel ; Mitglied des ' Basler Appell gegen Gentechnologie '. <EOS>\n1959 , \u00d6konom , Basel ; Mitglied der Arbeitsgruppe Schweiz-Kolumbien . <EOS>\n1949 , Dr. phil . <EOS>\n, Privatdozent f. Soziologie Universit\u00e4t M\u00fcnster ; Redaktionsmitglied der ' Peripherie\"7M\u00fcnster und der Informationsstelle S\u00fcdliches Afrika ( Is-Sa ), Bonn . <EOS>\n1956 , lie . <EOS>\niur . <EOS>\n, Basel , Journalist , Presseb\u00fcro Fl\u00fcchtlingsinformationen Bern . <EOS>\n1949 , Dr. med. , Wettingen , Gr\u00fcndungsmitglied d. Schweiz. Unterst\u00fctzungs-Komitees f. Eritrea ( Su-Ke ) u. d. Vereinigung Schweiz-Eritrea . <EOS>\n1948 , Entwicklungssoziologin , Bonn . <EOS>\n1950 , Dr. rer . <EOS>\npol. Wiss. Mitarbeiter Gesamthochschule Kassel , Redaktionsmitglied der ' Peripherie ', Informationsstelle S\u00fcdliches Afrika . <EOS>\n1962 , Dr. phil . <EOS>\n, Wien , u. a. Projektleiter d. MultikulturellenZentrums Wien , Herausgeber der Zast ( Zeitschrift f. Afrikastudien ). <EOS>\nProf. f. \u00d6konomie und Entwicklung , Universit\u00e4t Dar es Salaam , Tanzania ; Mitarbeiter am Institute for African Alternatives ( Ifaa ) London . <EOS>\nMitarbeiter am Institut f. Europ\u00e4ische Umweltpolitik in Bonn . <EOS>\n1942 , Dr. phil . <EOS>\n, Historiker , Basel ; Gewerkschaftspr\u00e4sident Gtcp . <EOS>\n1954 , Dr. phil . <EOS>\n, Ethnologe und Entwicklunsgssoziologe , Lehrbeauftragter Universit\u00e4t Z\u00fcrich . <EOS>\n1951 , Dr. nat. oec . <EOS>\n, Journalist , Z\u00fcrich . <EOS>\n1956 , Ethnologin , Z\u00fcrich , Assistentin am Ethnologisehen Institut Universit\u00e4t Z\u00fcrich . <EOS>\n1940 , Dr. phil . <EOS>\n, Publizistin und Lehrbeauftragte , Z\u00fcrieh . <EOS>\n1967 , Sozialwissenschaftler / \u00d6konom , Studium in Basei , Berlin ( Fu ), Z\u00fcrich .", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0404.txt"}}
{"text": "Juni 1988 68 - Bruch und Kontinuit\u00e4t Mai 68 \u2014 Spontaneit\u00e4t . <EOS>\nStudenten- und Arbeiterk\u00e4mpfe . <EOS>\nStaatsgewalt ; Rock und / Rebellion ; Autorit\u00e4tskritik , Utopie . <EOS>\nEmanzipation Organisation ; Frauenaufbruch ; Psychoanalyse Selbstverwaltung ; politischer Schweizer Film / J. P Sartre . <EOS>\nF. Fr\u00f6bel . <EOS>\nM Sch\u00e4fer E. Fromm . <EOS>\nR. Gretler , Bird , Th. Pinkus V Hinn , E Modena , H P Vieil . <EOS>\nM Knauer Diskussion CH-Geschichtsschreibung : Briefwechsel A. Tanner / N. Meienberg US-Expansionismus seit 1945 : H. Dieterii Iwf , Schuldenkrise , Weltwirtschaft : G ~ Berichte Bern : CH-Drittwelt-Bewegungen und La Habana : Psychologie und Marxisr Dezember 1988 16 Diktatur des Marktes - Frauen , Arbeit und Widerstand \u00d6ko-Feminismus . <EOS>\nBefreiung von Familie . <EOS>\nGewalt , Pornographie . <EOS>\nFrauenpolitik - Zerreissproben ; Fortschritts-Krisen : Geschichte . <EOS>\nZivilisation . <EOS>\nFatalismus ; Aufkl\u00e4rungsoptimismus , Sozial-Bewegungen . <EOS>\nGesellschaftstheorie , Fordismus M Mies , A Gorz , B Rufer Ch. G\u00f6ll , M. Wicki . <EOS>\nH Kleger R Roth , W Schorn . <EOS>\nG Vogler Diskussion Linke , Gr\u00fcne und IWF-Beitritt : R. Gerster Sps : Humanisierter Kapitalismus ? <EOS>\nA. K\u00fcnzli W L D E Ii s p R u c H Beitr\u00e4ge zur sozialistischen Politik 17 Widebspbuch 19 Beitr\u00e4ge zur sozialistischen Politik Sozialismus am Ende ? <EOS>\nBankrott des Realsozialismus : Weltkapitalismus oder Neue Gesellschaftsformation ; Dritter Weg : \u00d6kologischer . <EOS>\nDemokratischer Sozialismus ; Humane Wirtschaftsdemokratie , Marktsozialismus , Subsistenz versus Weltmarkt S. Sarkar , J. Juchler , P Ruben , H. Kleger , W. F. Haug , O. Sik , P. M Krise der Demokr / Ende des Casino-Kapitalismus ?^ Staatsschutz als Klassenkampf , Staatskrise und Gesinnung : Kc / Frauenforschung und Staat : C Wahlen in Nicaragua : S. Flaig , Zivilisation der Armut : I. Ellac'j Aufkl\u00e4rung und Verdr\u00e4ngung Psychoanalyse und politische Macht ; Antisemitismus als Destruktionskraft ; Kulturkritik nach Auschwitz ; Vergangenheit , Analyse des Unbewussten und Konfliktverarbeitung ; Heidegger und Nationalsozialismus P. Parin , G. Parin-Matth\u00e8y , D. Claussen R. Heim , E. Reinke , V. Farias , M. Z\u00fbfle Diskussion Schweizer Armee Macht Krieg Bedrohungs- und Feindbilder ; Schweizer Geschichte , Mythos Armee und Bewaffnete Neutralit\u00e4t ; Milit\u00e4risch-industrieller Komplex und Nato , Kadavergehorsam ; GSoA , Gr\u00fcne und Linke ; Alte Sicherheitspolitik und Neue Friedens-Ordnung R. Brassel , J. Lang , J. Tanner E. Krippendorff , A. Gross , P. Hug Franz\u00f6sische Revolution . <EOS>\nRousseau und Frauenrechte C. Gaspard , S. Bl\u00e4ttler , I. M. Marti Olympe de Gouges Rassismus und Psychiatrie : M. Rufer Reform- oder Antipsychiatrie ? <EOS>\nP. Lehmann Sozialarbeit und Komplizenschaft : U. Ruckstuhl Gentechnologie und Ethik : Ch. Rehmann Technik oder Leben ? <EOS>\nNogerete Soziale Ungleichheit : G. Hischier / H. Zwicky Wohlstands-Wohnungsnot ? <EOS>\nN. Scherr Eigentum & Gewalt : K. Rozsa Rigorismus : Ch. Wichterich Rezensionen / Zeitschriftenschau Dezember 1987 Normalit\u00e4t , Ausgrenzung und Widerstand Vachttechniken - Gesamtverteidigung , Risikoakkumulation , Notstand . <EOS>\nSicherheit und araventive Konterrevolution . <EOS>\nReichtum und < Vmsem heute . <EOS>\nBiographie und Fatalismus . <EOS>\nRassismus in der Psychiatrie . <EOS>\nDrogen . <EOS>\nNorm und Deliquenz M Foucault . <EOS>\nP Hug. KGl . <EOS>\nP Bichsei . <EOS>\nK Petersen . <EOS>\nD Karrer M Rufer U Ruckstuhl . <EOS>\nE Wulff", "labels": [], "meta": {"collection": "training_data_2_split_1/wis/1991_011", "filename": "wis-001_1991_011_0405.txt"}}
