{"text": "PQR,^Hoq ^ 27. Dez. \u00ee3\u00f43 ^ ? + f < 2o \u00f2chvOeizerisches Archiv ur Volks Kunde Vierteljahrschrift herausgegeben von der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde r <& j9 . <EOS>\nJahrgang Basel ip6\u00df Heft \u00dfJ4", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0139.txt"}}
{"text": "Schweizerisches Archiv f\u00fcr Volkskunde Vieneljahrschrift herausgegeben von der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde Archives suisses des Traditions populaires Trimestriel \u00e9dit\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 suisse des Traditions populaires Inhalt : Eduard Str\u00fcbin , Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache Bruno Boesch , Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache Wolfgang Br\u00fcckner , Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen Beat M\u00fcller , Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk 1. -5 . <EOS>\nAugust 1963 in Bern B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres Redaktions-Prof . <EOS>\nAlfred B\u00fchler , Basel ; Prof. Wilhelm Egloff , St. Gallen ; korr . <EOS>\nmission : Prof. Hans Tr\u00fcmpy , Basel Redaktion : Dr. Robert Wildhaber , Peter Ochs-Strasse 87 , Basel Die f\u00fcr die Redaktion bestimmten Sendungen sind an den Redaktor zu richten , gesch\u00e4ftliche Sendungen und Zahlungen an die Gesch\u00e4ftsstelle , Fischmarkt 1 , Basel , Tauschsendungen an das Schweiz. Institut f\u00fcr Volkskunde , Augustinergasse 19 , Basel Bibliothek und Schweizerisches Institut f\u00fcr Volkskunde , Augustinergasse 19 , Basel Volksliedarchiv : Telephon ( 061 ) 239300 Verlag und Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde , Fischmarkt 1 , Basel Gesch\u00e4ftsstelle : Postcheck V 1064 Druck : Buchdruckerei G. Krebs Verlagsbuchhandlung Ag , Fischmarkt 1 , Basel Jahresabonnement Fr. 18. - . <EOS>\nF\u00fcr Mitglieder Fr. 12. -Nachdruck ist nur mit Quellenangabe gestattet", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0140.txt"}}
{"text": "131 Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache Von Eduard Str\u00fcbin , Gelterkinden Volkst\u00fcmliche Art ist nicht an einen Stand gebunden , vielmehr ist jeder Mensch mit einem Teil seiner selbst ' Volk ', von der \u00dcberlieferung gepr\u00e4gtes Gemeinschaftswesen1 . <EOS>\nDas gilt auch f\u00fcr den in besonderem Masse Eigenst\u00e4ndigen , den K\u00fcnstler , den Dichter. Mit dieser Einsicht will die Volkskunde die Bedeutung des grossen Einzelnen nicht in Frage stellen , auch nicht seine sch\u00f6pferische Leistung ' erkl\u00e4ren '; die bleibt immer ein Geheimnis . <EOS>\nAber w\u00fcrde der K\u00fcnstler ohne den Halt in der Gemeinschaft , ohne die Bindung an die Tradition nicht im Leeren schweben ? <EOS>\nUnbewusst wie der Baum saugt er n\u00e4hrende S\u00e4fte aus der Erde , \u00ab unser allerMutter \u00bb ( 23 , 261 ), mit vollem Wissen sch\u00f6pft er aus den Quellen der \u00dcberlieferung2 . <EOS>\nDas ist nicht blutleere Theorie ; die gr\u00f6sste Dichtung deutscher Sprache wurzelt in einer bedeutenden Puppenspielfabel und in dem Volksbuch von dem weitbeschreyten Zaubererund Schwarzk\u00fcnstlerDoctorFaustus . <EOS>\nWahrhaftig , Dichtkunst ist \u00ab nicht ein Privat-Erbtheil einiger feinen gebildeten M\u00e4nner\u00bb3 . <EOS>\nEs rechtfertigt sich also der Versuch , dieses Verh\u00e4ltnis des Volkst\u00fcmlichen zu dem Sch\u00f6pferisch-Einmaligen an einer einzelnen K\u00fcnstlerpers\u00f6nlichkeit darzustellen . <EOS>\nEin geradezu klassisches Beispiel f\u00fcr das Wachsen grosser Dichtung auf dem Boden der \u00fcberlieferungsgebundenen Gemeinschaftskultur ist das Werk des ' Volksschriftstellers'4 Jeremias Gotthelf . <EOS>\nWir m\u00fcssen uns dabei mit einem Blick auf seine Sprache begn\u00fcgen ; es geschieht aber im Bewusstsein , dass einerseits die Sprache eines der grossartigsten menschlichen Gemeinschaftsg\u00fcter ist , \u00ab das dauerhafteste Material , in welches die V\u00f6lker die Substanz ihres geistigen Lebens niederlegen\u00bb5 , dass anderseits das Zitiert wird nach der historisch-kritischen Ausgabe der Werke Gotthelfs von R. Hunziker , H. Bloesch , K. Guggisberg , W. Juker , F. Huber-Renfer . <EOS>\nEugen Rentsch Verlag , Erlenbach-Z\u00fcrich 1911 ff. - Abk\u00fcrzungen : E Erg\u00e4nzungsband . <EOS>\nId Schweizerisches Idiotikon , W\u00f6rterbuch der Schweizerdeutschen Sprache , Z\u00fcrich 188iff . <EOS>\n1 R. Weiss , Volkskunde der Schweiz ( Erlenbach-Z\u00fcrich 1946 ) 8 f. 2 Man lese dar\u00fcber die sch\u00f6nen Worte Richard Weiss ' in : Heimat und Humanit\u00e4t . <EOS>\nFestschrift f\u00fcr Karl Meuli ( Basel 1951 ) 10. 3 J. W. Goethe im 10. Buch des Ii . <EOS>\nTeils von ' Dichtung und Wahrheit '. <EOS>\n( Goethes Werke , hg. im Auftrage der Grossherzogin Sophie von Sachsen , 27 [ Weimar 1889 ] 313 . <EOS>\n) 4 Dar\u00fcber E. Str\u00fcbin , Grundfragen des Volkslebens bei Jeremias Gotthelf ( Basel 19 5 9 ) 4. 5 J. Burckhardt , Weltgeschichtliche Betrachtungen . <EOS>\nJacob Burckhardt-Gesamtausgabe 7 ( Basel 1929 ) 43.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0141.txt"}}
{"text": "132 Eduard Str\u00fcbin Wesen gerade dieses Dichters nirgends sch\u00f6ner sich fassen l\u00e4sst als in seinem Verh\u00e4ltnis zur Sprache6 . <EOS>\nWas Gotthelf wie jeden andern deutschschweizerischen Schriftsteller und Dichter mit seinem ganzen Volk verbindet , ist \u00ab die schweizerische Volkssprache , mehr als blosser Dialect , wie es schon aus der Freiheit des Volkes sich begreifen l\u00e4sst\u00bb7 . <EOS>\nSein Berndeutsch war ihm Lebenselement ; er sprach es nicht nur selbstverst\u00e4ndlich im Alltag , sondern verwendete es auch in den Predigten , wenn er den hochdeutschen Ausdruck nicht gleich fand8 , und am Schulmeisterkurs in Burgdorf redete er in seinen Geschichtsstunden Mundart , zum Missvergn\u00fcgen ernster P\u00e4dagogen , die besorgten , es werde \u00ab unsere republikanische Ordnung der Dinge untergraben und jeder befriedigendere Fortschritt unserer Nationalbildung durchaus verhindert\u00bb9 . <EOS>\nSeine Schriften k\u00f6nnen nur von der lebendigen m\u00fcndlichen Rede her verstanden werden . <EOS>\nEine \u00ab bedeutende Tatkraft \u00bb dr\u00e4ngte ihn ja \u00ab zum Reden oder zum Handeln\u00bb10 , und er \u00ab dachte nicht daran , Schriftsteller zu werden\u00bb11 . <EOS>\nAls die Not des Volks und die Not seines Herzens den bald Vierzigj\u00e4hrigen zum Schreiben , \u00ab dieser Kreuzigung\u00bb12 , zwang , musste er \u00ab die Schriftsprache auf eigene Faust noch einmal bilden\u00bb13 . <EOS>\nDenn Mundartb\u00fccher kamen nicht in Frage , und die romantische Dichtersprache seiner Zeit umwarb er zwar als ungl\u00fccklicher Liebhaber und geriet immer wieder in ihre Netze : 14 Vor die Augen Reslis , der an Anne Mareili irregeworden war , trat ein Bild . <EOS>\n\u00ab Das Bild war die b\u00f6se Fee , welche in seinen Liebesgarten schlich und seine Geliebte verzaubern wollte in ein scheusslich Drachenbild , zum Werwolf mit feurigen Augen , zur w\u00fctenden Hy\u00e4ne mit den grimmigen Z\u00e4hnen , das Haar bolzgradauf vor Zorn undWut . <EOS>\nAber als ein treuer Ritter k\u00e4mpfte 6 Den Literaturhistorikern W. Muschg und W. G\u00fcnther , die sich eingehend und tiefdringend mit Gotthelfs Sprache und Stil besch\u00e4ftigt haben , bin ich zu besonderem Dank verpflichtet . <EOS>\nVgl. W. Muschg , Gotthelf . <EOS>\nDie Geheimnisse des Erz\u00e4hlers ( M\u00fcnchen 1931 ) 435-463 . <EOS>\n- W. G\u00fcnther , Gotthelfs Sprache und Stil , in : Neue Gotthelf-Studien ( Bern 1958 ) 208-256 . <EOS>\n- Vieles verdanke ich auch K. Fehr , Jeremias Gotthelf ( Z\u00fcrich 1954 ). <EOS>\n- Unsch\u00e4tzbare Dienste hat mir das Schweizerdeutsche W\u00f6rterbuch geleistet . <EOS>\n7 Jacob Grimm in seiner Vorrede zum Deutschen W\u00f6rterbuch 1 , Xii . <EOS>\n8 Nach dem Zeugnis seiner Tochter Henriette ; W. Muschg , Jeremias Gotthelfs Pers\u00f6nlichkeit . <EOS>\nErinnerungen von Zeitgenossen ( Basel 1944 ) 56. 9 F. Vetter , Beitr\u00e4ge zur Erkl\u00e4rung und Geschichte der Werke Jeremias Gotthelfs ( Bern 1898)81 . <EOS>\n10 E 4 , 279 . <EOS>\nn E 6 , 90. 12 E 4 , 249 . <EOS>\n13 W. Muschg a. a. O. ( Anm. 6 ) 434 . <EOS>\n14 Die ganze Frage behandelt ausgezeichnet Th. Salfinger , Gotthelf und die Romantik ( Basel 1945 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0142.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 133 er redlich gegen die b\u00f6se Fee. .. <EOS>\n\u00bb( 7,337 ). <EOS>\nFreilich , aufdie Dauer konnte ihn diese geschraubte Redeweise nicht befriedigen . <EOS>\nSeine grosse Lehrmeisterin ist die Lutherbibel , aus der allein damals auch das Volk \u00ab Sch\u00f6ndeutsch\u00bb15 gelernt hat . <EOS>\nOhne die Bibelsprache des Pfarrers Bitzius l\u00e4sst sich Jeremias Gotthelf nicht denken16 ; durch sie werden seine Bauerngeschichten in die Welt der Erzv\u00e4ter ger\u00fcckt - \u00ab es ist aber auch der Kanton Bern ein klein L\u00e4ndchen Gosen\u00bb17 . <EOS>\nMehrere seiner Schriften m\u00fcnden in Bibelspr\u00fcche aus18 . <EOS>\nNicht selten \u00fcbert\u00f6nt der Prediger den Dichter : \u00ab Elternliebe floss heiligend durch ihre Seelen , mit freudigem Auf blick empfingen sie die Gabe von oben und gelobten , das Pfand der g\u00f6ttlichen Liebe nicht zu entwenden dem Vater , es nicht an Erde und S\u00fcnde zu verraten , sondern es zu bewahren und zuzuf\u00fchren dem g\u00f6ttlichen Geber . <EOS>\nSie , die vorhin f\u00fcr sich nicht daran gedacht , suchten nun , was droben ist , begriffen erst jetzt , was es dem Menschen h\u00fclfe , wenn er die ganze Welt gew\u00f6nne und litte Schaden an seiner Seele \u00bb ( 8 , 68 ). <EOS>\nDie wichtigste Quelle der Sprache Gotthelfs ist die heimische Mundart . <EOS>\nGewaltig wie ein Bergwasser str\u00f6mt sie in der direkten Rede18 \", \u00fcberschwemmt die im \u00dcbermass vorkommenden indirekten Reden und dringt ungest\u00fcm in die erz\u00e4hlenden19 und betrachtenden Partien ein . <EOS>\nSo ist jene Gotthelf allein eigene Mischsprache entstanden . <EOS>\nTrotz der Klage der Leser , denen das Berndeutsch \u00ab widrig vorkommt\u00bb20 , trotz dem Tadel des Rezensenten gegen\u00fcber der \u00ab wunderlichen Misch- und Mi\u00dfsprache\u00bb21 mag und kann er sich ihrer nicht ent\u00e4ussern . <EOS>\nNicht nur , weil er sich der Wirkung auf das Volk versichern will , sondern aus innerem Drang22 . <EOS>\nNur so kann er recht bezeichnen , was er eigentlich bezeichnen will23 . <EOS>\nEr ist sich freilich des Reichtums der Volksmundart bewusst ; er redet einmal von \u00ab kr\u00e4ftigem , klassischem Berndeutsch , das besser klingt und besser malt als das ver- 15 9 , 141 . <EOS>\n16 Siehe die gute Zusammenstellung von F. Hunziker : 9 , 557F 17 22 , 61. 18 Zum Beispiel ' Der Bauernspiegel ', ' Uli der Knecht ', ' Michels Brautschau '; der Schulmeisterroman endet mit \u00ab Amen \u00bb. <EOS>\n18 \u201e Mitbestimmend f\u00fcr die Wahl der Mundart sind ohne Zweifel die alten mundartlichen Dialoge der Volkskalender gewesen , wie H. Tr\u00fcmpy ( Schweizerdeutsche Sprache und Literatur im 17. und 18. Jahrhundert [ Basel 195 5 ] 223F 244 ) gezeigt hat . <EOS>\n19 Erz\u00e4hlung ist h\u00e4ufig nichts anderes als verkappte Rede ; Verben des Sagens ziehen gerne die Mundart nach sich : \u00ab Die Magd forderte apart Lylache f\u00fcrs Herrebett \u00bb ( 8 , 286 ). <EOS>\n\u00ab Die Wirtin pulverte \u00fcber die Donnstigs Fressh\u00fcng \u00bb ( 18 , 69 ). <EOS>\n20 E 5 , 23. 21 R. Hunziker , Jeremias Gotthelf und J. J. Reithard in ihren gegenseitigen Beziehungen ( Z\u00fcrich 1903 ) 51. - Auch Freund Fueter wendet sich gegen \u00ab die berndeutschen K\u00f6pfe und die hochdeutschen Schw\u00e4nze \u00bb ( E 5 , 267 ). <EOS>\n22 E 5 , 335 : \u00ab..  . <EOS>\nich mag wollen oder nicht . <EOS>\n\u00bb 23 E 5 , 23.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0143.txt"}}
{"text": "134 Eduard Str\u00fcbin flachte Hochdeutsch\u00bb24 . <EOS>\nAber im Gegensatz zu seinem Zeitgenossen Berthold Auerbach bedient er sich des Dialektes ( im allgemeinen !) nicht , um literarische Effekte zu erzielen25 . <EOS>\nEbenso wenig geht es ihm um historisierende Mundartpflege , sondern er ist ein Mann der Gegenwart - wenn auch durchaus zutrifft , was der Freund r\u00fchmend hervorhebt : \u00ab Du rettest . <EOS>\n.. <EOS>\nvon Untergang und Vergessenheit unsere herrliche Form germanischer Sprachbildung und unser geistiges Nationaldenkmal . <EOS>\n\u00bb26 Wie sehr der Eindruck seiner Schriften von der mundartlichen F\u00e4rbung abh\u00e4ngt , zeigen diejenigen , welche dem deutschen Lesepublikum zuliebe verhochdeutscht worden sind . <EOS>\nDer Schweizer wird ein peinliches Gef\u00fchl nicht los , wenn er hintereinander h\u00f6rt : \u00c4tti - Mann , Gotte - Patin , Diensten - Dienstboten , Nidle - Sahne , Anken - Butter , Hammli - Schinken , Tr\u00e4deli - L\u00f6cklein , ds T\u00fctschels Sach - ein Ungl\u00fcck , gwundrige Jungfern - neugierige M\u00e4gde , gleitig - rasch und emsig , ribsen - reiben , einen mustern - antreiben , etwas vernisten - verlegen27 . <EOS>\nIm Satzzusammenhang ist manches vollends unleidlich : Der junge Schulmeister kommt zum erstenmal mit seinem zuk\u00fcnftigen Fraueli ins Heimatdorf und wird von Bekannten begr\u00fcsst : \u00ab Eh Peter , bist dus , ich h\u00e4tt di bal nimme kennt , du hesch dr\u00fcejt , sit di n\u00fct gseh ha . <EOS>\nIsch das di Frau S isch e Bravi , du hesch geng uf die H\u00fcbschi gluegt . <EOS>\n\u00bb28 Daf\u00fcr steht in der Berliner Ausgabe von 1848 , der ' Bearbeitung des Verfassers f\u00fcr das deutsche Volk ', sachlich falsch und unertr\u00e4glich falsch im Ton : \u00ab Peter , bist dus ? <EOS>\nH\u00e4tte dich bald nicht gekannt ! <EOS>\nBist fett geworden . <EOS>\nIst das dein Frauchen ? <EOS>\nDu Vogel , hast immer auf die Sch\u00f6nsten gesehen . <EOS>\n\u00bb29 Frei atmet der Dichter da , wo er die heimatliche Volkssprache - der Berliner Verleger klagt \u00fcber den \u00ab Schweizer Jargon\u00bb30 - ungehindert in seine Werke einfliessen lassen kann . <EOS>\nDiese ist wie jede Volkssprache31 eine Sprache des Gef\u00fchls . <EOS>\nDer Verstand spart , das Gef\u00fchl geudet . <EOS>\nSo ist der erstaunlich grosse volkssprachliche Wortschatz \u00ab in der sinnenhaften Sph\u00e4re der Bewegung , 24 E 10 , 253 ; siehe auch E 5 , 335 . <EOS>\n25 Der Solothurner Verleger Gassmann empfiehlt Gotthelf , in der Verwendung der Mundart Auerbach zum Vorbild zu nehmen ( E 8 , 47 ). <EOS>\n26 E 5 , 267 ( Fueter ). <EOS>\n27 Alle Beispiele aus der Besuchsszene im 2. Kapitel von ' Uli der Knecht ' ( 4 , 15 ff. ), vgl. F. Vetter a. a. O. ( Anm. 9 ) 456fr . <EOS>\n28 3 , 75. 29 F. Vetter a. a. O. ( Anm. 9 ) 251 . <EOS>\n30 E 7 , 238 ; E 7 , 178 : Klage eines Setzers \u00fcber \u00ab Provinzialismen \u00bb! <EOS>\n31 Siehe F. Maurer , Volkssprache , in : Fr\u00e4nkische Forschungen 1 ( Erlangen 1933 ) 1-20 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0144.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 135 der t\u00e4glichen Arbeit , der physischen Verfassung\u00bb32 zu erkl\u00e4ren . <EOS>\nDer berndeutsche ist besonders reich und entz\u00fcckt jeden Empf\u00e4nglichen durch seine kernhafte Ausdruckskraft . <EOS>\nGotthelf schwelgt in diesem Reichtum : \u00ab Wir haben im Berndeutsch gar herrliche Worte , die verschiedenen Sorten und Abarten des Geschw\u00e4tzes zu bezeichnen : dampen , d\u00e4mperlen , klapperen , st\u00fcrmen , schwadronieren , poleten , h\u00e4sselen , giftlen , schn\u00e4deren , ausf\u00fchren , kifeln , r\u00fchmsein , usw. \u00bb33 In ' Dursli der Branntweins\u00e4ufer ', einer der Geschichten , die nicht mit einem Seitenblick auf deutsche Leser verfasst worden sind , erscheinen auf 50 Seiten ( 16 , 103-152 ) allein in den erz\u00e4hlenden Partien etwa 50 mundartliche oder halbmundartliche Verben wie verweisen , w\u00fcsttun , anbenggeln , angr\u00e4nnen , d\u00f6ppelen , daseien , pl\u00e4ren , breichen , gv\u00e4tterle , guslen , kn\u00fcbeln , brichten ( belehren ), spienzeln , kr\u00e4beln , kupen , hoschen , gaumen , fl\u00e4dern lassen , epha ( durchhalten ), d\u00fcrfen ( wagen ). <EOS>\nVon den \u00fcber 90 Substantiven seien genannt : Latsch , Glieger , Schmutz ( Fett ), ein Schn\u00e4feli Brot , Gastig , Bysluft , F\u00fcrsprech , St\u00fcndeier , Mauggere , Meinig ( Hochmut ), \u00c4tti , Tischdrucke , G\u00e4nterli , Schaft ( Schrank),Br\u00f6nz , Biecht , Schwette , S\u00f6hniswyb , St\u00f6ren , Scheube . <EOS>\nUnter den etwa 30 Adjektiven finden sich h\u00e4ssig , gschmuecht , hablich , huslich , lauter ( von der d\u00fcnnen Mehlsuppe ), glernig , anschl\u00e4gig , posslig , vertunlich , ring , glustig , zweg , gwunderig , mutze Worte , eine vermeukte Stimme . <EOS>\nDazu kommen Redensarten wie in Blamp kommen , auf der Mugge haben , Kohli walten lassen , etwas dings nehmen , die Wespere ( Wespennest ) aufr\u00fchren , Oberarm dreinreden . <EOS>\nZur Erg\u00e4nzung m\u00fcssen aus den direkten Reden , in denen es von Mundartlichem wimmelt , wenigstens einige besonders bezeichnende , zum Teil kaum \u00fcbersetzbare kleine W\u00f6rter angef\u00fchrt werden ( 16 , 92-15 5 ): afe , aber ( wieder ), allbets , gab wie , sauft , sellige , bsungerbar , mira , w\u00e4ger , neue , notti , s\u00f6vel , bh\u00fcetis . <EOS>\nNeben dem Reichtum des Wortschatzes auf dem Gebiet der sinnlichen Anschauung treten bei Gotthelf drei weitere Eigent\u00fcmlichkeiten der gef\u00fchlsgeladenen Volkssprache klar zutage : ihre Neigung zur Derbheit , die Lust an der \u00dcbertreibung , der Drang zur bildhaften Anschaulichkeit , vor allem zur Metapher und zum Vergleich . <EOS>\nWas beispielshalber folgt , ist notgedrungen eine allzu knappe und dazu willk\u00fcrliche Auslese . <EOS>\nW. G\u00fcnther a. a. O. ( Anm. 6 ) 220 . <EOS>\n33 11 , n8f .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0145.txt"}}
{"text": "136 Eduard Str\u00fcbin Anschauliche Derbheit , oft gepaart mit kr\u00e4ftiger \u00dcbertreibung , geh\u00f6rt zur echten Volksrede : Herrel\u00fct , \u00ab wo alles fresse , wo seye [ sie ] nit fress \u00bb ( 6,302 ). <EOS>\nJedes Jahr ein Kind , \u00ab in den Fehljahren zwei \u00bb ( 6 , 394 ). <EOS>\nDa [ Pfarrer ] cha mer blase , won i sch\u00f6n bi \u00bb ( 1 , 75 ). <EOS>\n\u00ab Du bist gestern wieder katzvoll heimgekommen , konntest nicht Babi sagen \u00bb ( 12 , 291 ). <EOS>\n\u00ab Lieber ein Ma\u00df Fl\u00f6h h\u00fcten als zwei solche [ Verliebte ]\u00bb ( 12 , 470 ). <EOS>\nZu einem Wirtshaus geh\u00f6rt als Frau \u00ab es kuraschierts M\u00f6nsch , nit \u00f6ppe son es Tschaggeli , son es Kuderb\u00fctzi , wo me nit w\u00fcss , was hinger oder vorfert syg \u00bb ( 8 , 26 ). <EOS>\n\u00ab Es meint es jeders Schl\u00e4rpli , wes chum cha \u00fcber e Milchhafe us luege , su m\u00fcess e Ma zuche \u00bb ( 6 , 20 ). <EOS>\nDie \u00dcbertreibung hat in der Alltagssprache ihren festen Platz : Des Pfarrers Predigten taten den Bauern \u00ab wohl bis in die Schuhe hinunter \u00bb ( 1 , 146 ). <EOS>\n\u00ab Wenn sie noch ein Br\u00f6smeli essen sollte , es w\u00fcrde sie versprengen \u00bb ( 4 , 325 ). <EOS>\nDie Mutter \u00ab verspritzte fast vor Neugierde \u00bb ( 20 , 282 ). <EOS>\nMeyeli schlief , \u00ab man h\u00e4tte Zaunstecken auf ihm spitzen k\u00f6nnen \u00bb ( 6 , 122 ). <EOS>\nBabeli \u00ab spann sich fast die Seele aus dem Leibe \u00bb ( 16 , 149 ). <EOS>\nGef\u00fchlsbetonte Rede zieht die Hyperbel an ; in Scheit- und Drohreden feiert sie Triumphe : Die \u00fcber einen unangemeldeten Besuch unwirsche Frau des Amtsrichters schilt , Oberamtmanns \u00ab meinen , einen Schinken koche man gleich geschwind wie ihre Schn\u00e4feli Fleisch , wo siebenundzwanzig auf ein Viertelpfund gehen \u00bb ( 22 , 57 ). <EOS>\nDer Bodenbauer m\u00f6chte einem b\u00f6sen Weib \u00ab eins zum Grind geben , dass es es d\u00fcnke , es fahre zrings um dWelt \u00bb ( 4 , 78 ). <EOS>\nMichel schl\u00fcge einen \u00ab st\u00f6tzlige d\u00fcr e Bode ab , dass er ungsumt auf der andern Seite rausf\u00fchre \u00bb ( 20 , 264 ). <EOS>\nDie Wirtin Eisi w\u00fcrde am liebsten \u00ab dr Herreschleipfe dHaar us em Gring schrysse u ere dZ\u00e4hng acheschla , dass si se i de Schuehne muess sueche \u00bb ( 8 , 187 ). <EOS>\nWeit offen steht die Schatztruhe volkst\u00fcmlicher Bildersprache - auch hier ist die Freude an der derben \u00dcbertreibung augenscheinlich . <EOS>\nNeben vielsagenden Einzelverben wie ' abhabern ' ( ausschelten ), ' h\u00fcndlig\u00fcrten ' ( knausern ), ' zwegkorben ' und ' zwegkarten ' ( aushecken)34 , dem h\u00e4ufigen ' vorfressen ' ( im Blick auf eine bessere Zukunft \u00fcber die Verh\u00e4ltnisse leben)35 und zahllosen andern erscheinen in Massen bildges\u00e4ttigte Redensarten : Das geht bis Niemerlistag ; es ist Mathys am letzten ; eine t\u00fcchtige Frau l\u00e4sst nichts an der Haue kleben ; ein ungl\u00fcckliches junges M\u00e4dchen wollte am liebsten , es w\u00e4re sechs Schuh unterm Herd Erde ) ; wenns a Notknopf k\u00f6mmt , wollen alle Meitscheni 35 Zum Beispiel 9 , 136 . <EOS>\n143 . <EOS>\n493 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0146.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 137 heiraten ; eine Offenherzige r\u00e4soniert : \u00ab Das hingerm T\u00fcrli gyge ma ih nit \u00bb ( 6 , 115 ) ; Uli will keine mit einem blutten F\u00fcdle ( ohne Verm\u00f6gen ; vgl. 4 , 249 . <EOS>\n347 und Id 5 , 213 ). <EOS>\nManche Redensart tritt mit einer gewissen Regelm\u00e4ssigkeit auf : den Fuss im Hafen haben , die Finger im Teig haben , die Wurst nach der Speckseite werfen , einer Sache den Tatsch geben , wissen , was ins Ma\u00df mag , der Narr im Spiel sein , Dreck am Stecken haben , die Pfeifen einziehen , die Milch hinunterlassen , den Angstkarren ziehen m\u00fcssen , f\u00fcr andere die Katze durch den Bach ziehen . <EOS>\nGross ist die Zahl der Redensarten , die heute kaum mehr durchschaut werden k\u00f6nnen und nach einer sprach- und kulturgeschichtlichen Erkl\u00e4rung rufen . <EOS>\nGotthelf selber erl\u00e4utert einmal ' im Runzival sein'36 . <EOS>\n' Unter dem H\u00fctlein spielen ' erscheint \u00f6fters in der Literatur des 16. und 17. Jahrhunderts37 . <EOS>\nF\u00fcr ' finanziell schlecht stehen , Konkurs machen ' kommen u. a. vor ' den Schlegel werfen'38 und ' f\u00fcr den Hag hinaus husen ', ' a Hag use wurschte'39 . <EOS>\n' Einen \u00fcber das K\u00fcbli l\u00fcpfen ' ( \u00fcbervorteilen ) bedeutet eigentlich ' einen wie ein Kind \u00fcber das h\u00f6lzerne Nachtgeschirr halten ', ihn also wie ein kleines Kind behandeln40 . <EOS>\nUnter ' dr D\u00e4che sy ' ( der Erste , der Geschickteste , Gescheiteste sein ) verbirgt sich das Wort Dekan41 . <EOS>\n' Karlishof haben ' ( in froher Gesellschaft schwelgen ) ist auf Karl den Grossen oder Karl den K\u00fchnen von Burgund zu beziehen42 . <EOS>\n' Einen auf der Mugge haben ' erkl\u00e4rt sich durch Mugge Visierkorn am Gewehr43 . <EOS>\nBei ' einem den Teufel im G\u00fctterli zeigen ' ( Angst einjagen ) denkt man an Schreckm\u00e4nnchen in Fl\u00e4schchen , die fr\u00fcher auf Jahrm\u00e4rkten vorgewiesen und als zu Zauberei dienliche Geister aufgefasst wurden44 . <EOS>\nEcht volkst\u00fcmlich sind ferner die metaphorischen Bezeichnungen f\u00fcr Menschen nach ihrem \u00c4usseren oder ihrem Charakter , wobei die tadelnden und scheltenden bei weitem vorherrschen , etwa : Gstabi , siebenzigj \u00e4hriger Gritti , alter K\u00e4usi ; alter Gn\u00e4ppeler , alter Kratten , 36 \u00ab..  . <EOS>\nwo in Roncevals Felsentale von den Helvetiern Rolands Not so treulich geteilt ward , dass noch heutzutage , wenn im Kanton Bern einer in Klemme und Verderben kommt , das Volk sagt , er sei im Runzival \u00bb 18 ( Sintram undBertram ) 357 . <EOS>\n- Vgl. Id 6 , 1167 . <EOS>\n37 Id 2 , 1785 : \u00ab Der Hut diente bes. fr\u00fcher dazu , allerlei Gaukelk\u00fcnste zu verbergen . <EOS>\n\u00bb 38 11 , 297 . <EOS>\nErkl\u00e4rungsversuch Id 9 , 262 : \u00ab Geht wohl zur\u00fcck auf den Schlegelwurf als altes Symbol f\u00fcr \u00dcbereignung . <EOS>\n\u00bb 39 4 , 242 ; 8 , 146 . <EOS>\n226 ; 20 , 250 . <EOS>\n- Id 2 , 1068 : Hag als Einfriedigung des Heimwesens ; vgl. : Ein solch Schuldenb\u00e4uerlein wolle er bald vor den Hag hinaus gestellt haben ( Gotthelf ). <EOS>\n40 15 , 71. -Id 3 , iioff . <EOS>\n41 4 , 236 . <EOS>\n- Id 12 , 204 . <EOS>\n42 Id 3 , 4&of . <EOS>\n43 3 , 307 . <EOS>\n- Id 4 , 129 . <EOS>\n44 13 , 509 . <EOS>\n- Id 2 , 5 jzf .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0147.txt"}}
{"text": "138 Eduard Str\u00fcbin Br\u00e4nte , Bl\u00e4ttere , Granne , Haghuri , Gn\u00fcrzeni und halblinig Stopfine , Zw\u00e4nggring , Lachbenz , LIauderihau , Hurlibus , Gl\u00fccksd\u00fcpfi , Gfellhung Von den Scheltnamen , die allein im 2. Kapitel des 2. Bandes von ' Anne B\u00e4bi Jow\u00e4ger ' ( 6 , 241 ?.) vorkommen , m\u00fcssen Kostproben gen\u00fcgen : M\u00e4di , da Sturm , da Strupf , die schiessige Knieppe , tituliert gleich seiner Meisterin das Mannevolch gemeinhin Stopfine und Schn\u00fcrfline . <EOS>\nEs findet , Jakobli sei ein L\u00f6hl , dass er solch ein Faggeli und H\u00e4peli wie Meyeli genommen . <EOS>\nDieses ist in den Augen Anne B\u00e4bis , der alten Surmummle , ein T\u00e4schli , e G\u00f6hl , e M\u00e4gerlig , die hilfreiche Wirtstochter R\u00f6sli ein Uflat , e Tr\u00fcech , e dolder M\u00f6nsch , e dunnerschiessige Schlarp , e Wirtshusmore . <EOS>\nVolkst\u00fcmliche Vergleiche sind beispielsweise : M\u00e4nner wie Fl\u00fche , ein Gring wie ein Ma\u00df , ein Maul wie eine Schlange , Fr\u00fcnd wie Hund , finster wie in einem Sack , falsch wie Galgenholz , Schulden haben wie ein Hund Fl\u00f6h , reden wie ein Buch , l\u00fcgen wie gedruckt , hineinfahren wie ein Stier ( oder : Muni ) in einen Krieshaufen ( 12 , 294 ), dastehen wie ein \u00d6lg\u00f6tz , dahocken wie ein Pfund Schnitz , tun wie eine Katz am Ll\u00e4lsig , in den Tag hinein leben wie die V\u00f6gel im Hirse , d Stege ache fahre wie us ere Kanune ; die Leute sind Lisi verleidet wie kaltes Kraut , wie es zu sagen pflegte ( 13 , 408 ); Kinder h\u00e4ngen dem Vater an wie Kletten ; Kinder kommen heim , als h\u00e4tte man sie durch Dornh\u00e4ge gezogen ; Leute gehen mit dem Geld um , als ob sie einen Geldscheisser daheim h\u00e4tten ; in einer Stube herrscht Unordnung , als ob es der Teufel mit Purzeln gewonnen h\u00e4tte ( 13,309 . <EOS>\n321 ); ein junges M\u00e4dchen tut , als wisse es nicht , dass es zweierlei Gattig Leute auf Erden gebe ( 12,464 ). <EOS>\nAn Sprichw\u00f6rtern seien wenigstens genannt : \u00ab Wyt vom Gsch\u00fctz git alt Chriegsl\u00fct \u00bb ( 13 , 444 ). <EOS>\n\u00ab Zuwenig und zuviel verderben alle Spiel \u00bb ( 11 , 30 ). <EOS>\n\u00ab Angf\u00e4hr breichto \u00f6ppis \u00bb ( E 2 , 17 ).... <EOS>\ndas Sprichwort , \u00ab dass der Sparer einen G\u00fcder mache \u00bb ( 8 , 121 ). <EOS>\n\u00ab Chlei Ding freut d Ching , sagt das Sprichwort \u00bb ( 10 , 203 ). <EOS>\n\u00ab Besser e Lus im Kabis as gar ke Fleisch , seyt me allbets \u00bb ( 8 , 202 ). <EOS>\n\u00ab..  . <EOS>\nwie es im Sprichwort heisst : Es ist keine Schere , die sch\u00e4rfer schiert , als wenn ein Bettler zum Herren wird \u00bb ( 11 , 25 ). <EOS>\nZur vollen Wirkung kommen diese Elemente der Volkssprache nat\u00fcrlich erst in der zusammenhangenden Rede : \u00ab Du weisst , wie si mrs gmacht het i dr Chile , wo si i \u00fcse Bank borzet isch f\u00fcr ds T\u00fcfels Gwalt u z'vorderist abghocket un ihres Gschirr ychedr\u00fcckt het , as w\u00e4rs e Ysewegge \u00bb ( 8 , 188 ). <EOS>\n[ Nach einer verungl\u00fcckten Gschaui :] \u00ab Sie h\u00e4ttens schon f\u00fcr eine Ehre nehmen sollen , dass es nur dr Wert gsi ist , gah z'luege da in ihr Gitzinest hinauf Es ist gut , dass man", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0148.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 139 sich in acht genommen u nit gmeint , mi m\u00fcess z's\u00e4mef\u00fcesslige dry . <EOS>\nSo wie es jetzt ateiget ist , kann man der Sach abwarten \u00bb ( 7 , 283f . <EOS>\n). <EOS>\n\u00ab H\u00f6r , Grit , sagte Anni , wenn du einen Narr haben willst , so mach dir einen h\u00f6lzernen , aber lass mich ruhig ! <EOS>\nGlaubst du , ich solle meinen , du wissest nicht , dass mein Christen auf den Kabisgrat , zu diesem verfluchten Eisi geht , das wissest du nicht , wo im ganzen Kanton kein Huhn ein Ei legt , das du nicht weisst Sie locken ihn auf alle Weise ; sie wissen , dass ich es nicht tun will , darum haben sie dich gesandt , um gut Wetter zu machen . <EOS>\nWie viel haben sie dir versprochen , wenn du die Sache k\u00f6nnest zwegreise ?\u00bb ( 18 , 61 ). <EOS>\nEs ist offenkundig , dass Gotthelf in h\u00f6chstem Grade die F\u00e4higkeit hatte , dem Volk auf das Maul zu sehen45 . <EOS>\nEr kannte die Redeweise der Leute in ihren H\u00f6hen und Tiefen46 . <EOS>\nAber er brauchte sie dem Volke nicht ' nachzuschreiben ' ; er lebte in der Volkssprache wie der Fisch im Wasser . <EOS>\nSeine ganz unliterarischen Briefe , strotzend von mundartlichen W\u00f6rtern und Redensarten , vollsaftigen Bildern , erstaunlichen Derbheiten und \u00dcbertreibungen , zeugen davon . <EOS>\nEr hat \u00ab Nerven wie ein Ross \u00bb ( E 5 , 25 5 ); er ist \u00ab kein T\u00fcrlistock , nur da , damit jeder Hund an denselben pisse \u00bb ( E 4 , 123 ); lieber als Geschriebenes lesen wollte er \u00ab dreimal hintersi um Burdlef ume laufe \u00bb ( E 5 , 42 ). <EOS>\nSein Bub hat einen eigenen Kopf , \u00ab einen wie ein Baurenhaus \u00bb ( E 5 , 43 ), und eine Stimme , \u00ab der sprengt einmal [ als Pfarrer ] den Kalch von den W\u00e4nden \u00bb ( E 5 , 27f . <EOS>\n). <EOS>\nDie jungen'Schulmeister \u00ab fahren in die Schulen hinein wie ein Muni in einen Krishaufen \u00bb ( E 5 , 29 ). <EOS>\nWenn man dem Regierungsstatthalter \u00ab den Teufel im G\u00fctterli zeigt , so gruppet er zusammen wie ein altes Weib \u00bb ( E 5 , 49 ). <EOS>\nKutschieren \u00ab unsere Moosk\u00e4lber von Beamteten \u00bb noch einige Jahre so , \u00ab so ist die ganze Pastete d'Schyssgass ab \u00bb ( E 5^245 ). <EOS>\nErVersteht in der Volkssprache zu schreiben , weil die - im volkskundlichen Sinn463 - volkst\u00fcmliche Seite seines Wesens m\u00e4chtig stark entwickelt ist . <EOS>\nEr ist nicht bloss der wohlmeinende Herr Pfarrer , \u00ab gar so ein gemeiner und niedertr\u00e4chtig mit jedermann \u00bb ( 2 , 161 ), sondern ein Mensch von ungebrochener Sinnlichkeit , triebhaft , gef\u00fchlsgeladen , 45 Gelegentlich bezeichnet er eine Wendung ausdr\u00fccklich als volksl\u00e4ufig : \u00ab Der [ bernische ] Edelmann bauert wie ein Hellteufel , wie man zu sagen pflegt \u00bb ( 22 , 61 ). <EOS>\n\u00ab Man sagt , ein Hagelwetter zw\u00e4nge nicht viel , aber wenn das Hagelwetter in die K\u00fcche schlage , so sei alles verloren \u00bb ( 16 , 14 ). <EOS>\n\u00ab An gar manchem Orte musste sie Chumm-mer-zH\u00fclf sein , wie man zu sagen pflegt \u00bb ( 10 , 137 ). <EOS>\n46 Siehe zum Beispiel 2 , 116 . <EOS>\n253 . <EOS>\n256 . <EOS>\n258 . <EOS>\n284 ; 4 , 377 ; 12 , 311 ; 13 , 372F 46 ' R. Weiss a. a. O. ( Anm. 1 ) 8.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0149.txt"}}
{"text": "140 Eduard Str\u00fcbin \u00ab misstreu \u00bb ( 11 , 87 ; E 8 , 279 ), geldgierig ( E 8 , 318L ), je l\u00e4nger desto mehr dem Neuen und dem Fremden feind , ' abergl\u00e4ubisch ', wenn man will - wie seine Bauern . <EOS>\nAber Gotthelf hat ein Doppelgesicht . <EOS>\nDiesem Volksmann ist die Genialit\u00e4t des sch\u00f6pferischen Menschen zuerkannt worden . <EOS>\nSelbst seine ' Volkst\u00fcmlichkeit ' wirkt reicher , tiefer , elementarer als die des ' Volkes '. <EOS>\nDer Landpfarrer Bitzius hat zwar zum Entsetzen seiner Amtsbr\u00fcder mit unverkennbarer Lust in seinem Neuen Berner Kalender Witze erz\u00e4hlt , hat keine Gelegenheit vers\u00e4umt , in seinen gr\u00f6sseren Schriften nach der Art volkst\u00fcmlicher Geschichtenerz\u00e4hler Schwanke und Anekdoten anzubringen , wie ein Bauer kannegiessert er bisweilen \u00fcber Politik ; aber unter seinen H\u00e4nden ist aus der geplanten Lekt\u00fcre f\u00fcr Knechte und M\u00e4gde der ' Uli ' geworden , aus dem Trakt\u00e4tchen gegen die Kurpfuscherei ' Anne B\u00e4bi Jow\u00e4ger '. <EOS>\nBitzius war ein Mann von durchdringendem Verstand und zugleich von hochgesteigerter Leidenschaftlichkeit , ein Bussprediger und Prophet , ein Mahner der Regenten , ein F\u00fcrsprech des Volkes , \u00fcberzeugt von seiner Sendung , ein Dichter. Seine Schriften sind gross , weil ein grossartiger Geist sie durchflutet ; gross sind sie aber auch darum , weil dieser die ihm gem\u00e4sse Sprache gefunden hat : Sei das Wort die Braut genannt , Br\u00e4utigam der Geist Das Wort ist dieser \u00ab unterdr\u00fcckten Natur\u00bb47 , die auf Taten verzichten muss , h\u00f6chste Wirklichkeit : Ger\u00fcchte stieben durch das Land , \u00ab wie es st\u00e4ubt in einer M\u00fchle oder einer Tenne , wenn brandig oder grau Korn gedroschen oder gemahlen wird\u00bb48 ; die Rede ist \u00ab eine unsichtbare Hand , wunderbar und vielfach gfingert , mit welcher wir fahren \u00fcber unserer Mitmenschen Gem\u00fcter\u00bb49 . <EOS>\nDer Dichter verachtet die Neumodischen mit ihren \u00ab glitzernden hagelnagelneuen W\u00f6rtern \u00bb, denen es so bald b\u00f6set50 ; er weiss um \u00ab die Macht des Wortes\u00bb51 , um \u00ab die Mystik der Schriftstellerei\u00bb52 . <EOS>\nDer scharfe Verstand und die Leidenschaft des Tendenzschriftstellers verbinden sich mit einer dichterischen Wortgewalt , der sich auch heute noch kein F\u00fchlender entziehen kann . <EOS>\nAls Dichter erweist er sich durch seine urt\u00fcmliche Lust am Wort , die sich bis zur Raserei steigert , durch sein intuitives Sprachverst\u00e4ndnis , durch seine fortzeugende Sprachphantasie , durch dieBildhaftigkeit seines F\u00fchlens und Denkens . <EOS>\n47 E 4 , 280F 48 20 , 284 . <EOS>\n49 6 , 18. 50 7 , 214 . <EOS>\n51 Ausf\u00fchrlich 11 , 298ff . <EOS>\n52 E 8 , 13.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0150.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 141 Zeugnisse seiner Sprachlust sind - neben vielem anderen - die Reihungen : bald in Antithesen schwelgende Rhetorik , bald Entladungen der Affekte , bald reines Spiel , nicht selten das alles zugleich53 . <EOS>\nZu den Leuten , welche neben ungeheurem Selbstvertrauen den kindischsten Autorit\u00e4tsglauben haben , \u00ab geh\u00f6ren Dumme und solche , welche das Gras wachsen sehen , K\u00f6chinnen und Juristen , Kammerm\u00e4dchen und P\u00e4dagogen , Schneiderinnen und Philosophen , B\u00fcrstenbinder und Staatsr\u00e4te , Sekret\u00e4re und Gassenweiber , Kn\u00f6pfundH\u00e4ftlimacher \u00bb ( 6 , 124 ). <EOS>\nSechs Batzen sind nicht viel , \u00ab aber immer noch viel Geld f\u00fcr z\u00e4hes Fleisch beim ' B\u00e4ren ', siebenj\u00e4hriges Sauerkraut beim ' Ochsen ', gr\u00e4ueligen Wein beim ' L\u00f6wen ' und der vergr\u00e4nneten Frau Wirtin bei der ' Wildsau '\u00bb ( 13 , 149 ). <EOS>\nUm im Staate alles zu Geld zu machen , st\u00f6bern dienstbare Geister \u00ab nach alten Feuerspritzen und Kanonen , R\u00f6nnlen und Kuchisch\u00e4ften , W\u00e4ldern und Weiden , Schloss- und Pfarrl\u00e4ndereien , Teekesseln und Stuhlbeinen , kurz , nach etwas , welches Geld gibt \u00bb ( E 15 , 127 ). <EOS>\nMit der naturhaften Sprachlust paart sich jene andere Dichtergabe des unmittelbaren Sprachverst\u00e4ndnisses , des intuitiven Blicks f\u00fcr den unverblassten Sinn der W\u00f6rter . <EOS>\nManchmal spricht der scharf blickende Verstand : \u00ab Schulmeister , Schullehrer , will ich sagen ( von wegen die Demut k\u00f6mmt ; Meister sich zu nennen sch\u00e4men sich die Herren Lehrer mehr und mehr , besonders die unb\u00e4rtigen ) \u00bb ( 7 , 212 ); tiefer dringt der verstehende Blick der Liebe : Dem Dichter gehen Sch\u00f6nheit und hohe Bedeutung des Wortes ' Schatz ' f\u00fcr ' Geliebte ' auf , und er m\u00f6chte es \u00ab wieder zu Ehren bringen \u00bb ( 5 , 374ff . <EOS>\n, im ganzen 3 % Seiten !). <EOS>\nEin Kapitel im ' Anne B\u00e4bi ' \u00fcberschreibt er mit \u00ab Wie Meyeli erw\u00e4rmet \u00bb und stellt \u00fcber dieses \u00ab pr\u00e4chtige , herrliche Wort \u00bb tiefsinnige Betrachtungen an ( 6 , 24ft \"., namentlich 47ff . <EOS>\n) - so hat Martin Luther im Sendbrief vom Dolmetschen \u00fcber das \u00ab herzlich fein Wort \u00bb ' lieb ' gesprochen . <EOS>\nMit diesem Blick f\u00fcr den Sinn der W\u00f6rter verbindet sich aufs engste eine \u00fcberwache , unendlich reizbare Sprachphantasie , die sich an einem Wort oder einer Redensart zu entz\u00fcnden vermag . <EOS>\nAuch hier ist \u00f6fters der Verstand mitbeteiligt : In einem Referat vor seinen Amtsgenossen kommt er auf die sogenannten Halbgebildeten zu sprechen , lehnt diese Bezeichnung ab und f\u00e4hrt weiter : \u00ab Halb sind diese Leute allerdings \u00bb, und dann wird diese Feststellung auf mehr als einer Druckseite abgewandelt , wobei 22mal das Wort ' halb ', 4mal ' H\u00e4lfte ' verwendet wird . <EOS>\n\u00ab Halb sind diese Menschen bei ihrem Gesch\u00e4ft , halb sind sie 63 Um \u00e4hnliches zu finden , muss man wohl bis zu Johann Fischart zur\u00fcckgehen ; vgl. H. Sommerhaider , Johann Fischarts Werk ( Berlin i960 ) 34fr .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0151.txt"}}
{"text": "142 Eduard Str\u00fcbin im Kaffeehaus oder in der Pinte . <EOS>\nDort lesen sie eine halbe Zeitung und verstehen sie halb , trinken einen halben Schoppen . <EOS>\n.. <EOS>\nWas man ihnen sagt , verstehen sie halb , und was sie sagen , ist h\u00f6chstens halb zu glauben \u00bb usw. ( En , inf. ). <EOS>\nManchmal wird aber einzig die Bezeichnung ' dichterische Inspiration ' dem Vorgang gerecht , etwa wenn aus dem armen W\u00f6rtlein ' Strich ' - dem leidenschaftlichen J\u00e4ger Bitzius wohlvertraut - wie durch ein Wunder ein Gem\u00e4lde entsteht : Die zweite H\u00e4lfte des Winters ist \u00ab einem gewissen Strich sehr g\u00fcnstig , denn es gibt nicht bloss Schnepfenstriche und Wachtelnstriche , sondern noch andere , es gibt auch Weiberstriche und Meitschistriche . <EOS>\nNun , die Meitschistriche sind bekannt , dauern das ganze Jahr durch , besonders an Sonntagen , sonst aber auch , wo ein Geiger geiget oder ein Mannsbild ein Bein l\u00fcpft . <EOS>\n\u00c4ltere Weiber von der armem Seite streichen dagegen gerne um diese Zeit und halten sich am liebsten an Orten auf , wo ein warmer Ofentritt ist und eine reiche B\u00e4urin Kuder spinnt , w\u00e4hrend das Volk drescht draussen im Tenn , packt da aus , was sie an g\u00e4ngiger Ware hat in ihrem Ged\u00e4chtniskr\u00e4ttlein und passend glaubt an diesem Orte \u00bb ( 13 , 407f . <EOS>\n). <EOS>\nUnd schliesslich die kostbarste Dichtergabe : die Bildhaftigkeit des Denkens . <EOS>\nEs w\u00e4re falsch zu glauben , Gotthelf habe seine Gedanken nur deshalb in Bilder gefasst , weil das Volk , auf das er wirken wollte , nach seinen Worten unf\u00e4hig sei , \u00ab Gedanken zu verdauen \u00bb ( E 5 , 295 ). <EOS>\nEr kann nicht anders als in Bildern reden . <EOS>\nF\u00fcr diese Eigenart glaubt er sich in dem eben genannten Referat entschuldigen zu m\u00fcssen : \u00ab Freilich ist mir die Gabe der Abstraktion versagt Meine Gedanken haben zumeist Fleisch und Bein ; Gestalten , freundliche , feindselige , eine eigene Gespensterart , bev\u00f6lkern meine Seele , kommen und schwinden , handeln und reden . <EOS>\nWas ich von diesen Gespenstern h\u00f6re , an ihnen sehe , das ist meine Abstraktion . <EOS>\n\u00bb54 Wo Gelehrte von der Milieutheorie spr\u00e4chen , sagt Gotthelf : Es setzt sich bei den Leuten \u00ab ein Anstrich ab von ihrer Umgebung , so wie weiss wird , wer viel um den Mehlsack ist , oder schwarz , wer kochen oder ruessen muss \u00bb ( 8 , 67 ). <EOS>\nDie Spaltung zwischen Glauben und Leben wird nicht in theologischen Terminis er\u00f6rtert , sondern in immer wieder neuen Bildern vor Augen gef\u00fchrt , zum Beispiel : \u00ab Mein Glaube war mir nichts anders als ein Hausschl\u00fcssel , den man , wenn man des Morgens fr\u00fch ausgeht , in die Tasche steckt , damit man des Abends wieder ins Haus hineink\u00f6mmt undnicht draussen Z\u00e4hneklappern m\u00fcsse \u00bb ( 2 , 302 ). <EOS>\n54 En , 83. - Seine kritischen Zuh\u00f6rer dankten ihm f\u00fcr einmal \u00ab f\u00fcr seinen mit reichem Mutterwitz gew\u00fcrzten Rapport \u00bb, f\u00fcr die \u00ab \u00fcberraschende F\u00fclle k\u00fchner und lebensvoller Bilder aus der Gegenwart \u00bb ( Eil , 349 f. ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0152.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 143 Von geradezu best\u00fcrzender Eindringlichkeit ist das manchmal instinktive Zusammenspielen , manchmal auch sehr bewusste Zusammenwirkenlassen all dieser sprachlichen Kr\u00e4fte , die einander erg\u00e4nzen , oft auch auf engstem Raum bedr\u00e4ngen . <EOS>\nDas l\u00e4sst sich nicht ' darstellen ': die sch\u00f6ne Wirklichkeit kann in ihrer F\u00fclle einzig beim Lesen seiner Schriften nacherlebt werden ; diese Zeilen wollen eine freundliche Aufforderung sein . <EOS>\nSo wenig also der grosse Epiker bei den Kalenderwitzen und Volksschw\u00e4nken stehen bleiben mochte , konnte dem Sprachmeister die \u00fcberlieferte Volkssprache gen\u00fcgen ; aber wie h\u00e4tte er sie verleugnen k\u00f6nnen ? <EOS>\nVielmehr ist es seine besondere Leistung , wie er eine von Generationen geschaffene Sprache erneuert , gesteigert , zu seiner Dichtersprache vertieft hat . <EOS>\nDieser Verwandlungsprozess soll im folgenden dargestellt werden . <EOS>\nDabei ist nicht etwa beabsichtigt , eine zeitliche Entwicklung des Dichters vom Volksm\u00e4ssigen zum Pers\u00f6nlichen zu erweisen ; Gotthelf hat von Anfang an das Nebeneinander gekannt , und die reiche Mischung der T\u00f6ne und Halbt\u00f6ne zwischen Volkssprache und pers\u00f6nlichem Stil macht nicht den geringsten Reiz seiner Schriften aus . <EOS>\nFast unmerklich sind die \u00dcberg\u00e4nge von der Volkssprache zur Dichtersprache . <EOS>\nMan muss sehen , wie selbst dort - ja , gerade auch dort - , wo die ' authentische ' Sprache des Volkes vorzuliegen'scheint , also vorab in den Reden , der Dichter am Werk ist55 . <EOS>\nDer Knecht Sami , der seinem Meister , dem Knubelbauer Michel , zu einer Frau verhelfen m\u00f6chte , spricht bei sich selber : \u00ab Michel muss heiraten , selb ist nat\u00fcrlich , tat ers nicht , w\u00e4rs ja dumm ! <EOS>\nDie Mutter ist \u00fcbern\u00e4chtig ; stirbt sie , kommt eine Magd ans Brett und macht dSach , und der T\u00fcfel weiss , wie dann die tut , und was ihr in Kopf schiesst , wenn sie das Heft in die Hand kriegt ! <EOS>\nAber wohl auslesen muss man , die Katze nicht im Sack kaufen . <EOS>\n.. <EOS>\nEs muss kein Geizhund sein , welche einer Floh den Schmutz ausdr\u00fcckt , wenn sie eine Suppe machen will . <EOS>\nEin Schl\u00e4rpli wollen wir auch nicht , welches am Morgen sterben will , wenn es aufmuss , den ganzen Tag nichts tut als ums Haus herum gr\u00e4nne , welche die Sonne nicht ertragen mag und den Regen nicht , wo man ein apart Druckli muss machen lassen , um sie im Lande herumzuf\u00fchren . <EOS>\nAuch so einen Ausbund und Meisterk\u00e4s wollen wir nicht , welcher alles besser weiss und alles neu will , dem 55 W. Muschg a. a. O. ( Anm. 6 ) 446 : \u00ab Gotthelfs Dialekt ist nicht im platten Sinne ' wirklich ', ist niemals so vom Volk gesprochen worden . <EOS>\n\u00bb", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0153.txt"}}
{"text": "144 Eduard Str\u00fcbin man keine Hacke recht in der Hand hat und kein R\u00fcbli schabt , wie es ihm anst\u00e4ndig ist \u00bb usw. ( 20 , 166f . <EOS>\n). <EOS>\nDas Selbstgespr\u00e4ch enth\u00e4lt kaum ein Wort oder einen Ausdruck , die \u00fcber die Redeweise eines Knechtes hinausgingen ; als ganzes genommen ist es bei aller Selbstverst\u00e4ndlichkeit in seiner satten Dichte hochstilisierte Kunst . <EOS>\nMan glaubt Gotthelf , wenn er gesteht , es gebe ihm \u00ab oft lange zu sinnen , was jetzt so ein Anne B\u00e4bi oder ein M\u00e4di antworten m\u00fcsse\u00bb56 , und man begreift das Lob eines Zeitgenossen des Dichters \u00fcber \u00ab die herrliche F\u00fclle in Ausdruck und Wendung , dass selbst geborene Berner staunen m\u00fcssen\u00bb57 . <EOS>\nEs erweist sich als unm\u00f6glich , in Gotthelfs Werk zwischen Gemeinsprache und Dichtersprache eine scharfe Grenze abzustecken ; bezeichnend ist vielmehr eine breite \u00dcbergangszone - gibt es wohl einen besseren Beweis f\u00fcr des Dichters echte Volkst\u00fcmlichkeit als diesen ? <EOS>\nDer Vergleich ' ein [ frommes ] Gesicht machen wie der heilig Firabe ' ( 12 , 464 ) scheint der Volkssprache zu entstammen , und heutige Berner weisen ihn dieser zu ; im Schweizerischen Idiotikon ist er aber nur f\u00fcr Gotthelf bezeugt58 . <EOS>\nOb damit der Ausdruck tats\u00e4chlich auf Gotthelf selber zur\u00fcckgeht , bleibt offen . <EOS>\nDasselbe gilt zum Beispiel f\u00fcr das Adjektiv ' bubig ' ( bubens\u00fcchtig ): \u00ab Kaum sind sie [ die M\u00e4dchen ] aus dem Ei geschl\u00fcpft , sind sie schon bubig \u00bb ( 12 , 467 ), eine sicher eindr\u00fcckiiche Analogiebildung zu ' stierig'59 . <EOS>\nAm dringlichsten stellt sich das Problem in den direkten und indirekten Reden . <EOS>\nMassenhaft begegnen hier Ausdr\u00fccke , welche die Frage aufdr\u00e4ngen , ob es sich um \u00fcberlieferte Redeweise oder um eine Neusch\u00f6pfung des Dichters oder etwa um spontane Bildungen sprachbegabter Dritter handelt , die Gotthelf sich gemerkt hat . <EOS>\nDiese dritte M\u00f6glichkeit ist bei seiner Gabe des Zuh\u00f6rens und bei seinem staunenswerten Ged\u00e4chtnis60 stark in Rechnung zu stellen . <EOS>\nUnter den fast zahllosen bildlichen Redensarten in Gotthelfs Werken , die um den Teufel kreisen , stehen viele eindeutig volkst\u00fcmliche6011 wie : \u00ab Es sei , wie wenn der Teufel in ihns gefahren \u00bb ( 22 , 137 ). <EOS>\n\u00ab Eine Mutter , welche dem Teufel von dem Karren gefallen \u00bb ( 20 , 171 ). <EOS>\n\u00ab Der Teufel ist ein Schelm \u00bb ( 13 , 181 ). <EOS>\n\u00ab Ich wollte , sie w\u00e4ren an ds T\u00fcfels Kilbi \u00bb ( 18 , 65 ). <EOS>\nDagegen wird kaum zu entscheiden sein , ob die folgenden Gotthelf selber oder einem unbekannten Sprachbegabten aus 56 E 5 , 244 . <EOS>\n\u00ab E 5 , 316 . <EOS>\n68 Id i , 37. 59 Drollig ist auch 20 , 164 ; vgl. Id 4 , 947 : ' bubig ' ( Gotthelf ); Id 11 , 1239 s. v. stierig . <EOS>\n60 E. Str\u00fcbin a. a. O. ( Anm. 4 ) 6. 60 \u00bb Siehe Id 12 , namentlich 674m", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0154.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 145 dem Volk zuzuweisen sind : \u00ab Denk , es isch e T\u00fcfel , u wenn du dS\u00e4u plagst , plagt dich dr T\u00fcfel o !\u00bb ( 20 , 231 ). <EOS>\nWenn zwei zusammenwollen , \u00ab leert dr T\u00fcfel dH\u00f6ll und schickt all T\u00fcfle us , f\u00fcr z'l\u00fcge und z'verl\u00fcmde \u00bb ( 18 , 100 ). <EOS>\n\u00ab Er zeichne ihm mit seinen f\u00fcnf Fingern das Gesicht , dass man meine , der Teufel und seine Grossmutter h\u00e4tten darauf g'neujahret \u00bb ( io , 136L ). <EOS>\nWybervolk ist falsch : \u00ab Es nimmt mi Wunder , dass es dr T\u00fcfel ma ; wahrschynlich macht er Wedele drus u heizt dr Grossmutter dr Ofe drmit \u00bb ( 20 , 214 ). <EOS>\n\u00c4hnlich steht es mit den von Gotthelf geliebten starken Hyperbeln f\u00fcr lautes Reden , Rufen , Lachen , Schnarchen61 . <EOS>\nBei den folgenden Beispielen ( und vielen andern ) ist man versucht , sich Gotthelfs ' Gew\u00e4hrsleute ', beziehungsweise die Urheber der mehr oder weniger pers\u00f6nlichen Redensarten vorzustellen : einen der Magnaten aus den ' D\u00f6rfern ' : Ich begehrte nicht dabei zu sein , wenn mindere Leute ans Brett kommen ; \u00ab da m\u00fcsste ich ein Doppelschloss an den Hosensack machen lassen , wenn ich bei Geld bleiben wollte \u00bb ( 12 , 318 ); eine der Pfarrfrauen aus Gotthelfs Bekanntschaft : \u00ab Die h\u00fctige junge Herrleni [ Pfarrer ], Pl\u00fctterl\u00fcpfe , die anfangs Gesichter machen , als wollten sie ohne Fecken zHimmel fahren \u00bb ( 6 , 56 ); eine vertraute Wirtin : \u00ab Ich wollte der [ naschhaften ] K\u00f6chin schon lange ein Gitter vors Maul machen lassen , aber es will mir kein Spengler dran hin \u00bb ( 14 , 135 ); Gotthelfs originellen Hausarzt und Freund Dr. Maret : 62\u00abDie kranke Base isch e Narr . <EOS>\n.., da lyt sie bis am n\u00fcni , suft Kaffee wien e Chueh und frisst Eiert\u00e4tsch drzue e Hands dick \u00bb ( 5,202 ). <EOS>\nVon diesen Grenzgebieten aus soll nun versucht werden , weiter in Dichters Lande vorzudringen . <EOS>\nWie er sich durch die Volkssprache hat inspirieren lassen und wie er sie weitergef\u00fchrt hat , soll an den metaphorischen Redensarten und an den Vergleichen gezeigt werden . <EOS>\nIn seinem Verh\u00e4ltnis zur Metapher erscheint des Dichters Gabe der intuitiven Sprachschau , der fortzeugenden Sprachphantasie , des anschaulichen Denkens ( siehe oben S. 140 ) in hellstem Licht . <EOS>\nWie nah diese Bilderrede seinem Herzen stand , wie hoch er aber auch ihre Wirkung auf die Leser einsch\u00e4tzte , lassen manche seiner Kapitel\u00fcberschriften erkennen : Wie ein Pfarrer einen kann aus dem Himmel fallen lassen ( Bauernspiegel ), Wie man hungrigen V\u00f6geln Latschen stellt ( Schulmeister ), Ein Vikari tut einen Fehlschuss , Jetzt geht der Katze das Haar aus , Wie eine alte Frau einen jungen Herrn [ Pfarrer ] \u00fcbers Knie nimmt ( Anne B\u00e4bi ) u. a. Siehe 9 , 608 ; R. Hunziker weist offenbar alle diese Redensarten Gotthelf selber zu . <EOS>\nC. M\u00fcller , Jeremias Gottheifund die \u00c4rzte ( Bern 1959 ) 30F", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0155.txt"}}
{"text": "146 Eduard Str\u00fcbin Mehr als das : Der Dichter sieht tats\u00e4chlich die alten Bilder neu . <EOS>\nAus dem abgeblassten ' uf den \u00fcsserste \u00c4ste si ' ( \u00f6konomisch bedr\u00e4ngt sein)62 \" wird dann : der Lebenslauf eines mit Schulden Behafteten \u00ab besteht oft darin , dass er von Ast zu Ast springt , bis endlich einer der \u00e4usseren \u00c4ste unter ihm bricht\u00bb63 . <EOS>\nEr erlebt und ' begreift ' sie wie sein Uli ; dieser n\u00e4mlich \u00ab begriff es alle Tage besser , wie man von einem sagen k\u00f6nne , er habe die W\u00e4nde auf springen wollen , kam es ihn doch selbst alle Tage an \u00bb ( 11,181 ). <EOS>\nWeil er die Bilder so pers\u00f6nlich erlebt , kann er sich mit dem \u00fcberkommenen abgeblassten Gut nicht begn\u00fcgen . <EOS>\nEr ver\u00e4ndert es nach zwei Seiten : Er verhilft ihm zu seinem urspr\u00fcnglichen Glanz , und zugleich entz\u00fcndet sich seine ungest\u00fcme Phantasie an dem Geschauten und bem\u00e4chtigt sich seiner . <EOS>\nGotthelf liebt besonders die \u00dcbersteigerung . <EOS>\nEr praktiziert sie bei einzelnen W\u00f6rtern : Neben den weiblichen Giftl\u00f6ffeli64 soll es auch m\u00e4nnliche Giftg\u00f6hn , Giftkellen geben , und Vreneli nennt den alten Joggeli ein Giftbecherli ( 11 , 64 ). <EOS>\nNoch h\u00e4ufiger erscheint die \u00dcbersteigerung in Redensarten ; ' das Pulver erfunden haben ', ' der Teufel ist los ', ' es f\u00e4llt mir ein Stein vom Herzen ' und viele andere Metaphern werden mit einem \u00ab nicht nur \u00bb emporgetrieben : \u00ab Der Flochmut , der , weil er den grossen A kennt , sich einbildet , er habe nicht nur das Pulver ersinnet , sondern sogar das ganze Abc von A bis Z. ..\u00bb ( 6 , 95 ). <EOS>\nWenn in ein b\u00e4uerliches Amtsgericht die Politik sich einschleicht , \u00ab dann ist nicht bloss der Teufel los , sondern es ist , wie wenn jeder Teufel sieben Teufel im Leib h\u00e4tte und des Teufels Grossmutter Pr\u00e4sident war \u00bb ( 13 , 105 ). <EOS>\n\u00ab Da wars der Gotte , als ob nicht nur s\u00e4mtliche Emmentaler Berge ihr ab dem Herzen fielen , sondern Sonne , Mond und Sterne , und aus einem feurigen Ofen sie jemand trage in ein k\u00fchles Bad \u00bb ( 17,19)65 . <EOS>\nSehr bezeichnend ist ferner die Kombination und die freie Variation vorgefundenen Gutes . <EOS>\nVon den Stadtherren behauptet ein Professor : \u00ab W\u00e4hrend sie die Gesundheit zum Fenster hinauswerfen , sollte der Doktor sie ihnen wieder hinten hineinschoppen \u00bb ( 5 , 63 ) - nach der Umgangssprache wird das Geld zum Fenster hinausgeworfen , und von Gastgebern , die st\u00e4ndig zum Zugreifen n\u00f6tigen , wird gesagt , sie wollten einem das Essen noch hinten hineinschoppen . <EOS>\n\u00ab Es gibt Leute , 62a Id 1 , 573 . <EOS>\nVgl. ' Zeitgeist und Bernergeist ' ( 13 , 453 ): \u00ab So weit aussen auf den Asten ist Hans doch noch nicht . <EOS>\n\u00bb 63 2 , 227 ; \u00e4hnlich wird ' nicht alles an einen Nagel h\u00e4ngen ' ( 12 , 70 ) umschrieben . <EOS>\n64 Id 3 , 1154 : \u00ab Weib , das aus angew\u00f6hnter Verbitterung giftelt . <EOS>\n\u00bb 65 Vgl. Th. Salfinger a. a. O. ( Anm. 14 ) 91.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0156.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 147 sie meinen , sie h\u00e4tten die Weisheit mit dem Breil\u00f6ffel gefressen \u00bb ( n , 234 ) ist volkst\u00fcmlich , \u00ab die habe gemeint , sie habe die Weisheit mit Kaffeechachlene trunke \u00bb ( 7 , 65 ) eine Neubildung Gotthelfs . <EOS>\nIm Anklang an ' d\u00e4m chalberet no der Holzschlegel ' ( f\u00fcr : unerwartetes Gl\u00fcck haben ) wagt der Dichter so k\u00fchne Personifikationen wie : Es gibt Leute , die meinen , \u00ab das Gl\u00fcck habe all Tag Jung \u00bb ( 13 , 272 ) und \u00ab De n\u00fctnutzigste Tasche chalberet s Gl\u00fcck eine zuche \u00bb ( 5 , 405 ). <EOS>\nDem Dichter ganz besonders gem\u00e4ss ist das , was man das ' Fortzeugen'nennen m\u00f6chte . <EOS>\nSobald er n\u00e4mlich eine Redensart ' beimWort nimmt ', dr\u00e4ngen sich dem Phantasiebeherrschten schwarmweise Assoziationen auf , die ihn zu Weiterbildungen treiben . <EOS>\nAnneli \u00ab d\u00fcechte es , das Herz m\u00fcsse ihm zerspringen - und es wolle ihm die Seele oben zum Kopfe hinaus \u00bb ( 7 , 40 ). <EOS>\n\u00ab Da M\u00e4di der erste Schuss hintenhinausgegangen war , lud es einen zweiten \u00bb ( 6 , 46 ). <EOS>\n\u00ab Das war ein gefunden Fressen f\u00fcr Niggi Ju , ein appetitlicher Knochen , den er alsbald . <EOS>\n.. <EOS>\napportierte \u00bb ( 21 , 204 ). <EOS>\nDie Redensart ' aus der Haut fahren ' reizt ihn zu immer neuen variierenden Erweiterungen : \u00ab Wie ein Doktor aus der Haut fahren will und ein Pfarrer ihn wieder hineinst\u00f6sst \u00bb ( 6 , 219 , Kapitel\u00fcberschrift !). <EOS>\n\u00ab W\u00e4rs m\u00f6glich gewesen , die Wirtin w\u00e4re aus der Haut gefahren , die war aber w\u00e4hrschaft \u00bb ( 18 , 95 ). <EOS>\nEin Schuhmacher n\u00e4ht so langsam , \u00ab dass man zwischen jedem Stich zweimal aus der Haut fahren k\u00f6nnte und zweimal wieder hinein \u00bb ( 15 , 140 ). <EOS>\n\u00ab Es fehlte nicht viel , so fuhr der Alte wie eine B\u00fcchsenkugel aus dem Laufe aus der Haut und durchs Fensterchen den Burschen an den Kopf \u00bb ( 22 , 139 ). <EOS>\nOft gen\u00fcgt Gotthelf als Anstoss ein einziges ' Stichwort ', etwa Steckenpferd oder Blitzableiter : Der junge Hans in ' Zeitgeist und Bernergeist ' \u00ab ritt . <EOS>\n.. <EOS>\nzwei Steckenpferde ; das [ erste war das Pleldenpferd , das Schlachtross . <EOS>\n.. <EOS>\nEr hatte aber noch ein Pferd , welches er noch sch\u00f6ner ritt und gar nicht wie ein Schneider , es war das Emanzipationspferd . <EOS>\n..\u00bb ( 13 , 179f . <EOS>\n). <EOS>\nDer junge Leutnant war eine willkommene Erscheinung , \u00ab haupts\u00e4chlich als Blitzableiter f\u00fcr die Frau Oberstin , die heute voll Nebel und elektrischen Stoffes war , so dass sie , wo man sie auch ber\u00fchren mochte , ringsum Funken stob \u00bb ( 22,82 ). <EOS>\nAuf diese Weise wachsen sich unter den H\u00e4nden des Dichters die volksl\u00e4ufigen metaphorischen Redensarten unversehens zu ganzen Bildern aus , zum Beispiel ' M\u00e4dchen beissen an ' ( 18 , 99L ), ' auf den Kopf gefallen sein ' ( 6 , 126 ), ' alles geht dem Teufel zu ' ( 16 , 149 ), ' das erste Ehegewitter ' ( 11 , 60 ). <EOS>\nManches pr\u00e4gt sich ein durch seine volknahe Drastik , wie das Bildchen vom N\u00fcrnberger Trichter : Man betrachtet die Schulen nur als N\u00fcrenberger Trachter , durch welche", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0157.txt"}}
{"text": "148 Eduard Str\u00fcbin man dem Kinde soviel einl\u00e4sst , als hineinwill ; und will es obenaus , so nimmt man einen St\u00e4mpfel und stungget das Ganze t\u00fcchtig zusammen , damit man noch eine Melchteren voll hineinsch\u00fctten kann66 . <EOS>\nUnvergleichlich sind Gem\u00e4lde wie das von den Leuten , die mit offenen Augen schlafen , wo der vom Bild \u00dcberw\u00e4ltigte auch den Leser unwiderstehlich hinreisst : \u00ab Es gibt wohl Leute , die nicht nur wie die B\u00e4ren den Winter durch , sondern Tag um Tag , Jahr f\u00fcr Jahr schlafen ; diese haben von dieser Not noch nichts wahrgenommen . <EOS>\nEs gibt Leute mit hartem Schlaf . <EOS>\nDas ganze Haus ist in Brand , es knistert , spr\u00e4tzelt , prasselt oben und unten , Flammen , Rauch um und um , sie erwachen nicht ; sie erwachen nicht , bis die Flamme aus ihrem Hauptkissen lodert , das Dachbett dampft , der Strohsack in hellen Flammen steht ; dann schrecken sie auf , rollen die Augen , verwerfen die H\u00e4nde , aber schreien k\u00f6nnen sie nicht mehr , k\u00f6nnen nicht aufspringen , k\u00f6nnen nur im Feuer sich w\u00e4lzen und elendiglich verbrennen . <EOS>\nSolche Menschen kann ich auch nicht wecken , die verstehen mich nicht ; ich m\u00f6chte schreien , wie ich wollte , sie w\u00fcrden sagen : Da redt doch afe ud\u00fctlig !\u00bb ( 15 [ Die Armennot ], 126 ). <EOS>\nSchliesslich ist noch von der eigentlichen Krone der Metaphorik , vorn Wortspiel , zu reden . <EOS>\nEs liegt auf der Hand : Wer die Bilder wirklich schaut , sie ernst nimmt , ist auch am besten bef\u00e4higt , sie zu durchschauen , hinter ihnen die urspr\u00fcngliche Bedeutung zu sehen . <EOS>\nGotthelf ist ein leidenschaftlicher Spieler . <EOS>\nEr spielt oft nach der Art des Volkes : Am 16. Oktober , dem Gallentag , fanden die Grossratswahlen statt - \u00ab ja wohl , da gab es Galle an diesem Tag \u00bb ( 24 , 147 ). <EOS>\n\u00ab Langnau ist gleichsam das Schloss am gr\u00f6ssten Buch , dem Entlebuch \u00bb ( 12 , 202)67 . <EOS>\nAber damit ist sein Spieltrieb l\u00e4ngst nicht gestillt . <EOS>\nGelegentlich macht es ihm Spass , den Leser vom urspr\u00fcnglichen Wortsinn zur \u00fcbertragenen Bedeutung hinzulenken : Die Sch\u00fctzenbr\u00fcder \u00ab waren nicht mit der Fahne ausgefahren , die eigentliche flatterte schon mehrere Tagen von der sogenannten Fahnenburg ,.. <EOS>\n. und doch brachte jeder seine Fahne mit , aber die blieb stecken im Kopfe eines jeden \u00bb ( 13 , 374)68 . <EOS>\nH\u00e4ufiger f\u00fchrt er ihn umgekehrt vom Bild zum Ursinn zur\u00fcck : Eine gefallene politische Gr\u00f6sse muss von Zeit 66 5. 349 (' m Original in indirekter Rede ). <EOS>\n67 21 , 274 zitiert Gotthelf als \u00ab ein bekanntes Schifferwort auf dem Thunersee \u00bb das Wortspiel \u00ab der Berner hat nur Klauen , zu nehmen , nicht zu geben , er weiss besser ziehen wann steuern \u00bb. <EOS>\n68 Id 1 , 829 : Fahne Rausch ; auch volkst\u00fcmliches Wortspiel .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0158.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 149 zu Zeit den alten Spiessgesellen \u00ab Geld schwitzen . <EOS>\nSchweiss schw\u00e4cht aber , besonders silberner . <EOS>\n..\u00bb ( 12 , 61 ). <EOS>\nNicht selten erreicht er jenen erw\u00fcnschten Schwebezustand zwischen urspr\u00fcnglichem und \u00fcbertragenem Sinn , der den besonderen Reiz des Wortspiels ausmacht : Wirtshaushocker kriegen daheim sommers und winters Kifel ( H\u00fclsenfr\u00fcchte - Zank)69 , und ihre Weiber waschen ihnen ohne Waschlumpen den Kopf ( 1 , 340 ); nach einer Zecherei \u00ab hatte Hans Jakob einen wackeren S\u00e4bel , der ihm immer zwischen die Beine kam , das Heimgehen bedenklich machte und sehr beschwerlich \u00bb ( 20 , 333)70 . <EOS>\nSpiel schliesst Tiefsinn nicht aus : \u00ab So schwer hatte die [ bedr\u00fcckte ] Dorngr\u00fctb\u00e4uerin noch nie heimgetragen , auch wenn sie einen Korb voll Birnen auf dem Kopf getragen und einen Kratten in der Hand \u00bb ( 7 , 175 ). <EOS>\nVieles geh\u00f6rt allerdings ins Gebiet der reinen Wortakrobatik : Heiratsaussichten - Aussicht auf dem Niesen ( 19 , 95 ), zwei Sorten Barte ( 13 , 321 ), der Daumen f\u00e4llt einem in die Hand ( 19 , 86 ; vgl. Id 12 , 182 3 f. ), der Sache einen Tatsch geben-Eiert\u00e4tsch ( 13 , 68 ), das vierfache Spiel mit dem Wort ' brechen ' ( 23 , 234 ), oder gar : \u00ab Bei dem neuen Wirte konnte man dann den Speck von der Maus kaufen . <EOS>\n.. <EOS>\nDoch bitte ich , das vom Speck nur bildlich zu verstehen , denn in solchen Wirtschaften w\u00e4re selten wirklicher Speck zu haben gewesen , obwohl es an Schmutz [ Fett - Dreck !] nicht mangelte\u00bb71 . <EOS>\nDas Gl\u00e4nzendste in dieser Hinsicht ist das Wortgepl\u00e4nkel des Herrn Amtsschreibers , der mit einem vornehmen Gast \u00ab ein Fischlein essen \u00bb will , und der \u00e4rgerlichen Wirtin ; da wird im Blick auf die Fischmahlzeit mit der Redensart ' einem die Fische in die Bahre [ das Fangnetz ] jagen'72 gefochten . <EOS>\nAuf die freundliche Nachfrage des Herrn r\u00fchmt sie den Gesch\u00e4ftsgang gar nicht \u00ab und machte dazu ein Gesicht , wie wenn sie des Herrn Amtsschreibers Schnupfdrucke schlucken sollte . <EOS>\n' Pardieu ', sagte der Herr Amtsschreiber , ' klaget nicht ! <EOS>\nWem die Fische in die Bahre laufen ungejagt wie Euch , soll nicht klagen . <EOS>\nWollte wohl gerne mit Euch tauschen . <EOS>\n' ' Ihr vexierert , wurdet Euch wohl noch besinnen , und von wegen den Fischen hat der Herr Amtsschreiber nicht zu klagen , die fettesten und gr\u00f6ssten jagt man in seine Bahre , 69 16 , 122 ; vgl. Id 3 , 175 : das Wort wird schon im Jahr 1651 in einem volkst\u00fcmlichen Wortspiel gebraucht . <EOS>\n70 Dieser Satz kommt einer Erkl\u00e4rung des volksl\u00e4ufigen S\u00e4bel Rausch ( Id 7 , 36 ) gleich . <EOS>\n71 16 , 121 ; vgl. Id 4 , 474 und 10 , 88 : ' aus zweiter Fland unvorteilhaft kaufen '. <EOS>\n72 Id 4 , 1455 : \u00ab Anderen nutzen schaffen und die fisch in die beren jagen \u00bb ( Eidgen\u00f6ss . <EOS>\nAbschied von 1586 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0159.txt"}}
{"text": "150 Eduard Str\u00fcbin und wenn schon hie und da ein H\u00fcrlig sich zu uns verirrt , so ists ebe nume e H\u00fcrlig , e klyni Krott und nume Grat statt Fleisch . <EOS>\nAber von wegen den Fischen , wie wollt ihr sie , gebacken oder an einer Sauce ? ' \u00bb ( 18 , 65 ). <EOS>\nDie Szene endet am Fischtrog mit dem kl\u00e4glich missgl\u00fcckenden Versuch des Amtsschreibers , mit dem B\u00e4hrlein zwei Prachtsst\u00fccke zu fangen , die die Wirtin dem \u00ab Donnstigs Herrengeschm\u00e4us \u00bb nicht hat g\u00f6nnen m\u00f6gen ( S. 68)73 . <EOS>\nWenden wir uns nun den Vergleichen zu . <EOS>\nWie bei den Metaphern stellt sich der Dichter zun\u00e4chst in eine Reihe mit den vielen Sprachbegabten aus dem Volk . <EOS>\nEr ben\u00fctzt wie diese gewisse feste Vergleichsschemata , die zu Analogiebildungen geradezu einladen . <EOS>\nZu den volkst\u00fcmlichen Vergleichen f\u00fcr ' dicker Bauch ' - im Schweizerdeutschen W\u00f6rterbuch sind es Bd. 4 , 972f . <EOS>\nsechs - f\u00fcgt er analogisch ' ein Bauch wie ein Landfass ' ( 20 , 163 ), zu den landl\u00e4ufigen f\u00fcr ' dicker Kopf ein Gring wie ein Ma\u00df ( 4 , 113 ), wien e Buchb\u00fctti ( 5 , 177 ), ein Kopf wie ein Bombenkessel ( 3 , 57 ), wie ein K\u00e4skessi ( 20 , 163 ) u. a. Wie bei den Metaphern liegen Verst\u00e4rkungen nahe ; Augen wiePfluegsr\u00e4dli werden zu Augen wie F\u00fcrspr\u00fctzer\u00e4dli ( 7 , 206 ), \u00ab Augen , gegen welche Stierenaugen Kleinigkeiten sind \u00bb ( 20 , 333 ). <EOS>\nDas fruchtbare volkst\u00fcmliche Vergleichs schema ' ein saures Gesicht machen wie . <EOS>\n..' wird analogisch ausgebeutet und \u00fcbersteigert zu : ein Gesicht , dass man junge Katzen h\u00e4tte erstrecken ( 4 , 96 ), womit man Muheime h\u00e4tte vergiften k\u00f6nnen ( 5 , 363 ), als ob einer hundert dornige Wedeln gefressen h\u00e4tte ( 16 , 138 ); ein Gesicht , mit welchem man das ganze Inkwiler Seeli ( 16 , 117 ), den Thunersee zu Essig machen k\u00f6nnte ( 12 , 391)74 ; ein Gesicht , dass man das Weltmeer ( 12 , 362 ), Erdboden , Sonne , Mond , Sterne vergiften k\u00f6nnte ( 14 , 68)75 . <EOS>\nFreiere Analogiebildungen und Variationen schliessen sich an. ' Fleisch , z\u00e4h wie Handschuhleder ' gibt Anlass zu \u00ab ein Mannli hat . <EOS>\n.. <EOS>\neine Geduld , z\u00e4h wie Handschuhleder\u00bb76 ; entsprechend den volkst\u00fcmlichen ' arbeiten wie ein Ross ', ' stark wie ein Ross'77 wird \u00ab Fieber haben wie ein Ross\u00bbgebildet ( 12,333 ), und wenn M\u00e4nner daherst\u00fcr- 73 Auch in den Briefen sind Wortspiele nicht selten . <EOS>\nE 5 , 43 ( anBurkhalter ) : \u00ab G'schribnigs lese hat noch heut zu Tag f\u00fcr manchen Christi und manchen Hans Ulli e Nase , wenn man es auch seiner Nase nicht ansieht . <EOS>\n\u00bb E 8 , 299 ( an Fr\u00f6hlich ): \u00ab[ Erziehungsdirektor ] Moschard macht alles nur halb ; er hat zwar einen Schnauz , aber die Haare auf den Z\u00e4hnen fehlen noch . <EOS>\n\u00bb 74 Id 2 , 529 s. v. Essich . <EOS>\n75 Ein anderes fruchtbares Schema ist ' von etwas so viel so wenig !) verstehen wie . <EOS>\n..', siehe zum Beispiel 2 , 224 ; 4 , 118 ; 13 , 469 . <EOS>\n76 20 , 226 ; vgl. Id 3 , 1073 . <EOS>\n77 Id 6 , 1415 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0160.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 151 men wie ein Muni in einen Krishaufen , warum nicht ein w\u00fctendes Weib \u00ab wie eine L\u00e4ndersau in einen Bohnenpl\u00e4tz \u00bb ( 8 , 274)713 ? <EOS>\nAber damit hat sich schon das Reich des Dichters aufgetan . <EOS>\nDer Vergleich ist Gotthelfs pers\u00f6nlichstes Stilmittel ( wenn man \u00fcberhaupt dieses allzu bewusst klingende Wort gebrauchen will ). <EOS>\nMit Vergleichen erl\u00e4utert er die ganze Sch\u00f6pfung durch die bunte F\u00fclle der Dinge selber . <EOS>\nEr erstaunt durch seine Treffsicherheit wie durch seine K\u00fchnheit . <EOS>\nBeinahe alles , was Namen hat , zwingt er in seinen Dienst : die amerikanischen Geier und die Katzen vor dem Erdbeben zu Lissabon , Louis Napoleon und den Rattenf\u00e4nger von Hameln , einen \u00f6sterreichischen Korporal und eine eidgen\u00f6ssische Milit\u00e4rinspektion , den Magnet und den elektrischen Strom , das Siebengestirn und die Sternschnuppen79 . <EOS>\nErstaunlich ist der Reichtum der Farbt\u00f6ne . <EOS>\nWenn trotz ihrer Originalit\u00e4t die Vergleiche im ganzen volkst\u00fcmlich wirken , dann darum , weil dieser Mann des t\u00e4tigen Lebens sie doch bei weitem am h\u00e4ufigsten dem n\u00e4chsten Erfahrungsbereich , der h\u00e4uslichen und b\u00e4uerlichen Umwelt , oder dann seiner zweiten Heimat , der Welt der Bibel , entnommen hat . <EOS>\nStrohd\u00e4cher \u00ab hingen wie alte , w\u00fcste Nachtkappen \u00fcber die kleinen Fenster herein \u00bb ( 22 , 229 ). <EOS>\n\u00ab M\u00e4di polterte im Hause herum , als w\u00e4ren sieben Rosse abgekommen im Stall \u00bb ( 5 , 131 ). <EOS>\nMichel \u00ab fuhr durch die Flut der Menschen wie durch weichen Schnee der Schneepflug \u00bb ( 20 , 231 ). <EOS>\nGeschmacklose Kinderkappen , \u00ab gross wie ein doppelt Bernm\u00e4\u00df , mit Latschen drauf wie Fa\u00dfnachtk\u00fcchli \u00bb ( 8 , 70 ). <EOS>\nJunge M\u00e4dchen \u00ab k\u00e4mmen die Haare herunter bis unters Kinn , dass man glauben sollte , [ sie ] stammten von Jagdhunden mit Lampiohren \u00bb ( 12 , 154 ). <EOS>\nEine gute Frau ist \u00ab was ein warmer Ofen in einem harten Winter \u00bb ( 11 , 284 ). <EOS>\nAnne B\u00e4bi und M\u00e4di kamen \u00ab dahergeflogen wie zwei Gluggeren , denen der Habk hinter die H\u00fchner will \u00bb ( 6,126 ). <EOS>\nDie Gotte r\u00fcckte [ mit Geschenken ] an , \u00ab schweissbedeckt und beladen wie das Neujahrkindlein \u00bb ( 17 , 11 ). <EOS>\n\u00ab Immer voller von Menschen und Vieh wurden die Strassen , alles hing aneinander wie Froschlaich \u00bb ( 12 , 208 ). <EOS>\nDer schwitzende Michel in seiner neuen Sonntagskutte \u00ab rauchte wie ein Schmelzofen \u00bb ( 20 , 185 ). <EOS>\nDie B\u00fcrgerin Sabine hatte L\u00f6cher in den Str\u00fcmpfen , \u00ab so ganz unbedeutende , keines gr\u00f6sser als eine weltsche Baumnuss \u00bb ( 16 , 94 ). <EOS>\n\u00ab Der Pfarrer kam sich [ in der kalten Kirche ] erw\u00e4rmen , wenn er in der Kanzel auf- und niederf\u00e4hrt wie ein Eich-Id 7 , 1507 : \u00ab Gotthelf \u00bb. <EOS>\n13 , 319 ; 13 , 245 ; 12 , 308 ; 12 , 317F ; 13 , 324 ; 16 , 132 ; 12 , 243 ; 12 , 211 ; 5 , 141 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0161.txt"}}
{"text": "152 Eduard Str\u00fcbin horn an seinem Gitter \u00bb ( 13 , 486 ). <EOS>\n\u00ab Es war ein Wintertag , in dunkelgrauen Nebel war die Erde geh\u00fcllt wie in grobes Packtuch \u00bb ( 13 , 479 ). <EOS>\n\u00ab Die Hebamme gl\u00fchte [ beim Zubereiten des Taufemahls ] wie einer der drei aus dem feurigen Ofen \u00bb ( 17 , 19 ). <EOS>\nDas entsetzliche Klavierspielen , \u00ab davon alle W\u00e4nde zittern wie die Mauern von Jericho vor den Posaunen \u00bb ( 22 , 55 ). <EOS>\n\u00ab Am Morgen [ des Langnauer Marktes ] br\u00fcllt das Vieh durcheinander wie in der Arche , wenn Noah sich verschlief und das F\u00fcttern vergas s \u00bb ( 12 , 203 ). <EOS>\nDie T\u00f6ne der Kirchenglocken beruhigen \u00ab wie das \u00d6l , das Aarons Haupt umfloss und Ruhe in sein Herz ihm goss \u00bb ( 7 , 232)80 . <EOS>\nDie Vergleiche h\u00e4ufen sich , wenn der Menschenmaler Gotthelf seine Personen beschreibt . <EOS>\nScharfgesehene Einzelz\u00fcge gibt es in Menge . <EOS>\n\u00ab Mani hatte einen artigen Bauch sich angegessen und - getrunken , welcher ihm wie ein Bettelsack vornen herunterhing \u00bb ( 12 , 58 ). <EOS>\nDie einen Leute haben \u00ab Z\u00e4hne einem Flund zTrotz , die andern nur so Storzen wie verbrannte oder verkohlte Zaunstecken \u00bb ( 20 , 203 ). <EOS>\nKellerjoggis Augen \u00ab tropfen wie ein altes Weinfass \u00bb ( 7 , 191 ). <EOS>\nM\u00e4dchen mit einer Farbe \u00ab wie abgestandene Sauerr\u00fcben und Figuren wie Storchenbeiner \u00bb ( 20 , 203 ). <EOS>\nDie B\u00e4uerin lachte , \u00ab dass ihr der ganze Vorderteil auf und niederging wie der Schl\u00e4gel in einer \u00d6lstampfe \u00bb ( 19 , 14 ). <EOS>\nMit grosser Treffsicherheit werden kleine Skizzen hingeworfen . <EOS>\nDurslis lustige und liebe Kinder waren klein \u00ab wie Ankenb\u00e4lli , mit roten Backen und Augen wie Reckholderbeeren darin . <EOS>\nDann wuchsen sie auseinander schlank und schnell wie das Werch in der B\u00fcnde \u00bb ( 16 , 140 ). <EOS>\nElisabeths \u00ab Gesicht war rotbr\u00e4cht , glich aber einer Pflaume , welche eine Gremplerin zum Fingerle zurechtgelegt , damit ihre Kunden an den andern Pflaumen den Tau nicht abwischen \u00bb ( 16 , 10 ). <EOS>\nDie K\u00fcherfrau war \u00ab eine gar muntere und ber\u00fchmte Frau , sie hatte Arme wie ein Rafentannli und H\u00e4nde wie ein Dackbett und einen Lempen unter dem Kinn trotz ihrem besten Hopi \u00bb ( 3,115 ). <EOS>\nAber das \u00c4ussere ist ja vor allem Abbild des Innern , jener \u00ab unsichtbaren Werkst\u00e4tte , aus welcher das \u00e4ussere Leben triftet \u00bb ( 15 , 113 ). <EOS>\nGotthelf ist der grosse Seelenk\u00fcnder , aber nicht in der abstrakten Sprache der Psychologen , sondern der sinnlichen des Dichters . <EOS>\nEr h\u00e4lt es also gerade auch hier mit dem Volk , wo er es hoch \u00fcberragt . <EOS>\nDer Geist , die Seele , das Gewissen , das Herz sind f\u00fcr ihn greifbare Wirklichkeit : Viele Menschen haben \u00ab wenig Geist ; nur aus \u00fcberfl\u00fcssigen Siehe ferner etwa 5 , 344 ; 12 , 5 5 f. ; 22 , 114 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0162.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 153 Abschnitzeln anderer besteht er \u00bb ( i , 213 ). <EOS>\nLeuten , die keinen Sonntag mehr haben , \u00ab dorret ihre Seele zusammen zu einem ledernen Sack oder formt sich in Gestalt einer eisernen Kiste \u00bb ( E 11 , 109 ). <EOS>\nEglihannes hat \u00ab Sohlleder am Gewissen , mit M\u00e4usek\u00f6pfen [ Schuhn\u00e4geln mit dickem Kopf ] festgenagelt \u00bb ( 12 , 251 ). <EOS>\nEs gibt Leute , die \u00ab mit Holzschuhen und Rossn\u00e4geln auf Menschenherzen herumstolpern \u00bb ( 1 , 87 ). <EOS>\nDas Herz wird mit einer Ankenballe im Mai , einem Birnenschnitz in heisser Butter , einer Kalbsleber , einem Holzschopf verglichen ; ein Herz voll Elend schwillt auf wie eine Sauerkabisstande ; ein entt\u00e4uschtes , leeres gleicht einem vorj\u00e4hrigen Wespennest ; das Herz dr\u00fcckt das arme M\u00e4di , als ob eine dreizentnerige Sau darauf hockte ; Jakobiis Herz zieht sich zusammen , wie ein Geldseckel zusammengeht , wenn man am Schn\u00fcrchen zieht ; des alten K\u00e4this verj\u00fcngtes Fierz gleicht einer Blumenzwiebel , die neu treiben will , Gr\u00fcnes und Sch\u00f6nes - und Gotthelf bringt es fertig , sich in merkw\u00fcrdiger Verblendung das Dichtertum abzusprechen , weil er keine schickliche und keine passende Vergleichung f\u00fcr ein aufgew\u00fchltes Meitschiherz finde ( 12 , 145 )! <EOS>\nEine halbe Seite weiter schildert er den Seelenzustand eines M\u00e4dchens so : Das Herz schlug Anneli \u00ab wie eine \u00d6lstampfe , die Beine wurden ihm so schwer , als w\u00e4ren sie von Buchenholz , der Atem kam ihm so m\u00fchselig , als m\u00fcsse es ihn durch die Tabakspfeife eines Schweineh\u00e4ndlers ziehen , welcher sieben Jahre lang kein Atem gemacht wurde \u00bb. <EOS>\n\u00dcberhaupt versteht er es meisterhaft , Stimmungen und Gef\u00fchle sichtbar zu machen . <EOS>\nDer Jammer schn\u00fcrte Anneli den Fiais zusammen , \u00ab als h\u00e4tte es die herbste Kannenbirne gegessen \u00bb ( 12 , 391 ). <EOS>\nHans Joggi stand da \u00ab wie ein verbl\u00fcffter Bohnenstecken \u00bb ( 16 , 95 ). <EOS>\nDie Liebe \u00fcberf\u00e4llt ein junges M\u00e4dchen ; \u00ab da wars , als ob man mir einen Stein ans Herz w\u00fcrfe \u00bb ( 7 , 207 ). <EOS>\nEs kam Meyeli \u00ab ein Wohlsein an , dass es ihns manchmal d\u00fcnkte , es m\u00fcsse z\u00e4mmef\u00fcesslige in den Himmel gumpen \u00bb ( 6 , 51 ). <EOS>\nBewundernswert ist die Gabe , die Wesensart eines Menschen in einem knappen Satz zusammenzufassen : \u00ab M\u00e4dchen , wo einem so in den Mund fliegen , wie im Sommer die Muggen \u00bb ( 7 , 168 ). <EOS>\nEin Meitschi \u00ab wie aus Seide und Sammet gemacht und ordlig wie ein Lebkuchen \u00bb ( 7 , 259 ). <EOS>\nEin Basler Handlungsreisender , \u00ab trocken wie seine Kaffees\u00e4cke , um die er handelte , herb dazu wie ein halbreifer Holzapfel \u00bb ( 8 , 288 ). <EOS>\nLeute mit \u00ab Nerven so dick wie dreibatzige Stricke \u00bb ( 12 , 414 ). <EOS>\nDer Vater \u00ab war wie eine Uhr , die man am Morgen aufzieht und die am Abend abl\u00e4uft \u00bb ( 1 , 45 ). <EOS>\nLisi erschien unter den verderbten G\u00e4sten der Schnapskneipe \u00ab wie eine G\u00f6ttin , wie Proserpina in der Unterwelt \u00bb ( 16,11 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0163.txt"}}
{"text": "154 Eduard Str\u00fcbin Von dem Seelenkenner ist nur ein kleiner Schritt zu dem Denker Gotthelf , der sich als Theologe , P\u00e4dagoge , Politiker und Kulturkritiker nicht nur mit dem Schicksal des Einzelnen , sondern mit dem Geist der Zeit auseinandergesetzt hat . <EOS>\nWenn wir bis jetzt der \u00dcbersicht wegen Metaphern und Vergleiche gesondert betrachtet haben , verzichten wir nun auf diese k\u00fcnstliche Scheidung ; denn gerade in den genannten Bereichen setzt er alle M\u00f6glichkeiten sprachlicher Gestaltungskraft r\u00fcckhaltlos ein . <EOS>\nEr tut es als Dichter ; seine Gedanken haben tats\u00e4chlich Fleisch und Bein ( siehe S. 142 ). <EOS>\nAuch hier stimmt er mit dem bildhaft denkenden Volk zusammen und hofft sich ihm verst\u00e4ndlich zu machen . <EOS>\nWie weit er aber \u00fcber es hinausragt , zeigen am besten jene g\u00e4ngigen Alltagsvergleiche und - metaphern , die er unversehens in eine ungewohnte geistige Sph\u00e4re hinauf hebt : Recht und Unrecht liegen durcheinander wie Kraut und R\u00fcben ( 5 , 213 ). <EOS>\n' Mit Gewalt hebt man eine Geiss hintenume ' gebraucht er das einemal wie das Volk ( 5 , 283 ); er kann aber auch sagen : \u00ab Wo kein Gewissen ist , aber kundige H\u00e4nde , da l\u00fcpft man nicht bloss eine Geiss \u00fcber Ort , sondern ein ganzes Volk \u00bb ( 13 , 163 ). <EOS>\nEr liebt das volkst\u00fcmliche ' schreien , als ob man am Messer st\u00e4ke '; Anneb\u00e4bi aber br\u00fcllete auf die Bekehrungsversuche des Vikari \u00ab wie man auf dem Lande sagt , graduse . <EOS>\n.., als ob man es an einem Messer h\u00e4tte . <EOS>\nEs stach allerdings an einem Messer , aber an einem geistigen \u00bb ( 6 , 177 ). <EOS>\nIn dieser jedermann zug\u00e4nglichen Bildersprache wird wie selbstverst\u00e4ndlich \u00fcber Ehe und Kindererziehung , Bildung und Schule , Gesellschaft , Staat und Politik , Weltanschauung und Religion gesprochen : Flatterhafte M\u00e4dchen st\u00fcrcheln durchs Leben in die Ehe hinein 15,113 ), \u00ab stellen sich vor , in einer Ehe sei lauter Juhe und lindes Brot \u00bb ( 15 , 109 ); unvern\u00fcnftige Eltern tr\u00e4umen sich die Kinder \u00ab als lebendige Engel , und die Freude an ihnen ist so gross , dass kein Mass sie fassen k\u00f6nnte . <EOS>\nNun f\u00fcttern die einen die Kinder , dass alles an ihnen , Leib und Seele , lauter Bauch wird . <EOS>\n..\u00bb 23 , 123 ). <EOS>\n\u00ab Eine Geographie der Herzen t\u00e4te ebenso not als eine von Spitzbergen \u00bb ( 2 , 237 ). <EOS>\nMan meint , \u00ab eigentlichh\u00e4tte der liebe Gott mit jedem Menschen ein himmlisches Kinderm\u00e4dchen sollen geboren werden lassen \u00bb ( 9 , 222 ). <EOS>\n\u00ab Die sogenannten Gebildeten , deren Bildung aus nichts besteht als aus einigen angepflasterten Floskeln und Phrasen , welche aus dem Pflasterk\u00fcbel des gr\u00f6bsten Maurers zu kommen scheinen \u00bb ( 13,133 ). <EOS>\nDie oberen St\u00e4nde meinen , \u00ab w\u00e4hrend sie zart wie Meerschaum seien so seien die unter ihnen angf\u00e4hr so wie ein Flausgang , auf dem man hin und her wandeln kann mit allerlei Schuhen , ohne dass es ihm viel macht \u00bb ( 5 , 289L ). <EOS>\nHeutzutage glaubt mancher , man werde ein Ehrenmann , \u00ab wenn man Ratsherr oder Haupt", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0164.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 155 mann werde oder gar Pr\u00e4sident von irgendwas , und w\u00e4re es nur von einer Rebstecken- oder Besenstielkommission \u00bb ( 13 , 77 ). <EOS>\nDie Kranken am Zeitgeiste bellen die Weltordnung an ( 14 , 146 ). <EOS>\nDem Mann der Zukunft Niggi Ju ist der Zytgeist der G\u00f6tti ( 21 , 205 ). <EOS>\nZur Zeit der Gn\u00e4digen Herren war man der Meinung , das Christentum \u00ab sei ein Kappzaum f\u00fcr das Volk , dasselbe im Staatsschritt zu halten \u00bb ( 13 , 127 ). <EOS>\nEin Schulmeister \u00ab wusste vom Himmel und besonders von der H\u00f6lle soviel , als ob er in beiden zKost gegangen w\u00e4re \u00bb ( 1 , 145 ). <EOS>\nMan kann \u00ab die Heilsordnuna ; nicht vorschreiben wie Ma\u00df und Gewicht , wie K\u00f6nig Friedrich seiner Potsdamer Garde die Z\u00f6pfe \u00bb ( 15 , 208 f. ). <EOS>\n\u00ab Alles irdische Streben wuchert in eine Leidenschaft aus , der man immer Besseres zum Opfer bringt ; es ist der Grind im Kleeacker , der \u00fcber den ganzen Acker hin wuchert , bis aller Klee verzehrt ist \u00bb ( 14 , 265 ). <EOS>\nDie so seltene Verbindung von Gedankentiefe und Sprachverm\u00f6gen beeindruckt immer neu . <EOS>\nEs verwundert nicht , dass im Laufe der Jahrzehnte zahlreiche Sammlungen mit ' Gedanken Gotthelfs ' erschienen sind und manche wenig bekannte Sch\u00e4tze ans Licht gehoben haben . <EOS>\nFast mehr noch als die geschliffene K\u00fcrze in der gedanklichen Auseinandersetzung entspricht aber dem Wesen Gotthelfs die breit ausgef\u00fchrte Gleichnisrede . <EOS>\nSchon im ' BauernspiegeP wird auf mehr als anderthalb Seiten ( 1 , 280L ) das Volk dargestellt als \u00ab h\u00fcbsches reiches M\u00e4dchen , dem der Herr [ Pfarrer ] soeben erlaubt hat \u00bb, und noch in ' Zeitgeist und Bernergeist ' erscheint die Staatskasse als Geliebte ( 13 , 403 ). <EOS>\nScherzend-weise verbreitet sich der Dichter \u00fcber den Gelds\u00e4ckel mit einem Pl\u00e4tzab ( 5 , 312L ), \u00fcber das ' Tr\u00fcllen ' ( 7 , 251 f. ), \u00fcber die Frauen als dem R\u00e4dli in der Haushaltung ( 12 , 83 ), \u00fcber die verschiedenen Drucken in der Schatzkammer der Seele ( 11 , 157 ) oder \u00fcber die fr\u00fcheren wissenschaftlichen Systeme , die nach einiger Zeit wieder zu Ehren kommen wie jetzt \u00ab die alten Nachtst\u00fchle , welche zu Ludwig des F\u00fcnfzehnten Zeiten ins Gr\u00fcmpelgemach gestellt worden \u00bb ( 6 , 248 ff. ). <EOS>\nIn heiligem Ernst schildert er aber auch gleichnishaft , wie \u00ab einer ins Gebiet des Rechts verschlagen wird \u00bb ( 5 , 212f . <EOS>\n), handelt er von den zwei Minen , die in den Kinderherzen verborgen sind ( 15 , 205 f. ), von Glauben und Leben ( 7 , 239 ), vom Bernerfleisch und dem fremden Faulfleisch ( 13 , 406 ), und von dem toten Weber , der , kaum begraben , schon vergessen ist , schwingt er sich empor zu dem vision\u00e4ren Gleichnis von den Unz\u00e4hlbaren , die am Webstuhl der Zeit sitzen und ihren Faden schiessen \u00ab durch das unendliche , tausendj\u00e4hrige Geflecht \u00bb ( 3 , 183 ). <EOS>\nDas alles und unvergleichlich viel mehr hat Gotthelf nicht \u00ab b\u00e4rzend und schwitzend geschrieben \u00bb, nicht m\u00fchsam aus der Feder gedr\u00fcckt", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0165.txt"}}
{"text": "156 Eduard Str\u00fcbin \u00ab wie ein Huhn das Ei \u00bb ( 2 , 240L ), es stammt aus der F\u00fclle . <EOS>\nSeine Rede ist f\u00fcrwahr \u00ab ein unmittelbares Produkt des Geistes , ein Zeugnis innern Lebens und Kraft , ein Zeugnis innern Reichtums und F\u00fclle \u00bb ( 2,177)81 . <EOS>\nNicht F\u00fclle , \u00dcberf\u00fclle ist das angemessene Wort82 . <EOS>\nDen grossen Einzelnen verkleinert , wer seine genialische Masslosigkeit beschweigt . <EOS>\nSeminardirektor Rikli tadelt bei Anlass des ' Schulmeisters ': \u00ab Mich d\u00fcnkt , Ihr g'h\u00f6ret Euch selber z'gern chl\u00f6pfe !\u00bb und r\u00e4t , ein Drittel des Buches zu streichen ( E 4 , 269 ), und leise mahnt Professor Fueter : \u00ab Reichtum und \u00dcberfluss der Ideen , Bilder , Ausdr\u00fccke ist wohl der gl\u00fccklichste Fehler , den man einem Schriftsteller vorwerfen kann \u00bb ( E 5 , 266 ). <EOS>\nGotthelf hat diesen gl\u00fccklichen Fehler . <EOS>\nEr wird zum Beispiel dazu getrieben - genug ist nicht genug ! <EOS>\n- , einen treffenden Vergleich ( manchmal zu seinem Schaden ) mit einem zweiten zu verkoppeln : Es war Jakob , \u00ab als ob er aufgl\u00fchende Kohlen trete oder auf einer Hechel laufen m\u00fcsste \u00bb ( 9 , 185 ). <EOS>\n\u00ab Die wahre Freiheit l\u00e4sst sich nicht einimpfen wie die Kuhpocken , nicht anh\u00e4ngen wie die Kr\u00e4tze \u00bb ( 23 , 250 ). <EOS>\n\u00ab Vom Christentum begriff er [ Eglihannes ] so wenig als eine Kabisstorze oder eine Blindschleiche \u00bb ( 12 , 63 ). <EOS>\nDas Zentralisieren \u00ab stiftet eine eigene Regierungskaste , deren Mitglieder sich dann vorkommen wie Eichen unter niederm Gespr\u00fctz , wie Vokale unter Konsonanten \u00bb ( 15 , 128 ). <EOS>\n\u00ab..  . <EOS>\nschreien wie die R\u00f6mer ehedem nach Brot und ein basellandsch\u00e4ftler Ratsherr nach einem Schoppen \u00bb ( 2 , 35 ). <EOS>\nFelix \u00ab stand da fast wie der L\u00e4llenk\u00f6nig auf der Rheinbr\u00fccke zu Basel oder Frau Lot gegen\u00fcber von Sodom \u00bb ( 12 , 335 f. ) usw. In dem Heer der sich \u00fcberst\u00fcrzenden Einf\u00e4lle l\u00e4uft viel Geschmackloses , Krasses , weit Piergeholtes , Schiefes mit . <EOS>\nEine Kellnerin wird mit dem Fliegenden Holl\u00e4nder verglichen ( 20 , 232L ), die gedunsenen Gesichter von Ringenden gleichen Eutern von alten Bergk\u00fchen ( 12 , 363 ), Branntwein stinkt \u00ab wie F\u00fcrf\u00fcsse , die ein Polizeier sechs Monate 81 Von diesem ' unmittelbaren ' Reichtum zeugen nicht zuletzt die Briefe . <EOS>\nIn einem einzigen ( E 6 , 333 ff. , an Burkhalter , vom 24. Dezember 1846 ) stehen neben einer ganzen Reihe weiterer folgende denkw\u00fcrdigen S\u00e4tze : In den untern Klassen regt sich der Unglaube , und die in Theorien gekleidete tierische Begierde ( Wolf im Schafspelz ) reisst an der Kette . <EOS>\nDie Leute taumeln in einem schweren Rausche , und da ist nicht zuzusprechen , nicht abzuwehren , so wenig als besoffenen Nachtbuben . <EOS>\nEs gibt Leute , bei welchen Glaube und Unglaube nie gesunde Wurzeln haben , sondern wo er immer was Angeklebtes bleibt , Seelen , die sind wie die Wand in einem Schulhaus- oder Wirtshausgange , wo man alles ankleben kann , was man will . <EOS>\nDie sogenannte Aufkl\u00e4rung ist nichts als die heillose Dummheit , keine Existenz anzuerkennen als die man mit den Zwilchh\u00e4ndschen fassen oder an die Mistgabel stecken kann . <EOS>\n82 \u00ab Viel schwerer als Stoff zu finden , ist die Kunst , denselben zu bew\u00e4ltigen \u00bb ( E 5 , 25 6 f. an Hagenbach ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0166.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 157 lang nur \u00fcber jede andere Nacht ab den F\u00fcssen gebracht \u00bb ( 16 , 121 ). <EOS>\n\u00ab Oft ist der Mensch selbst der Bengel , den er sich selbst zwischen die eigenen Beine wirft \u00bb ( 10 , 137 ), \u00ab am Br\u00fcllen f\u00fcr [ allerlei ] Begehren klettern , wie an Kletterstangen die Turner nach Preisen , die neuen Kapazit\u00e4ten empor zu Majest\u00e4t und Herrlichkeit \u00bb ( 16 , 100 ). <EOS>\nSprachliche Flaarspaltereien sind nicht selten ( vgl. etwa 12 , 203f . <EOS>\n; 20 , 343 ). <EOS>\nMit seiner fortzeugenden Phantasie ger\u00e4t der Dichter \u00fcber die Grenzen des M\u00f6glichen , wenn er das umgangssprachliche ' Backen wie Milch und Blut ' weiterf\u00fchrt : \u00ab bei denen es einem d\u00fcnkt , wenn man sie nur etwas knuste und m\u00fcntschle , so mussten aus der einen Backe einige Kacheln Milch spritzen kuhwarm und aus der andern einige Dutzend Kartoffeln trolen , sch\u00f6n mehlicht und aufgesprungen \u00bb ( 3 , 36 ). <EOS>\nPeinlich sind auch unzeitige Ankl\u00e4nge an die Bibel : Lisette schrie nicht nach einem neuen Rock wie nach einer Wasserquelle ( 21 , 230 ), Karrer und Melker reden grossartig , \u00ab als seien alle F\u00fcrstent\u00fcmer und Gewalten \u00fcberK\u00fche und Pferde unter ihre F\u00fcsse getan \u00bb ( 11 , 78),Niggi Ju halbierte in einem Tag \u00ab siebenmal siebenzig \u00fcber den L\u00f6ffel \u00bb ( 21 , 204 ). <EOS>\nMisslich wirkt sich die \u00dcberf\u00fclle der Bilder aus , wenn sie in eine haltlose Bilderflucht ausartet . <EOS>\n\u00ab Das Missverstandenwordenzusein(i ) ist eine der herrlichsten Entdeckungen der neuesten Zeit , es ist die eigentlich neu entdeckte Nebelkappe des geh\u00f6rnten Siegfrieds , sie passt m\u00e4nniglich ,.. <EOS>\n. daher ist sie allgemein wie die Kartoffeln . <EOS>\nSie ist dem Professor , was dem Russen ein warmer Pelz , die Lebensessenz des Staatsmanns , das Steckenpferd der Schulmeister , der Schirm , Schutz und starker Schild der politischen Halbhelden . <EOS>\n.. <EOS>\nDie allerneueste Nebelkappe dieser Art hat der Bundesrat in der Schweiz ; wenn man meint , er sage weiss , so hat er schwarz gesagt \u00bb ( 12 , 334L ). <EOS>\nDie Vehfreudiger [ in Erwartung eines K\u00e4sh\u00e4ndlers ] erwarteten \u00ab gerade nicht Ungarn oder Kroaten , so gleichsam des Teufels Halbbr\u00fcder , mit Sporen an den Stiefeln , auf Rossen ohne Schw\u00e4nze , mit grossen und kleinen Kanonen , wie Heuschrecken , dass sie daherk\u00e4men , akkurat wie wenn das Meer daherk\u00e4me in himmelhohen Wellen , wenn es aufger\u00fcttelt w\u00fcrde zu neuer S\u00fcndflut \u00bb ( 12 , 192)83 . <EOS>\nKein Mass kennt Gotthelf vor allem in der Darstellung der Gef\u00fchle und Affekte , des Erstaunens etwa : Die Kindermutter Anni hat sich eben dar\u00fcber gewundert , dass der liebe Gott mit der b\u00f6sen Welt so lange Geduld habe , \u00ab dass er nicht vierzig Tage und vierzig N\u00e4chte nicht bloss Wasser , sondern Pulver regnen lasse und am einundvier- 83 Weitere Beispiele : 7 , 211 f. ; 7 , 330fr . <EOS>\n; 13 , 485 ; besonders krass 5 , 314F", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0167.txt"}}
{"text": "15 8 Eduard Str\u00fcbin zigsten den Blitz dreinschlagen . <EOS>\nDas g\u00e4be eine rechte Aufr\u00e4umeten \u00bb - da muss es pl\u00f6tzlich von Michelis Heiratsabsichten h\u00f6ren : \u00ab Da stand nun Anni , alle L\u00f6cher im Gesicht angelweit aufgesperrt , nicht bloss wie Frau Lot , als sie hinter sich sah in Sodoms und Gomorrahs Flammenmeer , sondern als ob es sehe den Blitz vom Himmel fahren in das Pulver hinein , welches es vierzig Tage geregnet , als ob es bereits sehe , wie die Menschen als gebratene G\u00e4nse zum Himmel f\u00fchren . <EOS>\nEs hatte ihm den Atem gestellt , die Sprache fand es nicht . <EOS>\nEndlich begann es zu schnopsen , als ob es eine halbe Stunde unter Wasser gelegen , und schnopsete immer : Heiraten , heiraten , ach , ach , heiraten , ach , ach , ach Gott und alle G\u00fcte ! <EOS>\nDas Wort hatte es getroffen wie ein gewaltiger elektrischer Schlag und war ihm in alle Glieder gefahren . <EOS>\nVon dem Gedanken , dass Micheli je heiraten k\u00f6nne , war es so weit entfernt , als vom Morgen der Abend \u00bb ( 20 , 161 ). <EOS>\nMit wahrer Wollust werden Wut und Zorn abgeschildert , und in Schimpfreden kann sich Gotthelf nicht genug tun . <EOS>\n\u00ab..  . <EOS>\nich erfuhr , was ein ertaubet Meitschi kann ! <EOS>\ndie Nase tat sich auf , die Augen wurden wie Pflugsr\u00e4dli , und aus dem weitge\u00f6ffneten Munde fuhr eine Stimme , so dick wie ein Weberbaum , und sagte mir so w\u00fcst , wie ich mein Lebtag es nie geh\u00f6rt . <EOS>\nSchysshung war das Manierlichste \u00bb ( 7 , 259 ). <EOS>\nEine Berner K\u00f6chin will ihr Patenkind nicht aufs Land zu den Bauernl\u00fcmmeln lassen , \u00ab die ihm zu fressen g\u00e4ben , was die S\u00e4ue nicht m\u00f6chten , und an der Fastnacht K\u00fcchli , die kein Hund verdauen k\u00f6nnte , durch die man mit keiner Walds\u00e4ge k\u00e4me , bei denen es w\u00fcrde so schwarz wie eines Schwarzw\u00e4lders Hosen und so dumm bliebe , dass es nicht wusste , wo in Bern der Weiberm\u00e4rit sei und der Guldige Adler \u00bb ( 16 , 30 ). <EOS>\nMit Vorliebe l\u00e4sst er in seiner Bildersprache Krieg das Land \u00fcberziehen , Gewitter ausbrechen , Berge Feuer speien : M\u00e4di ist \u00ab eine Batterie , die noch im Weichen feuert \u00bb ( 5 , 169 ). <EOS>\nAnneb\u00e4bi \u00ab waffnete sich mit Hellebarden und Granaten \u00bb gegen sein manierliches S\u00f6hnisweib ( 5 , 394 ). <EOS>\n\u00ab Jetzt war ein f\u00fcrchterlich Gewitter im Anzug , aus allen L\u00f6chern brausten Winde , die Frau Oberstin schwankte noch zwischen einem schrecklichen Platzregen und einem schrecklichen Sturm \u00bb ( 22 , 68 ). <EOS>\n\u00ab Da war es Eisi , als breche in seinem Herzen ein feuerspeiender Berg pl\u00f6tzlich auf , gl\u00fchende Lava str\u00f6me herauf ; erst meinte es , ersticken zu m\u00fcssen , dann schwoll in unnennbarer Glut der Kopf ihm auf , als ob er bersten wolle , \u00f6ffnen einen neuen Schlund , damit die Glut ins Freie str\u00f6me \u00bb ( 8 , 274 ). <EOS>\nHinter dem Volk , das in seinen ungez\u00e4hmten Affekten dargestellt wird , erhebt sich der Feuerkopf des Autors , der sein eigenes Inneres", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0168.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 159 \u00ab \u00e4usserlich macht \u00bb ( siehe 15 , 159 ), dem es offensichtlich wohl ist \u00ab unter Krachen und Schnauben , unter Donner und Blitz , unter Toben und Tubeln \u00bb ( 5 , 169 ). <EOS>\nWie manche seiner Personen hat er st\u00e4ndig die \u00ab Kanone geladen bis z'vorderst \u00bb ( 13 , 235 ). <EOS>\nEs ist , als st\u00fcrzte er sich am liebsten in die von ihm mit gr\u00f6sster Anteilnahme beschriebenen \u00ab vaterl\u00e4ndischen Schl\u00e4gereien \u00bb ( 12 , 243 ); aber er muss der K\u00e4mpfer mit der Feder84 bleiben , der gegen den abg\u00f6ttischen Zeitgeist und seine Trabanten ficht - und gegen die D\u00e4monen in der eigenen Brust86 . <EOS>\nDer Kampfeszorn scheint seine Einbildungskraft zu befl\u00fcgeln und treibt ihn zu unvergesslichen Wortpr\u00e4gungen . <EOS>\nEr redet von Alfred Escher als dem Feldherrn der Materie ( E 8 , 139 ), den Zeitungsschreibern als den Trompetern der Wissenschaft , den LIausierern der Kultur ( 10 , 125 ), von den zu Schaumkellen gemachten Gesetzen ( 16,150 ), von der himmelschreienden geistigen Notzucht des sich wissenschaftlich geb\u00e4rdenden Elementarschulunterrichts ( E 12 , 312 ), den sitzenden Legionen der Schreiber ( 14 , 79 ), die von neuen Eingerichten leben wie die Totengr\u00e4ber von den Gr\u00e4bern ( E 1 , 307 ). <EOS>\nAlle Mittel sind ihm im Kampfe recht . <EOS>\nEr zeichnet von seinen Gegnern grausame Zerrbilder86 , rupft ihnen ihre Dicta auf87 , wirft ihnen Schimpfnamen wie P\u00f6stlil\u00fcstlinge ( 1 , 278 ), Justizbabi ( 10 , 139 ), halbbatzige Weisheitsb\u00fcchsen , Wirtshausdrucken , Plalbschoppenmajest\u00e4ten ( 12,139 ) an den Kopf . <EOS>\nEr sucht sie mit Wortspielen abzustechen : Den Namen des verhassten Jakob St\u00e4mpfli bringt er in Beziehung mit ' wissentlich l\u00fcgen'88 ; konservatives Geld ist gut genug , radikal gebraucht zu werden ( 13 , 400 ) ; Sekund\u00e4rschulen sind \u00ab Schulen , welche aus Bauern sekund\u00e4re Herren machen \u00bb ( 20 , 34L ); Junge , die die Aufkl\u00e4rung zu ihrer G\u00f6ttin gemacht haben , k\u00f6nnen nicht \u00fcber drei Worte , welche sie im Munde f\u00fchren , Aufkl\u00e4rung geben ( 13,165 ). <EOS>\nEr l\u00e4sst sich zu gewagten Reimen hinreissen : Aus dem unverst\u00e4ndig hoff\u00e4rtigen 84 \u00ab Es gibt Zeiten , welche Bekenntnisse fordern , wo es Mann an Mann geht , wo man mit allen Waffen sich verteidigen muss , weil das Heiligste angegriffen , das Teuerste gef\u00e4hrdet wird \u00bb ( E 7 , 184 ). <EOS>\nEr weiss freilich um seine \u00ab Unart , immer mit dem Kolben lausen zu wollen \u00bb ( E 6 , 106 ). <EOS>\n85 So richtig hat schon J. J. Reithard gesehen ; vgl. W. Muschg a. a. O. ( Anm. 6 ) i88 . <EOS>\n86 Besonders eindr\u00fccklich 13 , 183 . <EOS>\n367 . <EOS>\n87 \u00ab Mit Herd z Dreck verschiesse \u00bb 13 , 326 . <EOS>\n378 und Anm. 423 ; 24 , 273 . <EOS>\n\u00ab Recht hin , Recht her \u00bb 13 , 325 und Anm. 660 ; E 15 , 225 ; E 15 , 290 und Anm. 346 . <EOS>\n\u00ab Mr sy n\u00fct , aber \u00fcsi Kinder sollen alles werden \u00bb 13 , 387 . <EOS>\n389 . <EOS>\n88 13 , 380 : \u00ab..  . <EOS>\ndass der Kutscher endlich ausrief : Das ist gelogen , und zwar gest\u00e4mpfelt . <EOS>\n( So werden im Kanton Bern seit einiger Zeit die L\u00fcgen geheissen , wo der L\u00fcgner mit Bewusstsein und unnachahmlicher Frechheit der Wahrheit geradezu ins Gesicht schl\u00e4gt . <EOS>\n)\u00bb", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0169.txt"}}
{"text": "i6o Eduard Str\u00fcbin M\u00e4dchen wird \u00ab nicht eine Hausfrau , sondern eine Flaussau \u00bb ( io , 54 ); \u00ab Hexenmeister im Rechnen haben es klar bewiesen , dass Schulden einem Staat viel vorteilhafter seien als Gulden \u00bb ( 10 , 227 ); Richter geb\u00e4rden sich \u00ab im allgemeinen wie Bullenbeisser , in bestimmten F\u00e4llen wie Hosenscheisser \u00bb ( 12 , 421 ). <EOS>\nNoch in seinen Fehlern ist er gross . <EOS>\nOb man will oder nicht , man muss die Gewalt seiner Rede bewundern , in der sich die Einbildungskraft des Dichters und die Leidenschaft des Propheten mit der Rhetorik des Kanzelredners und mit der zungenfertigen Rabulistik der von ihm so gehassten Winkeladvokaten verbunden zu haben scheinen - etwa wenn er in atemraubender Hast Wort an Wort reiht , Satz an Satz , Hyperbel an Hyperbel , Metapher an Metapher , Vergleich an Vergleich : \u00ab Von Bauernschindern , Diktatoren , Direktoren , Professoren , Kreditoren , Debitoren und endlich auch Studenten und Staatskassen \u00bb ( 13 , 383 ; Kapitel\u00fcberschrift !). <EOS>\n\u00ab Ich bin fest \u00fcberzeugt , Tausende von B\u00fcchern und Millionen von Predigten wirken darum nicht , weil man auf jeden bittern Trank nicht geschwinde genug Zuckerbrot bringen kann , auf ausgeteilte Schl\u00e4ge alsbald ruft : Ach , briegg nit , ach , briegg nit , du bist ja so lieb und gut !, weil man auf die gezeigte H\u00f6lle alsbald die Seligkeit setzet wie den Deckel auf den Hafen , weil man sich vor nichts mehr f\u00fcrchtet , als einen tiefgreifenden Eindruck zu hinterlassen \u00bb ( 3 , 33 ). <EOS>\n\u00ab..  . <EOS>\nso ein Herr , der alle Tage einen Zentner Bifsteak frisst oder hundert Dutzend Austern , so ein Bauer , der in der Woche seine Speckseite versorgt , so ein Wirt , der beim letzten Glas nicht mehr weiss , wann er das erste getrunken . <EOS>\n..\u00bb ( 5 , 243 ). <EOS>\nEin neumodischer Schuster weiss zu imponieren , als sei er \u00ab ein Plimmelssappermenter , h\u00f6re das Gras wachsen , sehe die Fl\u00f6he husten , rieche den Braten in der H\u00f6lle , den die Grossmutter ihrem Gro\u00dfs\u00f6hnchen spickt und salbet \u00bb ( 12 , 397 ). <EOS>\nRadikale Halbherren \u00ab sind unabtreiblich , h\u00e4ngen sich an wie Kletten , stechen wie Wespen , brennen wie Nesseln , schreien wie S\u00e4ububen , wenn man sie anr\u00fchrt , schelten und schimpfen wie Rohrspatzen . <EOS>\n.. <EOS>\n\u00bb ( 12 , 356 ). <EOS>\nZuweilen scheint es , der Dichter habe die Herrschaft \u00fcber sich und damit \u00fcber seine Zunge verloren ; dann bringt er sich in nicht endenwollenden Tiraden oder in monstr\u00f6sen \u00dcbertreibungen um die gewollte Wirkung89 . <EOS>\nAber nicht allein in den Ausbr\u00fcchen seines Kampfzornes offenbart sich der genialische Gotthelf , genialisch wirkt auch sein Humor . <EOS>\nDer 89 Besonders krasse Beispiele 4 , 233 f. und 12 , 376 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0170.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 161 Dichter vermag sich zum Lachen durchzuringen , weil er menschliches Wesen und Unwesen , auch die eigene Unzul\u00e4nglichkeit , durchschaut hat : Der Mensch ist \u00ab ein ganz kurioses Kamel \u00bb ( 12 , 331 ), \u00ab ein gebornes Babi \u00bb( 13,231 ); \u00ab man gv\u00e4tterlet im Grunde nur im Leben und mit dem Leben \u00bb ( 3 , 168 ). <EOS>\nAus dieser Sicht heraus schraubt er die politischen ' Grossereignisse ' auf ihre wahre Bedeutung zur\u00fcck , holt die hohen Herrschaften von ihren Podesten herunter . <EOS>\n\u00ab Den 9. Mai 1840 hing \u00fcber der Republik Bern nicht etwa nur ein blosses Schwert an einem Pferdehaar , sondern an einem Sauhaar hing dieganze Republik\u00bb90 . <EOS>\nEr spricht ungeniert von K\u00f6nigin Viktoria als dem Schatzeli in Engelland , vom Marei in Portugal und dem St\u00fcdi in Spanien , welch letzteres dort K\u00f6nigin war und ein Luder dazu91 . <EOS>\nNicht einmal vor dem Himmel und seinen Engeln wird haltgemacht : In diesem Monat starb die ehrw\u00fcrdige Frau Schultheissin May ; \u00ab wenn der die guten Werke alle nachkommen , was werden die Engel luegen !\u00bb ( 23 , 252 ). <EOS>\nUmgekehrt gibt es ihm nichts zu tun , Kleinstes auf eine Stufe mit Grossem emporzuziehen . <EOS>\nDer Streit der Gytiwiler um ihr neues Schulhaus wird mit dem Trojanischen Krieg verglichen ( 3 , 305 ), M\u00e4di , das die Ziberlihogergr\u00e4nne aus dem Feld geschlagen hat , mit Friedrich dem Grossen ( 5 , 286 ), und die Wirtin Eisi \u00ab werweisete wie Napoleon in der ber\u00fchmten Schlacht vor Moskau , als derselbe den Pfn\u00fcsel hatte \u00bb ( 8 , 275 ). <EOS>\nEs gibt \u00fcbergenug St\u00fccke , in denen der Dichter vor Sch\u00f6pferlaune strahlt , in denen sein phantastischer Witz Purzelb\u00e4ume schl\u00e4gt , im ' Kurt von Koppigen ' etwa oder in den Kuriosit\u00e4ten ( Jahreschroniken ) des Neuen Berner Kalenders mit ihrem \u00ab abenteuerlichen Gemisch von Sinn und Unsinn\u00bb92 . <EOS>\nWas soll man aus der Unmasse von burlesken Einzelz\u00fcgen ausw\u00e4hlen ? <EOS>\n- etwa : \u00ab Wenn der Engel Gabriel zu [ gewissen ] Weibern k\u00e4me , sie mussten mit ihm gekifelt haben \u00bb ( 6 , 313 ). <EOS>\nMan muss so lange auf den Omnibus warten , \u00ab dass es einem d\u00fcnkt , man sehe , wie dem Mann im Mond der Bart wachse \u00bb ( 20 , 343 ). <EOS>\nDie Regierung schickt einen Abgesandten , \u00ab der einem das Herz im Leibe umkehren kann , dass man einen Abweisstein f\u00fcr eine Kannenbirne ansehen muss \u00bb ( 23 , 246 ). <EOS>\nAuf das Wort \u00ab Champagner !\u00bb kam der Wirt geflogen wie \u00ab ein Engelein , wenn irgendwo geschrieben st\u00fcnde , dass Engelein drei Zentner schwer w\u00fcrden und R\u00fccken h\u00e4tten wie Tennstore \u00bb ( 21 , 274 ). <EOS>\n90 Anlass : Streit im bernischen Grossen Rat wegen der Verlegung einer Rosshaar- und Borstenfabrik ( 23 , 234 ; 24 , 400 ). <EOS>\n91 23 , 256 . <EOS>\n228 . <EOS>\n250 . <EOS>\n92 W. Muschg , in : Schatzk\u00e4stlein des Neuen Berner Kalenders ( Z\u00fcrich 1943 ) 19.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0171.txt"}}
{"text": "I\u00f32 Eduard Str\u00fcbin Der \u00f6ffentliche Tag obrigkeitlicher Bureaus \u00ab dauert Sommer und Winter in der besten Jahreszeit sechs Stunden , oft aber auch nur viere , und oft geht wie um Lappland herum die Sonne gar nicht auf \u00bb ( 12 , 270 ). <EOS>\nAuch in der harten politischen Auseinandersetzung wird dieser Ton angeschlagen : \u00ab Die Kapuziner wurden [ in den Reden eines radikalen Schreiers ] gespickt und zu Braten verwendet , die Jesuiten verhackt wie Spinat und als Eier etwelche Nonnen darauf breitgeschlagen \u00bb ( 13 , 179 ), und in dem eher zahmen Handwerksburschenbuch sind ger\u00fcchtweise die Walliser im Anzug , \u00ab zentnerschwere Kr\u00f6pfe am Halse , welche sie in Schiebkarren vor sich her stiessen \u00bb ( 9 , 194 ), und in den Volksversammlungen der Waadtl\u00e4nder wurden feurige Reden gehalten , \u00ab dass es einem d\u00fcnkte , die Sterne beg\u00f6nnen zu h\u00fcpfen am Himmelszelt , der Sonne komme das Augenwasser und der alten Erde gramsle es ums Herz wie einem sechzehnj\u00e4hrigen M\u00e4dchen \u00bb ( 9 , 289 ). <EOS>\nVon unausl\u00f6schlichem Gel\u00e4chter durchdr\u00f6hnt sind aber vor allem ' Anne B\u00e4bi Jow\u00e4ger ' und ' Die K\u00e4serei in der Vehfreude '. <EOS>\nDa tritt die Ziberlitochter auf den Plan , \u00ab ein Prachtsst\u00fcck von einem Meitschi \u00bb, \u00ab gross , vierschr\u00f6tig , mit Backen wie ein alter Dragonermantel , einem F\u00fcrgst\u00fctz wie ein S\u00e4usch\u00fcrli und Armen wie eine B\u00fcnteliwurst , w\u00e4hrschafte F\u00fcsse wie Schleiftr\u00f6ge zu einem breitschienen92 \" Wagen , reich mit Silber beschlagen wie eine Sonntagstubakpfeife \u00bb ( 5 , 135 ). <EOS>\nDer Stadtarzt klagt \u00fcber heikle Patientinnen : \u00ab Will man einem Kammermeitli den Puls greifen , so tut es versch\u00e4mt und f\u00e4hrt mit beiden H\u00e4nden unter die Decke , wo man nicht nachmag ; und will man einer K\u00f6chin die Zunge sehen , so verbeisst sie das Maul und sagt , dahinein Hesse sie sich nicht guggen , aber ds Wasser k\u00f6nne man haben , es stehe dort in der Ecke neben dem Nidelh\u00e4feli \u00bb ( 5 , 63 ). <EOS>\nNachdem mit Behagen auf anderthalb Seiten ausgef\u00fchrt worden ist , wie am Vorabend des Langnauer Marktes die Wirte \u00ab Wein machen \u00bb, schliesst der Abschnitt mit : \u00ab W\u00e4hrend so der Wirt am Fasse sitzt und Zehnbatzigen macht in aller Behaglichkeit , tut oben die Wirtin wild und schl\u00e4gt Pasteten m\u00fcrbe , die K\u00f6chin rupft zornig Tauben und andere wilde Tiere , Mehl und Federn verfinstern die Luft , und K\u00fcchliduft schlingt sich mitten durch , zart und weich , mild und fein ; man weiss gar nicht , woher er kommt und wohin er geht \u00bb ( 12 , 204 ; die Schlusswendung k\u00fchn anklingend an Joh. 3 , 8!)93 . <EOS>\n92 > Radschiene Radreif ; siehe Id 8 , 834 . <EOS>\n83611 \". <EOS>\n93 Siehe ferner etwa die Phantastereien \u00fcber alte K\u00fche ( S. 349 ), \u00fcber Commis und Kr\u00e4mer und \u00fcber die Guggisberger ( S. 350 ). <EOS>\nVon tollen Einf\u00e4llen \u00fcberquellen z. B. auch 8 , 139fr . <EOS>\n( Fressphantasien eines Schreiberleins ) und 13 , 393F ( Liste der Produkte , welche die einzelnen Kantone f\u00fcr das Schlaraffenleben an der neuen Eidg. Technischen Flochschule liefern ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0172.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 163 Aber auch so klassische Werke wie ' Uli der Knecht ' und ' Geld und Geist ' kriegen ihr redlich Teil ab . <EOS>\nNach Aussage seiner Rivalin hat die liebehungrige Magd Stini in der Nacht Hemder an , \u00ab wo siebni keinen Ofenw\u00fcsch g\u00e4bten ; anstatt Gloschleni ziehe es Fludlen an einen Faden wie Bohnen , binde sie dann um den Leib und r\u00fchme , wie die grusam warm g\u00e4bten \u00bb ( 4 , 96 ). <EOS>\nSchliesslich wird die ganze Welt von einem tollen Wirbel erfasst , so wie es der ' adelige ' Resli von Liebiwyl auf dem Tanzboden wortw\u00f6rtlich erlebt hat : Zuerst muss er mit dem Slubenmeitschi \u00ab einen haben \u00bb und noch einen und noch einen , bis die Wirtin es zur Arbeit treibt . <EOS>\n\u00ab Bist du noch da , du donnstigs Tanzg\u00f6hl fuhr die Wirtin fort und richtete ihre Kanone auf den armen Resli : Es dunkt mich , du solltest genug haben , und das andere Mal lasse mir meine Meitli in Ruhe oder bring Eine mit , wenn du tanzen willst ; f\u00fcr solche Schm\u00f6keni habe ich meine Meitleni nicht . <EOS>\nOder wenn du es zwingen willst zu tanzen , so frag mich , ob ich Zeit habe ! <EOS>\nIsts denn wahr , dass du es so wohl k\u00f6nnest ? <EOS>\nSeh , lass mal probieren ; Gyger , mach fry e styfe ! <EOS>\nUnd sonder weitere Umst\u00e4nde musste Resli mit der dicken Wirtin , welche dampfte wie eine siedende Fleischsuppe , die \u00fcber einem anderthalbzentnerigen Mocken ( Fleischst\u00fcck ) strudelt , an den Tanz . <EOS>\nEr begann zu glauben , er sei verhexet , und ihm war , wenn er nur da weg w\u00e4re ; wenn nach der Wirtin noch die K\u00f6chin k\u00e4me , dann das Badmeitli , nach dem Badmeitli die Fl\u00fchnermutter , nach der H\u00fchnermutter das Kindermeitschi und nach dem Kindermeitschi die Wirtst\u00f6chtern noch alle , so ginge es bis am Morgen , und was w\u00fcrden die Leute sagen , wenn er erst mitten im Morgen heimk\u00e4me ?\u00bb ( 7 , 56f . <EOS>\n). <EOS>\nVon den volkssprachlichen Elementen in Gotthelfs Schriften sind wir ausgegangen und haben zu zeigen versucht , wie aus der Volkssprache heraus und an ihr sich n\u00e4hrend , die Sprache des Dichters w\u00e4chst , hoch \u00fcber sie hinaus wie ein m\u00e4chtiger Baum ; den wilden Schossen94 ihrer Genialit\u00e4t haben wir besondere Aufmerksamkeit geschenkt . <EOS>\nWer zum Schluss nach dem eigensten Wesen dieses Dichters fragt , darf es aber weder in seinen Reden im Volkston noch in den genialischen Ausschweifungen seines Zornes und seines Lachens suchen . <EOS>\nEs gibt eine sch\u00f6ne Mitte , wo Volkst\u00fcmlichkeit und Dichtertum eins geworden ist . <EOS>\nIn seinen Schriften finden sich Stellen die F\u00fclle , bei denen man die Frage nach dem Anteil des einen und des andern \u00fcber der Vollendung des Ganzen zu stellen vergisst . <EOS>\n94 \u00c4hnlich Fueter E 5 , 266 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0173.txt"}}
{"text": "164 Eduard Str\u00fcbin Man k\u00f6nnte manche ' theoretische ' Er\u00f6rterung anf\u00fchren , die volkst\u00fcmlich und genial zugleich ist : \u00ab So viele haschen nach Gl\u00fcck , finden es nicht und geb\u00e4rden sich , als ob sie mit verbundenen Augen eine Nadel suchen mussten auf dem grossen Weltenacker \u00bb ( 5 , 342 ) - leise klingt das vokst\u00fcmliche ' eine Nadel auf dem Fleustock suchen ' mit . <EOS>\nVolkst\u00fcmlich und genial wirken manche Beschreibungen . <EOS>\nResli schildert seinem Bruder das wiedergefundene Anne Marei\u00fc : \u00ab Sie ist gross , fast wie die Mutter , und doch kein Bohnenstecken , hat eine sch\u00f6ne Haut , sufer , nit k\u00fchrot , aber auch nicht wie ein ausgewaschener F\u00fcrfuss , l\u00e4ng Zupfe , dunkle Augen und bsungerbar sch\u00f6ne Z\u00e4hne ; wenn es den Mund auftut , so d\u00fcechts einem , man sehe das G\u00e4tterli vom Paradies . <EOS>\n..\u00bb ( 7 , 258 ). <EOS>\nAber der hellste Glanz liegt \u00fcber den erz\u00e4hlenden St\u00fccken , in denen das wunderliche und doch so uns\u00e4glich sch\u00f6ne Leben vollendet in Worte gebannt ist : Jakobli Jow\u00e4ger f\u00e4hrt zweimal auf dem W\u00e4geli , das einemal mit der Mutter ins Kriegstetter Bad zur ungew\u00fcnschten Gschaui , das anderemal mit den Eltern vom Solothurner M\u00e4rit heimzu . <EOS>\n\u00ab Es war heiss ; es d\u00fcnkte die M\u00e4hre , am Schatten w\u00e4re es gut , und mit Macht steuerte sie einem Hause mit breitem Dache zu , wo viel Schatten war und im Schopf ein k\u00fchler Brunnen lief . <EOS>\nJakobli merkte es nicht , bis Anne B\u00e4bi rief : Herr Jemer , Herr Jemer , wo f\u00e4hrst Da fuhr er zweg , riss am Leitseil , als ob es ein Ankertau w\u00e4re , und die M\u00e4hre tat w\u00fcst , ging bald tromsigs , bald hinter sich , und Anne B\u00e4bi br\u00fcllte wie am Spiess : Heyt , heyt ! <EOS>\nUnd trotz dem Br\u00fcll gings der Mistg\u00fclle zu , und Anne B\u00e4bi meinte , es gehe ihm wie Pharao im Roten Meer , und br\u00fcllte graduse . <EOS>\nDa sprang Jakobli ab , wie gleytig , sah Anne B\u00e4bi nicht einmal , hielt die M\u00e4hre hott und brachte sie auf den graden Weg ; aber er selbst musste durch die Mistg\u00fclle ; seine weissen Str\u00fcmpfe wurden braun , und an allen H\u00e4usern gingen alle L\u00e4ufterchen auf . <EOS>\n.. <EOS>\nDie M\u00e4hre am Z\u00fcgel ziehend , zog er st\u00fcrm die Strasse entlang , bis die Mutter rief , ob er nicht aufhocken wolle . <EOS>\nKaum sass er aber oben , so ging \u00fcber ihn ein Wetter los , wie er noch nie eins erlebt . <EOS>\nUnd wie es oft geschieht , dass Wetter , wenn man meint , sie seien vorbei , wiederkehren mit neuer Gewalt und \u00e4rger sind als zuvor , so ging es auch mit Anne B\u00e4bis Wetter , das allemal mit erfrischter Kraft losbrach , sooft seine Blicke auf Jakobiis schwarzbraune Str\u00fcmpfe fielen \u00bb ( 5 , 132 ^). <EOS>\nAuf der Heimfahrt vom Markt l\u00e4sst der gutm\u00fctige Vater Jow\u00e4ger das hinkende dr Gottswillechind Meyeli aufsteigen , und Anne B\u00e4bi spart nicht mit bissigen Redensarten . <EOS>\nDa d\u00fcnkte es Jakobli , \u00ab als rege es sich in seinem eigenen Herzen wie Flass gegen die Mutter , und als", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0174.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliches und Sch\u00f6pferisches in Gotthelfs Sprache 165 m\u00fcsste er ihr auch etwas sagen . <EOS>\nAber er sagte es ihr doch nicht . <EOS>\nDenn w\u00e4hrend dem Schweigen sp\u00fcrte er erst recht , dass das M\u00e4dchen hinter ihm stand , dass es die Fl\u00e4nde hinter seinem R\u00fccken auf der Sitzlehne hafte . <EOS>\nDas machte ihm gar wunderlich ; er dr\u00fcckte mit dem R\u00fccken an die Lehne , um die Fl\u00e4nde zu f\u00fchlen , und doch nur leise . <EOS>\nDann einmal hatte das Meitschi bei dem Druck geglaubt , es sei ihm im Weg , und hatte die Hand weggetan . <EOS>\nAber gab wie leise er auch dr\u00fcckte , so gramselte es ihm doch den R\u00fccken auf , den R\u00fccken ab , und im Gesicht ward es ihm so warm und im Flerzen so wohl ; und es d\u00fcnkte ihn , als m\u00fcsse er dem M\u00e4dchen etwas sagen ; allein weil er nicht wusste , was , so blieb er stillesitzen , und die H\u00e4nde an seinem R\u00fccken str\u00f6mten durch seine halbleinerne Kutte einen sanften , stillen Strom durch sein ganzes Wesen , dass er alles vergass und selig lebte , und als Anne B\u00e4bi vor dem Wirtshaus an der M\u00e4hre riss und , Oh\u00e4 !' sagte , da war es Jakobli , als erwache er aus seligem Schlafe , als falle er vom Himmel auf die Erde . <EOS>\nSo wunderlig und doch so wohl sei ihm sein Lebtag nie gewesen ; wenn es ihm nur immer so w\u00e4re , dachte er . <EOS>\nSie stiegen vom W\u00e4gelein , das M\u00e4dchen auch , und Jakobli konnte am Meitschi sich nicht satt sehen ; es war ihm , als sei vorhin noch ein Umhang vor dem Meitschi gewesen und sehe er jetzt etwas , was er sein Lebtag noch nie gesehen \u00bb ( 5 , i2of . <EOS>\n). <EOS>\nStellen wie diese sprechen f\u00fcr sich selber . <EOS>\nSo schreibt nicht ein biederer Volksschriftsteller , der die Sprache f\u00fcr sich dichten l\u00e4sst , und nicht ein Literat , der um der Kunst willen Kunst macht , sondern ein Kind des Volkes , das ein Genie gewesen ist . <EOS>\nDes Dichters Sprachgewalt95 beruht auf einer Volkst\u00fcmlichkeit , die nicht von heute stammt , sondern in ferne Tiefen hinunterreicht , und auf einer seltenen Sch\u00f6pferkraft . <EOS>\nIn dieser Verbindung von Volkst\u00fcmlichkeit und Sch\u00f6pfertum liegt aber das Geheimnis von Gotthelfs Gr\u00f6sse \u00fcberhaupt . <EOS>\nEr wollte sich nicht \u00fcber das Volk stellen ; er sah in Hans Uli , der einen Zaun macht , einen K\u00fcnstler - wenn er n\u00e4mlich die Kraft hat , \u00ab das Innerliche \u00e4usserlich zu machen \u00bb ( 15 , 159 ); aber er war sich seiner Sendung bewusst und hoffte , sein Wirken werde \u00ab nicht ohne Frucht bleiben und hoffentlich manch Treiben dieser Zeit \u00fcberdauern \u00bb ( E 6 , 158 ). <EOS>\nGottfried Keller f\u00fchlte sich durch seine Schriften an \u00ab das geb\u00e4rende und massgebende Altertum der Poesie\u00bb96 erinnert , und Jacob Burckhardt sass in der letzten Lebenszeit an seinem ' Katzedischli ' und genoss als Lieblingslekt\u00fcre Homer und Gotthelf97 . <EOS>\nDieses Wort braucht Jacob Grimm ; vgl. oben Anm. 7. Gottfried Keller , S\u00e4mtliche Werke ( Bern 1926fr . <EOS>\n), Bd. 22 , 108 . <EOS>\nFelix Staehelin , Reden und Vortr\u00e4ge ( Basel 1956 ) 318 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0175.txt"}}
{"text": "166 Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache Von Bruno Boesch , Freiburg i. Br. Meine Beispiele entstammen einer umfangreichen Sammlung , die Selbstgeh\u00f6rtes enth\u00e4lt , aber auch Ausz\u00fcge aus Texten aller Art , dichterischen wie undichterischen1 . <EOS>\nDabei sind alle Mundarten , wenn auch ungleich , ber\u00fccksichtigt . <EOS>\nEs geht hier um gemeinsame Z\u00fcge , aber ich verkenne nicht , dass auch der Sprachstil der Mundart bedeutend st\u00e4rker an den engsten Raum gebunden ist als etwa der der Schriftsprache . <EOS>\nEs geht mir aber auch nicht allein um die Mundarten in ihrer regionalen Besonderung : im Titel ist von \u00ab Volkssprache \u00bb die Rede . <EOS>\nWiewohl auch sie bei uns auf mundartlichem Boden spriesst , so strebt sie danach , ihren Wirkungsbereich sowohl r\u00e4umlich wie auch vertikal innerhalb der sozialen Schichten zu erweitern . <EOS>\nAnregungen bezieht sie mit Vorliebe auch von aussen , von draussen . <EOS>\nIhren N\u00e4hrboden hat die Volkssprache vor allem in der Stadt ; bei einer Stilbetrachtung dr\u00e4ngt es sich auf , sie mit ins Bild hineinzunehmen , was nun allerdings an dieser Stelle nur in bescheidenem Ausmasse m\u00f6glich ist , ja man s\u00e4he sich von der Stilistik leicht in die Sprachpsychologie abgedr\u00e4ngt . <EOS>\nDazu \u00fcberwiegen besonders in der Gassensprache sondersprachliche vor volkssprachlichen Z\u00fcgen . <EOS>\nIch meine aber , dass wir uns den Blick f\u00fcr diese Randgebiete offenhalten m\u00fcssen , gehen doch je und je volkssprachliche Augenblicksbildungen auch in den Bestand der gewachsenen Mundarten ein . <EOS>\nDie besondere Art und Weise , wie sich Mundart und Volkssprache bei uns decken und \u00fcberschneiden , bedarf erst noch genauerer Untersuchung . <EOS>\nIn den Stilbereichen jedenfalls , die ich vorf\u00fchren will , sind Mundart und Volkssprache schwerlich zu trennen , wenn man die Stilkr\u00e4fte betrachtet , die am Werke sind ; in den Ergebnissen und Gestaltungen l\u00e4sst sich als Unterschied feststellen , dass die Volkssprache mehr dem Augenblick huldigt und damit Extremeres , \u00dcbertriebeneres festh\u00e4lt . <EOS>\nDamit erregt sie mehr Aufsehen als dieMundart , verbreitet sich rascher , aber ihre Sch\u00f6pfungen verschwinden auch wieder rascher von der Bildfl\u00e4che . <EOS>\nWenn ich die Mundartdichtung , besonders des 20. Jahrhunderts , reichlich verwerte , so tue ich dies im Blick auf die besondere N\u00e4he , in 1 Der Aufsatz fusst auf einem Vortrag und bringt nur eine kleine Auslese aus einer gr\u00f6sseren Sammlung von Stilz\u00fcgen ; ich habe daraufhin die gesamte mir zug\u00e4ngliche alemannische Mundartdichtung durchgesehen , insbesondere die neuere und neueste , die im Idiotikon nur noch zum Teil hat verwertet werden k\u00f6nnen . <EOS>\nWollte man systematisch auch noch das W\u00f6rterbuch beiziehen , so m\u00fcsste sich ein so schon sehr umfangreiches Material noch vervielfachen .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0176.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 167 der mundartlicher Sprachstil der Dichtung wie der lebendigen Sprache zueinander stehen ; beide gehen aus von der Gem\u00fcthaftigkeit der Sprache und dem daraus fliessenden Dr\u00e4ngen auf bildhafte Darstellung . <EOS>\nIch spreche dabei nur dann von Stil , wenn Gem\u00fctskr\u00e4fte die Rede \u00fcber ihr allt\u00e4gliches Mass sachlicher Verst\u00e4ndigung hinaustreiben , obwohl auch die blosse Mitteilung in einem weiteren Sinne ihren \u00ab Stil \u00bb haben kann2 . <EOS>\nWo aber ein besonderer Gestaltungswille am Werk ist , da f\u00fchrt die Linie von der lebendigen Rede \u00fcber die Volksdichtung ( etwa das Volkslied ) kontinuierlich hinauf zur eigentlichen Mundartdichtung , deren Verfasser wir mit Namen kennen . <EOS>\nAlles bloss Gedachte , auch mit Stilformen Geschm\u00fcckte , f\u00e4llt zum vorneherein aus : Ire L\u00e4besrucksaek schwingt s Marie liecht und s\u00fcf^erlos uf de Rogge , de schlich Hannes treit en erst schwer aber stillschwiget und doch gl\u00fccklich . <EOS>\nAber nicht alles , was der Alltagssprache fremd ist wie das eben zitierte Zeitungsgeschreibsel , braucht dem Geist der Volkssprache so haarstr\u00e4ubend zu widersprechen . <EOS>\nSimon Gfeller spricht von Petersch Obergddeli u H\u00e4r^chucheli ; es t\u00fcecht mi , me sott g\u00e4ng vd erseht ds Seeleg\u00e4nterli tifttie u chlj Heitert ihelaa . <EOS>\nDie Metaphorik als solche ist ja auch der lebenden Mundart gel\u00e4ufig , nur wird sie diese Bilder kaum je spontan hervorbringen oder benutzen . <EOS>\nEntscheidend f\u00fcr das Gelingen dichterischer Formung ist es , ob sie das in der Sprache Angelegte aus zwingender , eigener Gestaltung heraus zu aktualisieren und zu einer Neubegegnung mit Altbekanntem zu steigern vermag . <EOS>\nZu den folgenden Reihen sind Ans\u00e4tze auch in einer gef\u00fchlsstarken Mundartrede vorhanden , deshalb schwindet hier der Eindruck des Gesuchten wohl ganz . <EOS>\nEbenfalls von Simon Gfeller : das het tonachset ugchrachet ugeh\u00fctet u tosset u gieschet 11 gesch\u00fcttet ; wen er eso h\u00e4tt solle r\u00fcte , dorne , farne u w\u00e4ge ivi der Vater . <EOS>\nVon Albert B\u00e4chtold : Er isch no chl\u00e4iner weder da s gschune hat , puggelet , gwagglig , vermuurggelet , vert\u00fcroosset und t\u00fcnn , me chuunden sttuffe . <EOS>\n2 W. Kayser , Das sprachliche Kunstwerk ( Bern 1958 ) 300 , bezeichnet als Aufgabe der Stilforschung , \u00ab das Funktionieren der sprachlichen Mittel als Ausdruck einer Haltung \u00bb zu erfassen . <EOS>\nDie Stilforschung im Bereiche der alemannischen Mundarten steckt noch in den Anf\u00e4ngen . <EOS>\nVgl. Stefan Sonderegger . <EOS>\nDie schweizerische Mundartforschung 1800-1959 ( Bsm X\u00eei ) I28ff . <EOS>\nHans Tr\u00fcmpy , Schweizerdeutsche Sprache und Literatur im 17. und 18. Jahrhundert ( Basel 1955 ) Register S. 387 . <EOS>\nDes fernem etwa : Bernhard Martin , Die deutsche Volkssprache ( M\u00fcnchen 1939 ); Friedrich Maurer , Volkssprache , in : Die deutsche Volkskunde , hrg . <EOS>\nvon A. Spamer , Bd. 1 , 183ff . <EOS>\n( Berlin 1934 / 35 ); J. M\u00fcller , Rede des Volkes , in : Deutsche Volkskunde , hrg . <EOS>\nvon John Meier ( 1926 ); Fritz Stroh , Stil der Volkssprache : Hess. Bl. f\u00fcr Volkskunde 129 ( 1930 ) 1191 ?.; Oskar Weise , Unsere Mundarten , ihr Werden und ihr Wesen ( Leipzig und Berlin 1910 ). <EOS>\nIm weitern Rahmen : Flerbert Seidler , Allgemeine Stilistik , 2. Aufl. ( G\u00f6ttingen 1963 ); Heinz Kronasser , Handbuch der Semasiologie ( Heidelberg 1952 ) \u00a7 43 ff. ( mit Lit. ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0177.txt"}}
{"text": "i68 Bruno Boesch Wortschatz und Sat^rhjthmik Stilistisch gesehen , sind wir mit den eben genannten Beispielen zun\u00e4chst beim Wortschatz . <EOS>\nDar\u00fcber ist schon \u00f6fters geschrieben worden ; der Schwerpunkt unserer Ausf\u00fchrungen wird im Bildbereich sein und ich werde deshalb Fragen des Wortschatzes , der Wortbildung , der Formen und des Satzes nur streifen . <EOS>\nDie stilistische Bedeutung der W\u00f6rter liegt in ihrem Gef\u00fchlswert mit den feinen Nuancen , die vielfach nicht \u00fcbersetzbar , sondern nur umschreibbar sind : in einer Umschreibung von vermuurggelet geht jedoch der Gef\u00fchlswert verloren . <EOS>\nDas andere ist der Reichtum an verschiedenen W\u00f6rtern f\u00fcr sinnverwandte Bedeutungen und umgekehrt die Vielfalt verschiedener Bedeutungen , die ein- und dasselbe Wort je nach dem Sinnzusammenhang annehmen kann3 . <EOS>\nIn ihrer inneren Struktur sind diese Felder denen der Flochsprache nicht kongruent . <EOS>\nDie verschiedenen Aspekte , die etwa das Weinen hat , f\u00fchren zu einer gr\u00f6sseren Zahl von Ausdr\u00fccken als in der Hochsprache , ja es sind \u00fcberhaupt Gem\u00fctsbewegungen , die der Interpretation durch eine geschlossene Sprachgemeinschaft weiten Spielraum lassen ; aber auch Ger\u00e4usche von Menschen und Sachen ausgehend geh\u00f6ren hieher , menschliches Benehmen , das Schwatzen etwa , der Rausch , den wir in allen Variationen zur Schau tragen , Pflanzen und Tiere nach Aussehen und in der menschlichen Bewertung , aber auch Sachbereiche , wie b\u00e4uerliche Arbeit , Handwerk und deren Erzeugnisse wie etwa das Brot , wo allein schon die Vielfalt der Sachen nach einer Vielfalt der Bezeichnungen ruft . <EOS>\nDabei ist es wesentlich , dass die Mundart wenig Lust zeigt , eine Vielfalt zusammenzufassen , in einem allgemeineren Begriff zu abstrahieren , sondern in sogenannter enumerativer , in Einzelakte aufgliedernder Redeweise die Dinge auffasst und in Worte umsetzt . <EOS>\nPaul Zinsli hat in seinem Buch \u00ab Grund und Grat \u00bb eindr\u00fccklich gezeigt , wie sich der Bergler mit der ungeheuren Vielfalt 3 Zum Wortschatz vgl. Friedrich Maurer , Volkssprache ( Erlangen 1933 ) 6. Manfred Szadrowsky , Zur hochalcmannischen Syntax ( Beitr . <EOS>\n54 , 1930 ) 65 fr. J\u00f6rg Fierz , Die pejorative Verbildlichung menschlicher K\u00f6rperbautypen im Schweizerdeutschen ( Diss. Z\u00fcrich 1943 ) usw. Ausgezeichnet im Beispielmaterial ist auch Heinrich B\u00e4bler , Glarner Sprachschuel ( Glarus , Verlag der E>ziehungsdirektion , 1949 ). <EOS>\nMit dem Blick bereits auf den weitern Bereich der Volkssprache , gesch\u00f6pft aus dem Idiotikon : Luise Frei , Die Frau in der schweizerdeutschen Volkssprache ( Diss. Z\u00fcrich 1935 ). <EOS>\nAls Beispiel einer Arbeit aus dem Niederdeutschen : Flans-Friedrich Rosenfeld , Ausdrucksf\u00e4higkeit und Bildkraft der niederdeutschen Sprache , dargelegt an der Bezeichnung des Bezechten ( Sonderschrift des Stader Geschichts- und Heimatvereins , 7 , Neum\u00fcnster 1956 ). <EOS>\nZur Gassensrpache von Basel : Verstoosch h\u00f6sch , e Gugge voll Chnullerispr\u00fcch , abgf\u00fcllt vom Wiesely , 3. Aufl. ( Basel 1950 ). <EOS>\nVon Z\u00fcrich : Fritz Flerdi , Limmatbl\u00fcten ( Z\u00fcrich 1955 ); Ders. , Limmatfalter ( Z\u00fcrich 1956 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0178.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 169 der Bergwelt sprachlich auseinandersetzt , nach ruhender Anschauung und nach der Richtung , die der Mensch einschl\u00e4gt4 . <EOS>\nVoraussetzung f\u00fcr stilpr\u00e4gende Benutzung des Wortschatzes ist die Beherrschung dieser Vielfalt , ist seine Kenntnis , die unter dem Einfluss der in dieser Hinsicht bequemeren , abstrahierenden Hochsprache vielfach zur\u00fcckgeht . <EOS>\n\u00c4hnlich ist es mit der Wortbildung , in der ja die Mundart ganz besondere M\u00f6glichkeiten bereith\u00e4lt5 . <EOS>\nWer kennt nicht den besonderen Geruch in Heimen oder Anstalten , den wir spontan mit einer Wortbildung es aast\u00e4ltelet fassen k\u00f6nnen . <EOS>\nEs gibt eben noch Suffixe und Pr\u00e4fixe mit einem festen Stimmungsgehalt , zu beliebiger Anwendung bereit . <EOS>\nDas Wortfeld f\u00fcr die vielen , besonderen Arten des \u00ab Gehens \u00bb etwa macht , wie eine Beobachtung von Emil Balmer illustrieren mag , davon reichen Gebrauch . <EOS>\nDie guten Schriftsteller sind sich der Vielfalt stilistischer Feinheiten , die ihnen der Wortschatz anbietet , durchaus bewusst . <EOS>\nU wi luschtig ch\u00f6i mer doch der Gang vo de Manische uslege ? <EOS>\n- \u00e4r st\u00e4cklet , \u00e4r pf\u00f6selet , \u00e4r r\u00e4nggelet , \u00e4r st\u00f6gelet , \u00e4r schrittet ( von \u00ab Schritt \u00bb abgeleitet ), \u00e4r tschalpet , \u00e4rgn\u00f6pperlet , \u00e4r st\u00f6derletsi chniepet , signepft , si pfideret , si facklet , si wallet , si wouschtet , si w\u00e4jt uus , si chunnt cho % fl\u00fcgaschtere , si stolf\u00e7erlet , si t\u00e4n^erlet , si % \u00e4berlet , si w\u00e4delet , sif\u00fcdelet . <EOS>\nDie Mundart kennt zwar auch die gegenl\u00e4ufige Tendenz , eine Vielfalt von Ausdr\u00fccken durch einen einzigen zu ersetzen , etwa vielerlei T\u00e4tigkeit durch eint\u00f6niges \u00ab machen \u00bb, aber es geht da eher um einen bequemen Ersatz als um eine echte Form von Abstraktion . <EOS>\nDies zeigt sich darin , dass durch Beif\u00fcgen des Pr\u00e4fixes doch wieder eine Besonderung gesucht wird ; man sagt zwar : er het welle go im Stai mache ; er het nie Uufall gmacht ; si mached s Chalb ; uf daas het Marrti eso troche gmachet ( gesagt ), de Vatter hed all ommen en Pfarer omme gmacht ( bei der Berufswahl des Sohnes);gsundundgmachti E\u00fc\u00fctli . <EOS>\nDagegen : nidermache ( vom Mistanlegen ), R\u00fceben usmache ; uf mache ( zum Tanz aufspielen ); % uemache , abemache ( vom Wetter ). <EOS>\nAuch an der Tendenz zum nominalen Stil hat die Mundart einigen Anteil ; dass die Bevorzugung der Nomina ( Hauptw\u00f6rter , Eigenschaftsw\u00f6rter ) vor den Verben einen eigenen Stilwert haben kann , sollte man nicht verkennen , obwohl man heute gerne dar\u00fcber klagt , nominal 4 Ebenso Szadrowsky ( wie Anm. 3 ) 68 ff. 5 Otto v. Greyerz , Vom Wert und Wesen unserer Mundart , im Sammelband : Sprache , Dichtung , Heimat ( Bern 1933 ) 238fr . <EOS>\n\u00c4ltere Arbeiten bei Sonderegger ( wie Anm. 2 ). <EOS>\nReiches Material auch bei Albert Weber , Z\u00fcrichdeutsche Grammatik ( Z\u00fcrich 1948 ) und Ludwig Fischer , Luzerndeutsche Grammatik ( Z\u00fcrich i960 ). <EOS>\nNeuerdings Hans Kuhn , Verbale 1- und r-Bildungen im Schweizerdeutschen , Bsm Xi ( Frauenfeld 1961 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0179.txt"}}
{"text": "170 Bruno Boesch ausgedr\u00fcckt \u00ab Klage f\u00fchrt\u00bb6 . <EOS>\nAber es ist doch etwas anderes , ob ich sage : s Ursi kennt eine oder : s'Ursi het Bekanntschaft ; enChttnd ist nicht dasselbe wie e Chundschaft , en Schat ^ hat andern Gef\u00fchlswert als e Liebschaft , es Wiib ist nicht unbedingt so neutral beleuchtet wie es Wiibervolch . <EOS>\nWeitere Beispiele : ds Selli tuet e Schnall ; er het nid es Gl\u00e4ich taa ; s salb wei mer de W\u00fcsse ha ( ein Wissen darum haben ) ; do chunnt im Peterli wider de Sii draa ; so cha mene net %' gr\u00e4chtem Rat tue ; en andere het gw\u00fcsst der Traf sfg\u00e4\u00e4 ; ich hett Ene \u00fcberhaupt Gschwat ^ ggee ( Red und Antwort gestanden ; Dr\u00e4tti het uf em Gutschi es St\u00fcngli % w\u00f6i es R\u00fcejigs gnoh ( ein Schl\u00e4flein gemacht ) ; ich bes kantli ; bisch au weder hiesig ; i bis gretiig ; du bisch em Frese besser ch\u00fcnd ( besser bekannt ). <EOS>\nF\u00e4rb- und stillos ist solche Ausdrucksweise nur , wenn keinerlei Gr\u00fcnde der Bedeutung oder des rhythmischen Gef\u00fcges f\u00fcr sie sprechen . <EOS>\nStilistisch geht es in diesem ganzen Bereich um das genaue sprachliche Treffen . <EOS>\nHermann Burte klagt einmal : Langsam in den Order \\ sin im Undergang / Eusi aide W\u00f6\u00f6rderj Voller Seel un Klang . <EOS>\nTraugott Vogel klagt \u00fcber d\\Mutilf\u00fc\u00fcli und noch sch\u00e4rfer \u00e4ussert sich Ernst Sch\u00fcrch : Verliere mer die verschidene Usdr\u00fcck , so gangen is nat\u00fcrli o die verschidene Begriffe ab , wo drine iisdr\u00fcckt sj , u das heisst n\u00fct anders , als dass mit der Sprach o der G ei seht versimplet1 . <EOS>\nMan darf aber nicht vergessen , dass dem Verlust ein grosser Zuwachs an Wortgut gegen\u00fcbersteht , allerdings meist aus mundartfremden Sprachbereichen , wobei bei der oft fl\u00fcchtigen Eroberung des Neuen die Aussch\u00f6pfung der einzelnen Wortbereiche notgedrungen weniger tief geht . <EOS>\nIch will versuchen , am Schluss diesen Vorgang in einen allgemeineren Zusammenhang zu stellen . <EOS>\nSicher hat jede sprachliche Besinnung an sich die Frage zu richten : Welche W\u00f6rter kann ich nur mit einem Verlust an Pr\u00e4gnanz und Gef\u00fchlswert , und das heisst an Stilwert , durch andere ersetzen ; ich nenne einige : muitlt\u00fc\u00fcr , heimlif\u00e4iss , es Niiekli , s preicht for jeden \u00f6ppis , der Teckel vo der Trucke isch drang ggange , d'Sunne glaaret , lind und lees ( von Speisen ). <EOS>\nWie sehr Stilwerte verloren gehen , mag ein einziger Satz zeigen , an dem nur drei W\u00f6rter durch andere ersetzt wurden : De Sepp ischt e sympathische Purscht ; aber es ischt schaad , er hed die falsch Frau gfunde . <EOS>\nDie echte Fassung lautet : De Sepp ischt egm\u00f6gige Purscht ; aber es ischt schaad , er hed die l\u00e4t % Frau verw\u00fctschfi . <EOS>\n6 Zum nominalen Stil : Hans J. Bayer , Untersuchungen zum Sprachstil weltlicher Epen des deutschen Fr\u00fch- und Hochmittelalters ( Berlin 1962 ); eine gerechtere Beurteilung des seit Wurstmann verfemten nominalen Stils scheint sich heute anzubahnen . <EOS>\n7 Ernst Sch\u00fcrch , H\u00e4b Sorg zum Schwyzerd\u00fctsch ( Bern 1944 ) 20. 8 Das Beispiel stammt von Robert St\u00e4ger , der sich um die Mundart des Freiamts verdient gemacht hat .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0180.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 171 Beim Satz kommt es darauf an , in welcher Weise seine Sinngeschlossenheit sich als Einheit einpr\u00e4gt . <EOS>\nIch \u00fcbergehe aber alles Syntaktische und greife nur den Rhythmus heraus , der jedes sprachliche Gestalten im Satz und dar\u00fcberhinaus durchwaltet . <EOS>\nEr steigert das am Anfang jeder stilhaltigen Aussage stehende dr\u00e4ngende Gef\u00fchl in eine fassbare Gestalt von einer gewissen eindr\u00fccklichen Gliederung des Nachdrucks ( Akzentes ) und der Melodie . <EOS>\nDas isch doch \u00e4ifach n\u00fcme erlaubt , so \u00f6ppis : Die Tendenz , die Eindrucksstelle des Satzes an den Schluss zu legen , ist auch hochsprachlich , nicht aber die Freiheit der Wortstellung in den folgenden berndeutschen Beispielen ; es folgen zuerst solche mit einer Flebung auf dem letzten Wort : es sig suscht afe Heu ache gn\u00fce ( statt afe gn\u00fce Heu ache ); me cha nume stilline ivi gnau die hei gluegt 0 gl\u00f3st ( zweischrittig ) ; wo eifach dert si blibe stda ; das isch grad was \u00ec hags\u00fcecht ; aber auch im Toggenburg : dick amen Ort het s gschn\u00e9it . <EOS>\nBesonders eindr\u00fccklich dabei ist die Art , wie der Satz abschliesst und es lassen sich hier noch alte , schon der antiken Rhetorik bekannte Formen der Rhythmisierung des Satzschlusses ( der sog. Klausel ) feststellen ; dabei wird die Wortstellung der Rhythmik durch Fernstellung zusammengeh\u00f6riger W\u00f6rter oder Satzteile angepasst9 . <EOS>\nBei den folgenden Beispielen wird nach einem breiten Wellental zu einem zweischrittigen Schluss angesetzt , mit absinkender Stimme am Ende : hei mir is nid gha %' erchldg\u00e8 ; wen er guet ischt im Strumpf gsi ; gab er schi het gs\u00fcndiget . <EOS>\nDas ist der Cursus dispondaicus , lat. esse videdtitr . <EOS>\nReste solcher und \u00e4hnlicher Satzschl\u00fcsse leben noch in Formeln weiter wie min Vatter selig { sancti dei , Cursus velox ) als Beispiele eines fr\u00fcher verbreiteteren Nachtragsstils10 ( hier Nachstellung des Adjektivs ), der in der gew\u00f6hnlichen Sprache keinen rechten Halt mehr hat , beim Fluch aber noch sehr \u00fcblich ist : Hund , du gottlose , linth-\u00fcfen-und \u00e0beschwemmte . <EOS>\n.. <EOS>\nW\u00e4hrend in den bisherigen Beispielen der Rhythmus zum Satzschluss als der Eindrucksstelle anschwoll , platzt hier die ausdrucksbetonte Rede mit dem gef\u00fchlsst\u00e4rksten Wort heraus , um dann wie beim Donnerschlag mit schw\u00e4cheren Schl\u00e4gen nachzudoppeln . <EOS>\nEs k\u00f6nnen aber auch beide rhythmischen Formen miteinander verbunden werden , ein Auf- und ein Abschwellen : Ich h\u00e0ckes sogaar im Winter h\u00e0ckes ich . <EOS>\nE Schoppen guet Veltliner ischt dert albig % hd gsi wenn 9 Die Wortstellung unter satzrhythmischem Gesichtspunkt ist , so viel ich sehe , noch nicht untersucht worden . <EOS>\nAndeutungen bei L. Fischer , Luzerndeutsche Grammatik ( wie Anm. 5 ) 442 . <EOS>\nErgiebig w\u00e4re das Berndeutsche . <EOS>\n10 Zum Nachtragsstil : vgl. Bayer ( wie Anm. 6 ) 129ff . <EOS>\nParallelen aus dem 17. Jahrhundert vgl. H. Tr\u00fcmpy , Anm. 2 , S. 211 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0181.txt"}}
{"text": "172 Bruno Boesch esw\u00e4r ch\u00f2n ischt . <EOS>\nUnd sab ischt . <EOS>\nDer Gipfel ist hier im Gegensatz zum Cursus vor den Schluss hingelegt , wie besonders deutlich in einer Appenzeller Verw\u00fcnschung , deren Zeuge , zum Gl\u00fcck nicht Opfer , ich war : Wenn i Eu gad soll s\u00e4ge was er s'\u00f2nd : Eer s\u00f6nd en vetdamte choge Schtshond , ond sab sonder . <EOS>\nMit der Rhythmik geht eine stark modulierte Melodik \u00f6fters Hand in Fland , die uns als \u00ab Singen \u00bb besonders in den Bergmundarten auff\u00e4llt . <EOS>\nDass die Rhythmik der mundartlichen Rede vielfach geradezu zum Verse dr\u00e4ngt , kann man besonders am Berndeutschen bemerken . <EOS>\nEin Satz aus Gotthelf lautet : Um das Haus herum r\u00e4umte auf die gesch\u00e4ftige Hausfrau ( Leiden und Freuden eines Schulmeisters)11 . <EOS>\nMan f\u00fchlt sich gedr\u00e4ngt , den Satz als Hexameter zu lesen So ist es kein Zufall , dass ein Berner die Odyssee ins Berndeutsche \u00fcbersetzt hat , Albert Meyer : Rfiejig h\u00eaege si ds hl\u00fctts , mischgiinstige iJ'ite s(tim Erger , aber de Fr\u00fcnde r\u00e7jtr Freud , am beichte ch\u00fcschte si s s\u00e4lber1\"1 . <EOS>\nAuch der flachere Rhythmus des Thurgauers hat seinen eigenen Stilwert . <EOS>\nEnderlin hat ihn , geleitet vom Vorbild von Ramuz , meisterhaft gehoben : Ensuite le temps s'est couvert . <EOS>\nOnd d\u00e9nn het's % tie ta . <EOS>\nVous save!\u00a3 , de ces nuages \u00e0 neige Jo , mit so Gw\u00f6lgg , wo Schn\u00eae -^ wegmacht13 . <EOS>\nVon urw\u00fcchsiger Kraft ist die Rhythmik Paul Hallers , etwa in dem Gedicht , betitelt \u00ab Hans und H\u00e4iri\u00bb:14 Das m\u00fcesst dr at'lertrurigst F\u00f6t%el xj , Won ie % nid R\u00e4cht verl\u00e4ngti : I dr Fr\u00f6ndi Drjssg Johr lang hammer d Litt us g\u00fcetem ggee . <EOS>\nIe=z mues i mit em digne Chind vor Gricht . <EOS>\nDas klingt nach dem althochdeutschen Hildebrandslied des 9. Jahrhunderts , thematisch wie rhythmisch : der si doh nu drgosto \u00f3starli\u00f9to der dir nu wiges warne , nu dih es so w\u00eal litstit ( 5 7-5 8 ) ih wallota s\u00fcmaro enti w\u00ecntro s\u00e9hstic ur l\u00e0nte ( 50 ) nu seal mi h suds at chind s iter tu h\u00e0uwan ( 53 ) 11 Bd. 1,157 . <EOS>\n12 Homer b\u00e4rnd\u00fctsch . <EOS>\nOdyssee , Ges\u00e4nge I-Xxiv ( Bern i960 ). <EOS>\n13 C. F. Ramuz , La Grande Guerre du Sondrebond , De Sondcrbunds-Chrieg ( Frauenfeld 1947 ). <EOS>\n11 Hans und H\u00e4iri , in der Sammlung der \u00ab Gedichte \u00bb ( vgl. Anm. 15 ) noff .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0182.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 173 Um diese innere Verwandtschaft der beiden Denkm\u00e4ler zu sp\u00fcren , braucht man nicht zu wissen , dass nach des Dichters eigener Aussage hier tats\u00e4chlich der Versuch vorliegt , das uralte Motiv des Hildebrandslides , den Vater-Sohn-Konflikt , in b\u00e4uerliche Verh\u00e4ltnisse zu \u00fcbertragen15 . <EOS>\nDer Versuch ist gegl\u00fcckt : \u00fcber ein Jahrtausend hinweg schiesst der Bogen des germanischen Versgef\u00fchls . <EOS>\nDer Bildbereich Im Mittelpunkt aber soll der Bildbereich der mundartlichen Rede stehen , in welchem sie sich aus Abneigung gegen die Abstraktion heimisch f\u00fchlt . <EOS>\nDas Bild steigt auf aus dem Erfahrungs- und Gef\u00fchlsbereich : es gestaltet Erfahrung und pr\u00e4gt gleichzeitig das Gef\u00fchl ein . <EOS>\nDie Erfahrung umfasst einen einheitlichen Akt , umgreift ihn und sondert ihn aus : damit wird der Bild-Raum geschaffen , in welchem die Gef\u00fchlshaltung sich ausbreiten kann . <EOS>\nErfahrung meint , dass dieser Akt des Umgreifens jedem nachvollziehbar wird , weil Erfahrung sich einem weitern Kreis von Menschen erschliesst als das pers\u00f6nliche Erleben . <EOS>\nEin St\u00fcck erfahrene Welt wird im Bild gef\u00fchlsunmittelbar . <EOS>\nDamit ist die Bildgeschlossenheit des mundartlichen Sprachbildes betont , seine Gepr\u00e4gtheit . <EOS>\nDie Mundart ist unendlich sch\u00f6pferisch im Vorstellen von Bildern , aber ebenso beharrlich im Festhalten ; sie h\u00e4lt ihren Bilderschatz der Rede bereit , in mehr oder minder formelhafter Festigkeit . <EOS>\nWir k\u00f6nnen jetzt nicht vom Wesen der Redensart bis hin zum Sprichwort sprechen ; das Redensartliche des mundartlichen Bildes wird an den Beispielen sofort klar ; es geht nicht darum , ein Bild anschaulich aufzubauen , sondern um einen Appell an unsere Erfahrung : sie wird in uns aufgerufen in einem bezeichnenden Fall , der uns aus einer gewissen Unbestimmtheit und Unsicherheit des Denkens mit einem Mal erl\u00f6st . <EOS>\nNat\u00fcrlich gibt es in der Mundartdichtung auch Bilder von der Selbst\u00e4ndigkeit der Sinnbilder , der Symbole : von ihnen ist aber im Bereiche einer Sprachstilistik jetzt abzusehen . <EOS>\nDerbj blybts , gang es go Worb oder is Boll ( gehe es nun wie es wolle ); Fritzen isch es so um Burdlef urne gsi , schier lieber weder Jo h\u00e4tt er Nei gseit ; iet % isch richtig Murten \u00fcber gsi bim B\u00e4rewirt ; mosch mi gaar nid eso badisch aalttege ; ich heissen nit Hans Chlupf . <EOS>\nDie Beispiele zeigen , wie sich die bildliche Verst\u00e4ndigung eigentlich im engen R\u00e4ume abspielt , auf die Erfahrungen einer nachbarschaftlichen Mitwelt abstellt . <EOS>\nAber nicht nur die Ortsnamen , auch die Bilder selbst sind konkret und nahe ; wo die 15 Paul Haller , Gedichte ( Aarau 1922 ). <EOS>\nNach den Angaben seines Bruders , Erwin Haller , der die Einleitung geschrieben hat , studierte Paul Haller zuerst Theologie , dano Germanistik .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0183.txt"}}
{"text": "174 Bruno Boesch Flochsprache sagt : \u00ab mit einer Meinung nicht hinterm Berg halten \u00bb heisst es bei Huggenberger : de Heiri isch mit sinere Meinig nie hindcrem Gartem\u00fc\u00fcrli bine ghocket . <EOS>\nGanz allgemein geht es darum , abstrakte Begriffe des Raumes und der Zeit zu meiden und an ihre Stelle das Bild zu setzen . <EOS>\nWas ist eine \u00ab Reihe \u00bb F\u00fcr Bauernkinder leuchtet unmittelbar ein , wenn der Lehrer kommandiert : So stond emol ane M\u00e4dli Oder : en engi Gre'chtigkeit ( konkret gebraucht)16 ; si sj zim > Cheerttmt\u00fcrli choo ( zu einer andern Ansicht ); tt was h\u00fct der je % zerrten im Biet ? <EOS>\n( im Sinn ) ; en Lappi , won en d Huut aar\u00fcert ; dihaa im Chl\u00e4ggi , w\u00e4 me e Stund lang pmarschiert ischt , isch me om die halb Chrischteh\u00e4it ome gsii (\u00ab Christenheit \u00bb ist weniger abstrakt als \u00ab weit herum \u00bb). <EOS>\n\u00dcberall dabeisein : bi federe C'halbes \u00a6 frigie te , bij edere Hundsverlochete debj Zeitbestimmungen : W\u00e4gemiine schw\u00e4t%ed - bis e Chue en Balze gilt ; Zjv\u00fcsched Fiiiir und Liecht ( auch : under Liecht ; mit Ersparung von Fii\u00fcr ). <EOS>\nEs streng haben : Vo denn a hei Dr\u00e4tti 11 Miieti du erseht r\u00e4cht Chilbi gha mit em W\u00e4rche . <EOS>\nNegationen aller Art : Ikei Schuehjchen isch es im r\u00e4chtgsj ; \u00e4sf\u00e4hli k\u00e4s Leche ; das hed de Chatz kann Boggl gmacht ; i frogen im nid e Bohne dernoh , - keis Fl\u00f6hli ; de ganz Plunder s\u00e4i nid s Aasp\u00f6l^le wert . <EOS>\nWeitl\u00e4ufige Verwandtschaft : S isch vo der letschte Suppen es T\u00fcnkli ; spasshaft : Si Grossmueter und die Grossmueter h\u00e4nd doch under der gliiche Sunn Wasch tr\u00f6chnet . <EOS>\nMenschliches , Allzumenschliches : Er het Scharnieren im Hirni ( man beachte den Einbruch des Technischen ) ; es wird dir d\u00e4ich es Redli im Gring verrutscht sy ; da chaascht am aagee , wo d Hose mit der Biiss%ange zne ' tuet , aber nidi miir ( B\u00e4chtold , aber auch in Herdis \u00ab Limmatbl\u00fcten \u00bb); Chrigel het der Tag d\u00fcren ordii gm\u00e4mmelet gha u da ischt im d'L\u00f6\u00f6ti vom Muti gheit ; da het m\u00e4ngem d Lettere aagstellt ( geholfen ) ; Peklin isch das nume Mahl i si Muelte gsi ; jetz ehunts uus , wo de Hund de Chnoche vergrabe hat ; - wo de G\u00fcggel uf em S\u00e4del h\u00f6ckli ; - wo der Ch\u00fcngel wott naschte ; aber d Chatz ischt eitnen angeren Ort im Heu gl\u00e4ge : er hat ere numen e chly uf ds L\u00e4bige greckt ; er het em Meitschi afa d Chappe schroote ; nei , dem hett i no s Zit gricht , jawoll ; sus well m\u00e4 \u00e4r denn dr Tauf\\\u00e4de7 schon \u00e4r l\u00e4sen ; i will der s M\u00f6sch scho blitze ; i wott de Ornig ha , het der Alt z bodegestellt ; iez war der Fit leg widrunten i d Fuhre gs teilt ; i will dir der Wy grad l\u00fc\u00fctere ; der Spann s tab e chli itoo ; i will ihm de s L\u00e4derz\u00fc\u00fcg aastryche ; moli , da wirt der d Lii\u00fcs abe tue ; 16 Zun\u00e4chst der rechtliche Anteil an einem Grundst\u00fcck , dann dieses selbst . <EOS>\nBei der Aufteilung der Allmenden an die B\u00fcrger waren diese Anteile des \u00f6ftern sehr klein .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0184.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 175 er wirt em dann d N\u00f6ht scho jtue ; deidure schr\u00e4nzt de Faden ab . <EOS>\nPsychologisch aufschlussreich ist die M\u00f6glichkeit , ein Abstraktum so zu verlebendigen , dass eine Person mit ihm gleichgestellt werden kann : so en sch\u00f6\u00f6ne Tood hani niemee gsee wies B\u00e4\u00e4beli \u00e4ine gsy isch ; di zwei ti Fron isch chum lych gl\u00e4\u00e4ge , so. ..; ich sei iez doch en arme Znacht , d\u00e4rew\u00e4g m\u00f6se go \u00fcbernachte . <EOS>\nDas ist unmittelbarer , als wenn der Vergleich am Rande noch sichtbar wird : Du bischt di bar G\u00fceti , bischt d'Rueh selber . <EOS>\nDie volle stilistische Wirkung tut die Bildsprache nat\u00fcrlich nur im Zusammenhang der Rede : wenn wir hier um des \u00dcberblicks willen die Beispiele herausl\u00f6sen , ist das eigentlich unstatthaft . <EOS>\nEin Sprecher , der sich nur in vorgepr\u00e4gten Bildern und Redensarten bewegte und erst recht ein Dichter m\u00fcsste diese bald zu Tode reiten ; absichtsvolles Aufsagen und Wiederholen von Bildern verstimmt . <EOS>\nEs ist aber nur halb richtig , wenn man gesagt hat , die vorgepr\u00e4gten Redensarten ersparten dem Mundartsprecher die Denkt\u00e4tigkeit17 ; einmal hat sie einer aus seinem Denken heraus einmal geschaffen und es erstehen immer wieder neue . <EOS>\nAuch ersparen sie dem , der sie benutzt , nicht das Denken als solches , sondern nur eine eigene Formulierung . <EOS>\nWer Formeln gedankenlos anwendet , diese also auch noch f\u00fcr sich denken l\u00e4sst , ist nur ein Spr\u00fcchemacher . <EOS>\nWo aber ein sprachliches Bem\u00fchen und ein eigenes Denken an ihren Kulminationspunkten sich in vorgepr\u00e4gter Formel kristallisieren , da wird eine bedeutende k\u00fcnstlerische Wirkung erreicht , da ist das Gefundene im wahren Sinn ein zugeeigneter Fund18 . <EOS>\nAuch die hohe Dichtung verwendet gepr\u00e4gte Formen,Topoi undMetaphern ; je mehr wir in eine Dichtung hineinh\u00f6ren , um so deutlicher tritt auch in ihr das Verbindende und Verbindliche am Wort hervor gegen\u00fcber dem Einmaligen und Pers\u00f6nlichen . <EOS>\nEin Wesenszug des mundartlichen , vorgepr\u00e4gten Ausdrucks ist seine Zweigliedrigkeit ; die Form verfestigt sich damit gegen\u00fcber den vorhin genannten Beispielen : all und ein O obig ; potz ^ sen und dine ; gliich un eitue ; imf und noche ; vil L\u00fc\u00fct w\u00fcssed n\u00fcme , wo uns und aa ; aber mit dam isch gly uus und Aarne gsj . <EOS>\nIn den zweigliedrigen , alliterierenden Formeln ist \u00fcberdies ein Schmuckmittel , das besonders der volkst\u00fcmlichen Rede und der in ihren Bahnen wandelnden Dichtung eigen ist , ungebrochen lebendig bis auf unsern Tag. Bildhaftes wirkt trotz der fertigen Pr\u00e4gung 17 Zur umf\u00e4nglichen Literatur \u00fcber die Redensart hier nur ein Hinweis auf Mathilde Hain , Sprichwort und Volkssprache ( Giessener Beitr . <EOS>\nz. deutschen Phil . <EOS>\n95 , Giessen 1951 ) ; W. Schmidt-Hidding , Sprichw\u00f6rtliche Redensarten . <EOS>\nAbgrenzungen-Aufgaben der Forschung : Rhein. Jahrbuch f\u00fcr Volkskunde 7 ( 1956 ) 95 ff. 18 Als Beispiel einer Sammlung f\u00fcr viele : Hans Schindlmayr , Mittelschw\u00e4bischer Volksspiegel ( Augsburg 1936 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0185.txt"}}
{"text": "176 Bruno Boesch noch hinein , aber nicht mehr so stark wie im geschlossenen Bild , weshalb sich die Formen vielf\u00e4ltiger anwenden und oft auch aus rhythmischen Gr\u00fcnden einschieben lassen . <EOS>\nStilbildend ist die Variation , die nur Zweierlei hinstellt , aber damit eine ganze F\u00fclle umgreift . <EOS>\nPauli hed alls bi biz und ni broosme erzelld ; ob B\u00e4\u00e4rg und B\u00fcchel ; um Chraa und Chr\u00e8e'ze cho ; buechige Chn\u00f6rz u Chn\u00fc\u00fcre ; ds Str\u00e4ssli het geng wider Chr\u00fcmp u Chehre ; e wackr\u00e4 Maa , cheerig und ch\u00fcndig in all W\u00e4g ; us Chlttft u Cbrach ; i d Chleck 11 Chlimse ; Chr\u00f6\u00f6s n Chottle ; da wo bluff tt bloss durs ds Labe geit ; d\u00e4w\u00e4g beige sie z\u00e4me gredt , d\u00fctsch 11 d\u00fc\u00fctlig ; de Bode isch muur und mold ; mit Bj sehte und B\u00e4\u00e4rze ; Chifle u Ch\u00e4lze ; e Bejelivatter muess si ch\u00f6nne r\u00fceren u rode ; Hebi und Haab ; Rus und Risi ( Runs ) ; Schiiter und Sch\u00e4ita ( hier als Annominatio , Bildung aus demselben Wortstamm ). <EOS>\nReim ist nicht selten : under Tach und Fach ; was \u00f6ppen e so Chouf u Louf syg ; S\u00f6ih\u00e4feli-S\u00f6iteckeli ; s St\u00fcmpligh\u00f6rt em L\u00fcmpli : aus der Formel w\u00e4chst der Reimspruch heraus , der im Rahmen der Rede eine noch st\u00e4rkere Eigenst\u00e4ndigkeit beansprucht als die Formel . <EOS>\nUs em L\u00e4chligits es B\u00e4chli ; guet ch\u00f6ie gaat f\u00fcr s Moie ; mi mo ch\u00f6ne \u00e4sse und m\u00f6 ch\u00f6ne vergasse ; aber die Herre Junge t\u00f6nd sich halt au lieber tr ticke weder pucke ; e R\u00e4\u00e4be git n\u00e4\u00fct verg\u00e4\u00e4be ; bei dan Alta isch ma kal ta - unn mit da Junga hat m a's gwunna ; i de Fasnacht tanzen und sporr en und sperze - und nid ch\u00f6nne z^ss de z'Mittimerze . <EOS>\nSparsam verwendet , sind solche Spr\u00fcche , die sich mit dem Sprichwort mischen , das Salz der Rede : We's nume h\u00f6selet , gab win es pf\u00f6selet Man muss diesen Reimspruch einmal in den Zusammenhang von Simon Gfellers Geschichte \u00ab s Buggeli \u00bb stellen : EsZjtli dernoh isch es ou z'Spiessige ruchbar worde , Dreiangel-Hansli well d'Lingebode-Ljsebeth h\u00fcrate . <EOS>\nI aline Chlapperl\u00e4ubline het es dervo widerschlage . <EOS>\nH\u00e4isi het zu Heirin gseit : \u00ab Donnerw\u00e4tterli abenangere , wird das wellen e ehalte Winter g\u00e4 , we si settigi Riischtig zs\u00e4melot u wott unger ei Dechi sehl\u00fc\u00fcffe Hetf ezt die Ljsebet ke brevere funge , weder da Dreiangel-Mttgei Do gseht me wider : We's nume h\u00f6selet , gab win es pf\u00f6selet ! \u00bb Ein stilistisches Kabinettst\u00fcck : der Reimspruch fasst mit einer pr\u00e4gnanten und humorvollen Raffung alles in einem zusammen ; der Sonderfall ist damit zu Ende erwogen , eingereiht und in seiner allgemeinen Bedeutung durchschaut . <EOS>\nGanz im Gegensatz zu diesem inneren Zusammenklang der Formel mit der Rede , in die sie eingebettet ist , stehen Hieb- und Stichworte vom Typus Bh\u00fcetis der alte Maa oft ohne direkten Sinnzusammenhang im Text . <EOS>\nDas Gef\u00fchl braucht eine Entladung , benutzt dazu aber gerne eine in ihrer Bildlichkeit weitgehend verblasste , von der unmittelbaren Situation abliegende , spontan einschlagende Aussage : E du verh\u00f6hnti Saage ( wenn sich jemand z. B. mit dem Messer in die Finger", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0186.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 177 schneidet ) ; vertaamti S\u00e4ge wie d bauscht ; d\u00ec verbr\u00e4nti Z\u00e4ine ; guet N\u00e4geli ; Proscht N\u00e4geli ; Prost Herr Eisele . <EOS>\nDas ganze Gebiet des oft blumigen Fluchens , das noch viel zu wenig untersucht ist , geh\u00f6rt hieher . <EOS>\nWeit hergeholt sind oft die Jassredensarten , die vielfach \u00fcberregional verbreitet sind ; es wird z. B. auf die Farbe der Spielkarte angespielt : Ll\u00e4rzlig isch lieb Hg ; Rossauge hend d F\u00fcll ; Eggstei git guet Mittlre . <EOS>\nOder man unterstreicht die Spielsituation : De Ch\u00fcng machts sSpiel venie kt ; gs foche de Bock , worum gel t er i Chabis ; hou se Res , es ischt enAmsle ; Trumpf nint de Schnee ab de B\u00e4rge ; mit derige Chaarte cha me de Chn\u00e4cht schicke ; s isch graad , we w\u00e4n uf aamol alls wett \u00fcbernachte biin im ; uf em Tisch m\u00f6nd si verricke , nid in T\u00f6\u00f6pe ; Armehuits ; und winner hat welle blitze mit eim , hat er gseit : Mer winnd der Gottesdienst nit ver Ungere . <EOS>\nBeim Vergleich wirkt die Bildvorstellung nicht mehr innerhalb eines geschlossenen Erfahrungsbereiches in unmittelbarer Vertretung des Gedanklichen durch das Bildhafte . <EOS>\nMit dem hinweisenden \u00ab wie \u00bb werden zwei Bereiche verglichen : die Erfahrung , von der man ausgeht , mit einem anderen Bereich , in welchem das Bild aufgesucht wird : er hockt doo as wie ne bl\u00e4ihte Chrott uff em D\u00fc\u00fcchel ; wie e Henne off de Eiere ; churz es ch\u00f6nn es Labe f\u00fcere wi d V\u00f6gel im Hirsch ( Hirse ), jubiliere we d V\u00f6gel im Haaffsoome ; do hat er mi aagglueget wen en Laube h \u00e4fer bim R\u00e4gewetter . <EOS>\nDer Tiervergleich spielt eine entscheidene Rolle : S Muul bliibt eren offe stoo , das d Schwalbe hetted ch\u00f6ne naschte drin ; en Esse wie jung M\u00fc\u00fcs ; s\u00fc\u00fcne wi ne Schlosshung , h\u00fc\u00fcne wie en Beerifuggs ; du chttnnsch ne wien ne Hung i ds Cheigelris ; ar hed die Froww aaggaffet wie nes Chalb en niwwi Tiren ; im R\u00e4bme isch es wohl we der Suit in Aachele . <EOS>\nSolche Vergleiche brauchen nicht grob zu sein , denn verglichen wird mit dem Verhalten des Tieres : hier also z. B. dem Wohlbefinden des Schweins . <EOS>\nDie Unbefangenheit der Mundart kann man auch in den Tiervergleichen der mittelhochdeutschen Dichtung finden19 . <EOS>\nBeachten wir in der folgenden Reihe die Steigerung bis an die Grenzen der Anschauung ; das letzte Beispiel stammt aus Herdis Limmatbl\u00fcten : u ds H\u00e4rzli het zitteret wi nes Gallerechst\u00f6ckli ; langg\u00e4ng ischt er dogs fange wi ne Verbots tud ; Stand n\u00fcd daa wien en \u00d6lg\u00f6tzfBaa han ich gha , Pf\u00f6schte dei,faschtwegf\u00fcllti Malterseck ; Du fuie , du beseht eigetlig dys H\u00e4rd\u00f6pfelchr\u00fcmmli cheibem\u00e4ssig toll ungerstellt ; St\u00fcrzle wie Ankech\u00fcbeli ; mit ere Fratze we de T\u00fc\u00fcfel , w\u00e4n er e Pfaffeseel gfange het ; w\u00e4ge son erne Literli willi , da ischt jo graad , we w\u00e4 me e B\u00e4tter- 19 Vergleiche aus mhd. Dichtung z. B. n\u00fb / iget er alse ein t\u00e2tez sch\u00e2f ( Moriz von Craun 1277 ) ; Minner herze ficht ze ganzer staete als in einem sacke ein swin : daz vcrt un / ^e kirret ( Hadlaub nr. 17 , 21 ). <EOS>\nIm historischen Volkslied findet der Tiervergleich f\u00fcr Menschen und Menschengruppen weiteste Verbreitung .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0187.txt"}}
{"text": "178 Bruno Boesch mit eme Puitregruuser settig Chn\u00fcre Ch\u00e4s tt Brot abzspr\u00e4nge wi Mutsch h\u00e4tt er schi nid trouet ; Er hed . <EOS>\n.. <EOS>\nim sehe chlinne Ll\u00fc\u00fcsli gwohnt oder 0 wie mr gs\u00e4\u00e4d hed , sini Choschtl\u00f6ffel gkaa . <EOS>\nDer Kopf des Menschen wird zum N\u00e4ggel , S esch ter , H\u00fcbel , Gibel , Boiler . <EOS>\nDas Gehirn ist das Ober st\u00fcbli , der Mund die Brotlaube oder das Redhuus ; der Latsch des Mundes e Chelleh\u00e4nki oder , in moderner Anlehnung ans Technische : er het d'Muleggen uf Zw\u00e4nzg ab achti gstellt ; er tttod sii Zwanzgrappem\u00fciili so wiit uuf , das e Fr\u00e4nkli ieggange w\u00e4\u00e4r . <EOS>\nDie Nase ist en Zolgge , en Pfolbe , e Chupferbergiverk , en Sinagoogeschl\u00fcssel , die Brust der Frau e Chanzle oder bei Gfeller : s Gm\u00e4lch isch ere schier zum Gst\u00e4ltli uuspl\u00e4ttered . <EOS>\nIch erspare mir weitere Beispiele : auf dem Gebiete der menschlichen K\u00f6rperteile und des Anst\u00f6ssigen ist die Volkssprache besonders produktiv und ihre Augenblickspr\u00e4gungen verbreiten sich mit der Geschwindigkeit der Witze \u00fcber das ganze Land . <EOS>\nIn der Soldatensprache konnte man das Auftauchen von Schabe ( jetzt Superschabe f\u00fcr ein M\u00e4dchen ), Fl\u00fc\u00fcgeschliffete ( Glatze ), Chuttlebudik , G\u00fcggelifridhoof ( Dickbauch ) beobachten . <EOS>\n\u00c4lter , aber nicht minder spontan entstanden ist der Ausdruck f\u00fcr das Jasskartenspiel : s s\u00e4chsedrissgblettrige Sehwjzergeb\u00e4ttb\u00fcechli . <EOS>\nWir sind damit bei den bildsprengenden Kr\u00e4ften angelangt , die sich in der Steigerung und in der \u00dcbertreibung kundtun . <EOS>\nEs gibt sinnvolle , im Rahmen des Bildes verst\u00e4rkende Steigerungen , wie besonders beim Eigenschaftswort zu beobachten ist : stockticki T\u00fcnkli ; schlegelticki Nacht ; chuefiischteri Nacht ; cholbrandraabeschwarz ; hellruessb\u00fcebli i d H\u00f6ll wiiurff ; d Z\u00e4\u00e4 - hend uusgseehe wie bnf\u00e4llig Hennest\u00e4ll ; er het e Schnure wien es zweischl\u00f6\u00f6\u00dfgs Hundsh\u00fcsli20 . <EOS>\nIm Bildwort , der Metapher ( und der verwandten Metonymie und Synekdoche)21 f\u00e4llt das \u00ab wie \u00bb des Vergleiches weg und der Ausdruck des Vergleichsbereiches steht nun stellvertretend f\u00fcr den des Erfahrungsbereiches . <EOS>\nDie Klosterfrau heisst Teckelschn\u00e4gg , nach den allegorischen Abbildungen , die ihr Leben im Bilde der sich in ihr H\u00e4uschen zur\u00fcckziehenden Schnecke zeigen . <EOS>\nDiese Metapher hat nichts Absch\u00e4tziges21 \". <EOS>\nDas Sackmesser ist de Puitregruuser ; warum , erkl\u00e4rt S. Gfeller : 20 Zum Vergleich : Manfred Szadrowsky , K\u00fcnstlerisches aus der Volkssprache , J\u00e4hrliche Rundschau des Deutschschweizerischen Sprachvereins , 1921 . <EOS>\n21 Die Synekdoche nach dem Typus der pars pro toto : en Giel ( Bursche , Knabe ) eig. Maul , Schlund . <EOS>\nZur Metonymie , in der als Subjekt genannt wird , was ihm eigentlich nur zugeh\u00f6rt : w\u00e4mer iez anere ringere Milch noehand ( eine bequemere Milchsammelstelle anstreben ). <EOS>\n21 \u00bb R. Wildhaber macht mich auf den Kindervers Chlooschterfrau im Schn\u00e4ggehuus aufmerksam sowie auf Objekte in Wachs ( Deckelschnecken mit eingesetzter Klosterfrau ), wie solche noch bis vor etwa 20 Jahren in Einsiedeln gemacht und verkauft wurden .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0188.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 179 dunkli Aigli { hell H\u00f6lle ); e ch\u00e4llert\u00f6ifi Bassstimm ; fl\u00e4tschdr\u00e4cknass ; g\u00fcseltroche ; b\u00fcrschtedick ; cheesg\u00e4\u00e4l ; f\u00fc\u00fcrchr\u00e4bsroot ; bluetz\u00fcndrot ; schneetuubewjss ; e scbneezahchriidewysses Schinh\u00fcetli ; en Alpechalb ( ein besonders stattliches ). <EOS>\nSehr oft aber steht das verst\u00e4rkende Element in keinem innern Zusammenhang mehr mit dem Bild , das es intensivieren soll , vielmehr in einem Gegensatz dazu . <EOS>\nDamit setzt die \u00ab Verfremdung \u00bb der Bildlichkeit ein , wenn dieses Modewort gestattet ist . <EOS>\nEs regt sich ein Element , das wir bald mehr als rein spielerisch , bald aber auch als sch\u00f6pferisch bezeichnen m\u00fcssen , jedenfalls werden damit ausgesprochene Stileffekte erzielt . <EOS>\nNoch kaum bemerkbar in : Amene stockstierdunggle Samstigzfiacht (\u00ab Stier \u00bb hat keinen Sinn , aber eine lautmalende Funktion ) ; Stockchatzerdetunkel . <EOS>\nIn den folgenden Beispielen hat chrotte bloss verst\u00e4rkende Funktion : man benutzt den kr\u00e4ftigen Lautleib , w\u00e4hrend der Sinn verdunkelt : chrottesch\u00f6\u00f6ni Hosetr\u00e4\u00e4ger ; chrotte suuberi D\u00f6\u00f6rfer ; s dttnkt ins chrotteluschtig ; e chrotte gschjds Mannli ; es chrottestyffs Tschttderst\u00f6ckli ( Blumenst\u00f6ckli ). <EOS>\nDer eigentliche Gegensatz wird als solcher kaum mehr bewusst , die aus ihm resultierende Steigerung macht den Stilwert aus . <EOS>\n\u00e4 hirmuots \u00e4 sch\u00f6n\u00e4 Morg\u00e4 ; das ischt miseraabel e sch\u00f6\u00f6ni Chue ( Jaun ); malefizguet ; so miech er si verdourb\u00e4 guet ; fischi sind denn grimm frel\u00ecchigsin ( L\u00f6tschental ). <EOS>\nDas Bild der idealen Jungfrau aus Nidwalden : usinnig gschjd muoss si sj , suim\u00e4ssig suiber , gruisig scheen , m\u00e4in\u00e4idig trii , gottlos fromm und h\u00fcerem\u00e4ssig keisch . <EOS>\nDie bildhafte \u00dcbertreibung kann sich zur H\u00f6he einer beachtlichen Phantasie erheben . <EOS>\nVon Ruedi Ch\u00e4gi : D\u00e4\u00e4 sett mer auf en Chriesibaum uezweie , das d Spatze chiented uf en abemache . <EOS>\nI wett grad zur Httut usschl\u00fc\u00fcffe und n\u00e4betzfte hocke . <EOS>\nVon Albert B\u00e4chtold : Ich ha g\u00e4r en Richte Schlooff , ich ver tw ache w\u00e4n e M nus de Schwanz uf di ander S Ute laad . <EOS>\nW\u00e4 m e dare e M adese bloss as Muul bare\u2022 miech , t\u00e4\u00e4t si mit em F\u00fcdle habere . <EOS>\nMi Hindertaalgab der e sch\u00f6\u00f6 Hoochsedgsicht , ich nahm dann dys hinnedure . <EOS>\nWenn wir uns Spielformen22 der Sprache zuwenden , ist der engere Bildbereich meist \u00fcberschritten , Formelhaftes nimmt zu . <EOS>\nZweigliedrigkeit und Stabreim ( Alliteration ) begegnen uns auch hier wieder ; das Spielerische kommt besonders mit den vokalischen Ablautungen hinein . <EOS>\nDabei ist es jetzt gleichg\u00fcltig , ob etymologisch berechtigter Ablaut benutzt wird oder ob er nur im analogen Sinne nachgeahmt ist ; es geht in jedem Fall um den Stilwert der Vokalstufung : im 22 A. Schirmer , Der Spieltrieb als Sprachsch\u00f6pfer und Sprachgestalter : \u00ab Muttersprache \u00bb Jg. 195 3 , 1 ff. Werner Hodler , Beitr\u00e4ge zur Wortbildung und Wortbedeutung im Berndeutschen ( Diss. Bern 1911 ) \u00a7 53.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0189.txt"}}
{"text": "i8o Bruno Boesch Schwang und im Schwung ; schlitterle und schletterle ; schliirpe und schlaarpe ; niggele und n\u00e4ggele ; er hitzget und h\u00e4tzjet ; er wipft und w\u00e4pft ; si r\u00e4bled und ribled ; s isch n\u00fcd eisig B\u00fcseli-B\u00e4seli , s isch \u00e4 \u00f6ppedie chutz-chutz-Die Kindersprache ( besser die Sprache der Erwachsenen im Umgang mit Kindern ) k\u00f6nnte hier eingereiht werden : ufern Wigiw\u00e4gi , de Zizibuuz , doch nicht nur sie ; allgemein \u00fcblich sind etwa : s isch wedergyx nogax ( davon der Fn Gjgax ) ; n\u00f6d lang Tirlimirli mache ; verbib\u00e4bele , charich\u00e4sperle . <EOS>\nAbsichtliche Wortentstellungen gibt es in der Mundart wie besonders in der Gassensprache : vergalaffe , enegerisch ; h\u00fcrasple ; Br\u00fc\u00fcterich . <EOS>\nDazu allerhand Umstellungen und Spiele wie : Muggeduusser ( statt Tuggemuusser ); eitrigi Schweissgenosseschaft ( Schweizerische Eidgenossenschaft ); Schizovrenelisg\u00e4rtli . <EOS>\nDazu kommen sprachlich nicht entstellte , aber im Satzganzen sich ergebende , absichtliche Vermischungen des logisch Unvereinbaren . <EOS>\nEs ergeben sich komische Wirkungen ; schon im Vergleich , im Bildwort und in der \u00dcbertreibung gipfelte der Gef\u00fchlswert letztlich in der Befreiung von Komik und Humor : Wie elter wie Chalb ; Viertel \u00fcber de Ch\u00e4mist\u00e4cke ; vo Oster mundige bis uf Pfingste ; da neu Scholmeischter ischt e Tunderw\u00e4tter uf em linde Brot ; i s\u00e4ge drum der Chatz grad B\u00fcseli ( verschleiert f\u00fcr : ich sage es offen ) ; Er ischt jo aa Harz un ^ aa F\u00fcdlen mit ene ; s chunnt i dr beschte Familie vor , ass dr Grossvater dr \u00e4ltischt isch ; und all sttuber Wuche e frisch H\u00e4mb ; lieber n\u00fc\u00fct too weder en futile LIund sii ; wenn i es Pfiiffli hett wetti rouke , aber i ha no kei Tubak , heschmer du F\u00fc\u00fcr ; i ha sotten Hunger , das i vor Ttturscht n\u00f6d w\u00e4iss won i Znacht soll schlooffe , so fr\u00fc\u00fcrts mi. Soziale Stilwerte Mit der Verschleierung der Sprache stehen wir im Kapitel der sozialen Stilwerte . <EOS>\nDie verschleiernde und euphemistische Ausdrucksweise wendet sich an einen bestimmten Kreis , von dem sie erwarten kann , dass er im Bilde ist . <EOS>\nNur angedeutet sei hier die Ellipse oder Ersparung , in der vom H\u00f6rer das Fehlende stillschweigend erg\u00e4nzt wird : s h\u00ebt en m\u00f6ge ; s het ghudlet was het abem\u00f6ge ; mir hei se z'Murte m\u00f6ge ; dr erseht simmer worde ( beim Jass ) ; wo s Chinali woorden ischt ; er h\u00e4ts an L\u00fc\u00fcte ; er isch \u00f6beregheit ; si sind anenand ufgstanden und h\u00e4nd uufzoge ; er het \u00e4in dine , en schr\u00e4\u00e4ge dine . <EOS>\nDie Ellipse ist ein rein abgek\u00fcrztes Verfahren ; in der Verschleierung hat das \u00dcbergehen seinen tiefern Sinn : es sind Dinge , an die man nicht r\u00fchren soll und die man deshalb nicht hart anfasst . <EOS>\nIn der engern Sprachgemeinschaft der Volkssprache ist die Verschleierung in ihrem wahren Element . <EOS>\nEnger Raum gilt f\u00fcr alle zweideutige , hintergr\u00fcndige Rede , seien es nun BaslerFastnachtszettel oder \u00ab Limmatbl\u00fcten \u00bb, die nur der Einheimische versteht . <EOS>\nWir sagen zwar", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0190.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 181 allgemein : wenn s mit em Unggle \u00f6ppis gab , sobald die Sprache aber bildlich wird , so wird sie auch raumgebundener : den Ausspruch er macht de Ruggeschwumm d Amtlergass duraab ( diese Strasse f\u00fchrt zum Friedhof ) kann nur ein Stadtz\u00fcrcher verstehen , der Ausw\u00e4rtige in Analogie zu \u00e4hnlichen eigenen Bildungen . <EOS>\nS muess \u00e4ine uf Wil , is Bttrgh\u00f6lzH , uf M\u00fcnsterlinge usw. : die Art der Verschweigung , die mit dem Ortsnamen das Irrenhaus deckt , ist \u00fcberall dieselbe . <EOS>\nInsoweit sind solche Erscheinungen raumgebunden und raumsprengend zugleich : sie sind \u00fcbertragbar . <EOS>\nAber die Bildlichkeit der Sprache bew\u00e4hrt sich hier noch einmal , auch im Verschweigen dessen , was sie sagen will : am Schatte hocke f\u00fcr im Gef\u00e4ngnis sein , mit gsiibeter Luft . <EOS>\nDie Ausdr\u00fccke f\u00fcr \u00ab sterben \u00bb w\u00e4ren Anlass f\u00fcr eine besondere Untersuchung , vom st\u00e4dtischen Jargon bis zum l\u00e4ndlichen : ie % hascht de letscht Mischt ttssetoo ; \u00fcberhaupt das Sakrale : Di ivo g\u00e4ng flueche , warden einischt e rttessigi Himmelfahrt haa . <EOS>\nIm Bereich des Anst\u00f6ssigen halte ich begreiflicherweise jetzt zur\u00fcck ; doch erlaubt gerade der Euphemismus oft eine bemerkenswerte Diskretion : barfis bis a Hals uehe ; d\u00fcr isch maani nid we andere Wiiber h\u00fctt ( hier von einem Mann gesagt ). <EOS>\nF\u00fcr \u00ab Erbrechen \u00bb sagt man etwa : im Ueli r\u00fceffe ; Br\u00f6cheli lache ; e chli go verlofte ; de Chr\u00e4ie riieffe . <EOS>\nDie Volkssprache scheut sich nicht , an alles Menschliche zu r\u00fchren ; aber da , wo sie in ihrem wahren Element ist , tut sie es gerne in verh\u00fcllender Form : man spricht nicht aus , man verst\u00e4ndigt sich . <EOS>\nGelegentlich sind allerdings die umschreibenden Bilder wesentlich unanst\u00e4ndiger als die Sache selbst . <EOS>\nNeben dem Euphemismus steht die absichtliche Wortentstellung : wir stellen sie fast ausschliesslich bei Begriffen des religi\u00f6sen Lebens fest ( man nennt das eine Art Tabuerscheinung ), beruhend auf der primitiven Vorstellung einer Identit\u00e4t zwischen Namen ( Wort ) und Sache . <EOS>\nSoweit es sich um totale Entstellung handelt , geh\u00f6rt die Erscheinung vorrangig ins Gebiet der Sprachpsychologie . <EOS>\n\u00ab Bei Gott \u00bb u. \u00e4 . <EOS>\nwird entstellt zu bigoch , big\u00f6lt , bigolig , bigoffert , Gottstroos , Gottstroossburg ( aus Gott stroof mi ), wilsg\u00f6lig , hetocht usw. Der Teufel erscheint als T\u00fcggeler , T\u00fcxel , T\u00fctschel , T\u00fcppel , Teeder , T\u00fc\u00fcner Diller , Denker usw. Beim Euphemismus sind wir wohl wieder , wenn f\u00fcr den Teufel sinnenf\u00e4llige Bildw\u00f6rter verwendet werden wie de Gh\u00f6rndlet , de H\u00f6relima , dr L\u00f6\u00f6tig , der Liibhaftaga , de blttetig Ooren\u00e4ggeler2 3. 23 Zum Euphemismus vgl. Dieter Narr , Zum Euphemismus in der Volkssprache , Redensarten um \u00ab tot \u00bb, \u00ab Tod \u00bb und \u00ab sterben \u00bb: W\u00fcrtt . <EOS>\nJahrb . <EOS>\nf\u00fcr Volkskunde 1956 , ii2ff . <EOS>\nEine Art von Verschleierung ist auch die sprachliche \u00ab Entgleitung \u00bb, die ein grobes Wort ansteuert , das Begonnene dann aber harmlos ausklingen l\u00e4sst : en schaafssee / eguete Mensch ( Schafseckel ), en alte Sekundarlehrer usw.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0191.txt"}}
{"text": "182 Bruno Boesch Bei der \u00d6ffnung der Bildungshorizonte im modernen Leben dringen die Fremdw\u00f6rter auch in die Schicht der einfachen Mundartsprecher ein , die sie zun\u00e4chst nur h\u00f6ren und sie meist nicht an der Schrift \u00fcberpr\u00fcfen . <EOS>\nWenn die Fremdw\u00f6rter der Mundart lautlich und flexivisch einverleibt werden , sind sie oft mundartlicher als Ausdr\u00fccke der Schriftsprache : de Rebidaz ist vielleicht em guete Ruef , em Eergf\u00fc\u00fcl oder Schaamgf\u00fc\u00fcl vorzuziehen . <EOS>\nDas Z\u00fcrichdeutsche W\u00f6rterbuch24 braucht zur Umschreibung diese drei Ausdr\u00fccke und hat damit den Bedeutungsumfangwohl umkreist , ihn aber nicht pr\u00e4gnant in einem einzigen andern Wort fassen k\u00f6nnen . <EOS>\nDie sog. Volksetymologie hat zwar \u00f6fters Unverst\u00e4ndliches oder Unsinn hervorgebracht : Risterm\u00e4nter ( Instrumente ), Sin vor d Naive stele ( Alternative ), aber auch recht plastische Bildw\u00f6rter geschaffen : Redlif\u00fcerer ( R\u00e4delsf\u00fchrer ) ; d\u00fcpflimatisch ( diplomatisch ); Ligg\u00f6\u00f6l ( Liqueur ); Schnuralischte ( Journalisten ); melancholderig ; d Russe band ivider e t\u00fc\u00fctschi Armee omz\u00fcnglet ; i han Schadesfaktion gh\u00f6ische . <EOS>\nWelche Prognose wollen wir der Zukunft dieser unserer Volkssprache in ihrem Bem\u00fchen um die Stilwerte der Rede stellen ? <EOS>\nIch habe ja nur eine winzige Blumenlese aus dem Reich der Mundarten und ihrer Randgebiete bieten k\u00f6nnen , und doch steckt eine ganze Welt dahinter , eindr\u00fccklich allein schon in der Art , sich der Dinge sprachlich zu bem\u00e4chtigen . <EOS>\nEine besondere Weise , die unsere Aufmerksamkeit und - unsern Schutz verdient . <EOS>\nAber damit ist eine gef\u00e4hrliche Parole angeschlagen , mit der sich auch die Volkskunde auseinandersetzen muss . <EOS>\nMuss nicht jede bewusste Pflege dieser Dinge Gefahr laufen , zu verf\u00e4lschen , was nur spontan wirklich echt sein kann Diese Spontaneit\u00e4t , die wir gerade am Stil der Volkssprache bewundern , ist sie nicht schon in der Mundartdichtung \u00f6fters dahin Doch lebt diese ja noch aus andern Quellen , sie darf als Kunstform das Volkssprachliche steigern , in einem tiefern Zusammenhang bewusst machen . <EOS>\nF\u00fcr den allt\u00e4glichen Mundartsprecher aber m\u00fcssen wir bef\u00fcrchten , dass die Grundlagen unterwandert und die zeitlichen und r\u00e4umlichen Dimensionen gesprengt sind , in denen unverf\u00e4lschte Mundart geruhsam in bew\u00e4hrten Bahnen weiterleben kann . <EOS>\nHermann Bausinger hat diese Sprengung dessen , was wir heimatliche Geborgenheit nennen , in seinem Buch \u00ab Volkskultur in der technischen Welt\u00bb25 f\u00fcr das schw\u00e4bische Gebiet eindrucksvoll beschrieben . <EOS>\nAuch ! 4 Albert Weber und Jacques M. B\u00e4chtold , Z\u00fcrichdeutsches W\u00f6rterbuch ( Z\u00fcrich 1961 ). <EOS>\n15 Stuttgart 1961 , bes. 100 , i68ff .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0192.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 183 die Schweiz steht hier , aufs Ganze gesehen , nicht zur\u00fcck , wenn auch die Akzente besonders im Sprachlichen anders liegen . <EOS>\nK\u00f6nnen wir da allenfalls mit guten Ratschl\u00e4gen oder mit volkskundlichem Interesse helfen ? <EOS>\nSeit die Bahnverwaltung j\u00e4hrlich einen Extrazug nach dem L\u00f6tschental schleust , wird die allzu ber\u00fchmte Prozession am Herrgottstag langsam , aber sicher von innen her ausgeh\u00f6hlt : sie wird nicht mehr ausgef\u00fchrt , sondern aufgef\u00fchrt , zu einem Schauspiel f\u00fcr Farbdias , zur Sparte \u00ab Folklore \u00bb des Fremdenverkehrs . <EOS>\nWenn sich die Landbev\u00f6lkerung die st\u00e4dtische Antiquit\u00e4tenmode und in gleicher Weise einen historischen Sinn f\u00fcr ihre eigenen Br\u00e4uche zulegt , pflegt sie im Grunde nicht mehr in gerader Entwicklung ihr eigenes Brauchtum , sondern den Wunschtraum der St\u00e4dter , und der Bauer m\u00fcsste sich schliesslich so sehen , wie er sich nach st\u00e4dtischem Vorbild einen Bauern vorstellen soll . <EOS>\nAber diese Haltung setzt sich wohl kaum allgemein durch ; ich jedenfalls glaube nicht an die Allmacht des sinkenden Kulturguts . <EOS>\nDie katholische Kirche hat die Konsequenzen gezogen : ihr kommt es auf das \u00dcberleben der Fr\u00f6mmigkeit an und sie nimmt dabei etwa in Kauf , das ewige Licht statt mit \u00d6l durch elektrischen Strom zu unterhalten , mag das den \u00c4stheten auch st\u00f6ren . <EOS>\nHeinrich L\u00fctzeler erz\u00e4hlt in seiner \u00ab Philosophie des K\u00f6lner Humors\u00bb26 die folgende wahre Geschichte : \u00ab Das Funktionsbewusstsein wurde bei einem kleinen weissgekleideten M\u00e4dchen wachgerufen , anl\u00e4sslich der Fronleichnamsprozession , als eine ortsfremde Dame zu ihrer Freundin h\u00f6chst sachwidrig bemerkte : , Sieh doch mal , wie h\u00fcbsch die weissen Kinderchen sind !' Da wandte sich das M\u00e4dchen aus der Reihe um und stellte , gekr\u00e4nkt , knapp richtig : , Mer sin doch de Engelscher , du Aaschloch !' Das M\u00e4dchen war in seinem Berufsstolz getroffen unvers\u00f6hnlich traten sich gegen\u00fcber die Zugeh\u00f6rigen und die Zugewanderten . <EOS>\n\u00bb Es kommt sehr darauf an , ob man mitbeteiligt ist oder Zuschauer . <EOS>\n\u00c4hnlich liegt es auch , wenn auch bei weitem nicht so krass , bei der Sprache . <EOS>\nWollen wir uns aus der lebenden Sprachgemeinschaft ausschliessen , indem wir uns nur an das Urspr\u00fcngliche als das einzig Echte halten , und da wo wir es noch finden , es in Reinkultur pflegen Das k\u00f6nnte uns schliesslich in die Rolle der genannten K\u00f6lner Dame dr\u00e4ngen . <EOS>\nBesonders die Gebildeten , die Lehrer haben sich doch dauernd mit der Antinomie auseinanderzusetzen , dass sie in einer Kulturarbeit drin stehen , die ihre Hauptnahrung unbestrittenerweise aus der Hoch- 26 Erweiterte Ausgabe ( Honnef o. J. , 1. Aufl. 1954 ) 74.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0193.txt"}}
{"text": "184 Bruno Boesch spr\u00e4che zieht und sie auch in ihr darbieten muss . <EOS>\nSie wirken mit ihr aber auch in die Mundart hinein , und nichts trifft deren Nerv empfindlicher als gerade die Flochsprache , besonders wenn sie , um die Ann\u00e4herung zu erleichtern , halbbatzig in Mundart umgem\u00fcnzt wird . <EOS>\nUnd diese gleichen Totengr\u00e4ber der Mundart wollen diese unter Fleimatschutz stellen ! <EOS>\nInwieweit dies heute , wo alle Grenzen des Raumes und Standes \u00fcberflutet werden , m\u00f6glich ist , das ist eine Frage , die wir nicht vorschnell beantworten d\u00fcrfen . <EOS>\nWas aber doch zuversichtlich stimmt , ist die Art , wie die Volkssprache das Technische bew\u00e4ltigt : sie freundet sich mit ihm an , und dies nicht erst heute . <EOS>\nWir sagen : en L\u00e4tzgfederete und empfinden das wohl als gute Mundart , ohne uns zu besinnen , dass dahinter die Erfindung der Feder steht , die auch die Bettmatratze hat entstehen lassen . <EOS>\nUnsere Bauern schlafen nicht mehr auf Laubs\u00e4cken , was nur ein fanatischer Volkskundler bedauern mag. Entsprechend hat sich im Sprachstil vieles ge\u00e4ndert . <EOS>\nBei Herdi lesen wir f\u00fcr \u00ab platonische Liebe \u00bb Fernh\u00e4izig-Technische Erfindungen sind es beide , Feder wie Fernheizung . <EOS>\nDie Mundart hat sich mit dem Motor angefreundet : en T\u00f6ff , en Chlapf e Chl\u00f6pjgelte , en Pfupfer ; der Pneu heisst Finke , der Winker de bluetig Timme , de Motor suufft zw\u00f6lf Liter Moschi , mer sauet devoo , mer fr\u00e4set,wenn man einen \u00fcberholt , het mer en abtr\u00f6ehnei , me riisst en Stopp , mer het en Hunderter uf de Buchs , me muttrxet de Motoor abe . <EOS>\nDie Technik hat ihr Geheimnis , wenn sie l\u00e4uft , und ihre T\u00fccken , wenn sie versagt ; auf jeden Fall fordert sie unser Gef\u00fchl zur Reaktion heraus . <EOS>\nIch kenne einen Bauern , der seinen bockstillstehenden Traktor mit dem Lederriemen \u00ab abgeschmiert \u00bb hat . <EOS>\nM\u00fcssen wir nicht hoffen , dass nach dem unvermeidlichen Substanzverlust der kernigen , ortsgebundenen Mundart sich die Sprache eben auf andere Weise wieder Blut zuf\u00fchrt , wobei wohl nun Technik und Stadt den Ton angeben Man kann im Wallis beobachten , wie die Bewahrung einer urt\u00fcmlichen , im besten Sinne \u00ab r\u00fcckst\u00e4ndigen \u00bb Sprache dazu gef\u00fchrt hat , dass sich die Walliser im Verkehr mit den \u00fcbrigen Schweizern einer Art Walliser Grossmundart bedienen m\u00fcssen , die vieles aus dem Berndeutschen und noch mehr aus der Schriftsprache in sich aufgenommen hat . <EOS>\nHier steht zu bef\u00fcrchten , dass nach einem weitern R\u00fcckgang der Ortsmundarten nur dieser Zwitter bleibt : ein schlechteres Schweizerdeutsch als etwa das Stadtz\u00fcrcherische ! <EOS>\nNur was sich dauernd wandelt , bleibt in einem echten Lebenszusammenhang . <EOS>\nVielleicht sollten wir uns einmal fragen , wo denn die unverw\u00fcstlichen Seiten der Mundart liegen . <EOS>\nFlanns B\u00e4chtold bezeichnet in seinem Buch \u00ab Aus Leben und Sprache des Schweizersoldaten \u00bb ( erschienen nach dem Ersten Welt", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0194.txt"}}
{"text": "Zur Stilistik der schweizerdeutschen Volkssprache 185 krieg)27 die Soldatensprache als eine der wichtigsten Quellen f\u00fcr die schweizerische Volkspsychologie . <EOS>\nHier sei unsere Volksart mit H\u00e4nden zu greifen . <EOS>\nEine Sondersprache zwar , in der Schweiz aber weitgehend auch Volkssprache . <EOS>\nIhr Besonderes aber ist ihr Stil : hier regt sich ein kr\u00e4ftiges Sprachleben . <EOS>\nStatt nur das Altbew\u00e4hrte , das B\u00e4uerlich-Bodenst\u00e4ndige aufzusuchen ( in einer vielfach romantischen Sicht des Bauern ) w\u00e4re es wohl ebenso n\u00fctzlich , einmal auf das Bilden und Schaffen statt auf das Geschaffene zu schauen , und das Richteramt der Zeit selbst anheimzustellen , die je und je den Spreu vom Weizen gesiebt hat . <EOS>\nWer unser Sprachleben ausschliesslich an der Reinheit einer Mundart misst , wie sie nur noch wenige verk\u00f6rpern , kann von der Masse der Mundartsprecher keinen guten Eindruck gewinnen : er sieht sie als Abgefallene . <EOS>\nWer von den Sprachkr\u00e4ften ausgeht und - wie ich es versucht habe - das Bew\u00e4hrte aus den besten Vertretern unseres Sprachstils w\u00fcrdigt und es an die lebendigen Regungen der Gegenwart herantr\u00e4gt , ist nicht so pessimistisch . <EOS>\nDas Neue von heute , wenn es sich gel\u00e4utert hat , ist das Wertvolle , das Alte von morgen . <EOS>\nWer sieht schon , wenn er mitten im Strome steht , an seiner Sprache etwas Besonderes Aber was dem Mann auf der Strasse nicht der Rede wert erscheint , das darf dem Mundartfreund und der Wissenschaft nicht gleichg\u00fcltig sein . <EOS>\n27 Volkskundliche Mitteilungen aus dem Schweizer Soldatenleben ( Basel 1916 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0195.txt"}}
{"text": "i86 Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen Zur Forschungssituation und Theorie des bildlichen Opferkultes Von Wolfgang Br\u00fcckner , Frankfurt / Main Naive Geisteshaltung und primitives Denken begr\u00fcnden \u00ab Weltbild und Wesensart \u00bb des sogenannten Volksmenschen in der wissenschaftlichen Theorie religions- und volkskundlicher Forschung aller m\u00f6glichen Schattierungen . <EOS>\nHierbei werden Votiv- und Zauberwesen seit Jahrzehnten in enger Beziehung gesehen , wenngleich die Geschichte des abendl\u00e4ndischen Votivbrauchs , sowohl der Antike als auch des Mittelalters , noch nicht geschrieben ist , da die Aufarbeitung des Sach- und Quellenmaterials trotz mancher Bem\u00fchungen weitgehend offensteht . <EOS>\nLediglich die museale Erfassung des heutigen mitteleurop\u00e4ischen Votivwesens hat seit \u00fcber einem halben Jahrhundert durch einzelne volkskundliche Sammler eine systematische F\u00f6rderung erfahren ( Marie Eysn , Hugo Preen , Rudolf Kriss ). <EOS>\nZuvor hatten antike Funde und literarische Zeugnisse Aufmerksamkeit bei vergleichenden Mythologen und Anthropologen gefunden1 . <EOS>\nJacob Burckhardt behandelte als erster antike Weihegeschenke in kulturhistorischer Sicht2 , w\u00e4hrend nach der Jahrhundertwende die verlorengegangenen Florentiner \u00ab Boti \u00bb der Renaissance auf kunstgeschichtlicher Seite grosses methodisches Interesse gewannen3 . <EOS>\nHinzu traten Medizinhistoriker mit der Entdeckung der Donaria f\u00fcr anatomisch-pathologische und volksmedizinische Studien , denen sich religionshistorisch interessierte Altertumswissenschaftler anschl\u00f6ssen4 , 1 Jacob Grimm , Deutsche Mythologie ( Nachdruck d. 4. Aufl. T\u00fcbingen 1953 ) Ii , 986ff . <EOS>\n- James George Frazer , The Golden Bough . <EOS>\nA Study in Magic and Religion . <EOS>\n3. cd . <EOS>\n( London 1911 / 18 ) V. 2 , 95. 2 Jacob Burckhardt , Die Weihegeschenke der Alten ( 1884 ), in : Kulturgeschichtliche Vortr\u00e4ge , hrsg. von R. Marx ( Kr\u00f6ners Taschenausgabe 56 ) Stuttgart 1959 , I74ff . <EOS>\n3 Aby Warburg , Bildniskunst und Florentinisches B\u00fcrgertum ( 1902 ), in : Gesammelte Schriften I ( Leipzig 1932 ) 99t !., n6ff . <EOS>\n, 346ff . <EOS>\n- Julius von Schlosser , Geschichte der Portraitbildnerei in Wachs . <EOS>\nEin Versuch , in : Jb. der kunsthist . <EOS>\nSammlungen des allerh\u00f6chst . <EOS>\nKaiserhauses Xxix . <EOS>\n3 ( 1910 / 11 ) 207-221 . <EOS>\n4 Ludwig Stieda , Anatomisch-arch\u00e4ologische Studien Ii . <EOS>\nAnatomisches \u00fcber altitalische Weihegeschenkc ( Donaria ). <EOS>\n( Anatomische FIcfte I , 10 ) Wiesbaden 1901 . <EOS>\n- Karl Sudhoff mit verschiedenen kleineren Beitr\u00e4gen : vgl. seine Bibliographie ( zusammengestellt bei M. Arnim , Internationale Personalbibliographie . <EOS>\nStuttgart 1952 , 632s . <EOS>\n): 1901 , 1903 , 1907 , 1913 , 1914,1926 und zahlreicheHandbuchartikel . <EOS>\n- E. Blind,Gyn\u00e4kologisch interessanteEx-votos , in : Globus 82 ( 1902 ) Nr. 5 , 69 ff. - Otto von Flovorka und Arthur Kronfeld , Vergleichende Volksmedizin I ( Stuttgart 1908 ) 331 ff. , 433 ff. - Otto Weinreich , Antike Fleilungswunder .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0196.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 187 w\u00e4hrend die Wirtschafts- und Sozialgeschichte bei der Beobachtung von Wachsgebrauch und Wachsrechten in Mittelalter und Neuzeit mit unserem Problem in Ber\u00fchrung kamen5 . <EOS>\nDiesem allgemeinen Interesse entsprechen jedoch keineswegs die sachlichen Voraussetzungen f\u00fcr \u00fcbergreifende Interpretationen . <EOS>\nDie Registrierung heutiger Best\u00e4nde6 , ergrabener Zeugnisse und zuf\u00e4lliger Bodenfunde ist am weitesten gediehen7 . <EOS>\nAn schriftlichen Quellen hat bislang nur die Mirakelliteratur der letzten Jahrhunderte eingehendere Bearbeitung gefunden8 , w\u00e4hrend Rechnungs- und Inventarbelege fr\u00fcherer Zeiten ausschliessliche Zufallsfunde darstellen9 . <EOS>\nDie systematische Forschung nach Bildzeugnissen fehlt fast v\u00f6llig10 , dagegen ist die italienische Novellenliteratur schon auf sp\u00e4tmittelalterliche Beispiele von Wachsvotiven befragt worden11 ; weitere Heiligen- ( Religionsgesch . <EOS>\nVersuche und Vorarbeiten 8. 1 ) Giessen 1909 . <EOS>\n- Meyer-Steinegg , Darstellung normaler und krankhaft ver\u00e4nderter K\u00f6rperteile in antiken Weihegaben , in : Jenaer med. hist. Beitr\u00e4ge H. 2 ( 1912 ). <EOS>\n- Paul Roquettes , Les ex-voto m\u00e9dicaux d'organes internes dans l'antiquit\u00e9 romaine , in : Bulletin de la Soc. franc , d ' Histoire de la m\u00e9d . <EOS>\nXi . <EOS>\n7 ( Paris 1912 ). <EOS>\n- Otto von Hovorka , Altgriechische Fleilvotive vom \u00e4rztlichen Standpunkt , in : Archiv f\u00fcr Gesch. der Medizin 7 ( 1914 ). <EOS>\n- Eugen Holl\u00e4nder , Plastik und Medizin . <EOS>\nBerlin 1914 . <EOS>\n- Rudolf Herzog , Die Wunderheilungen von Epidauros . <EOS>\nF. in Beitrag zur Geschichte der Medizin und der Religion . <EOS>\nPhilologus Erg. Bd. 22. 3 ( Leipzig 1931 ). <EOS>\n- Gustav Jungbauer , Deutsche Volksmedizin . <EOS>\nBerlin / Leipzig 1934 , 189ff . <EOS>\n- Georg Wilke , Die Heilkunde der europ\u00e4ischen Vorzeit . <EOS>\nLeipzig 1936 , 363 ff. - Martin P. Nilsson , Geschichte der griechischen Religion I ( FIb . <EOS>\nder Altertumswissenschaften 5. 2 ) M\u00fcnchen 1941 , 75ff . <EOS>\n, 123fT . <EOS>\nIi ( 1950 ) 211 ff. 5 Theodor Brogle , Die \u00d6konomik des schweizerischen Wachsgewerbes unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des katholisch-kirchlichen Einschlags . <EOS>\n( Diss. Bern ) Weinfelden 1920 . <EOS>\n- Celine Lausberg , Beitr\u00e4ge zur Geschichte des Kerzenmachergewerbes im Mittelalter . <EOS>\n( Diss. Freiburg / Br. ) Duisburg 1928 . <EOS>\n- Eugen Wohlhaupter , Die Kerze im Recht . <EOS>\n( Forsch , zum deutschen Recht 4. 1 ) Weimar 1940 . <EOS>\n6 \u00dcberblick bei : Wolfgang Br\u00fcckner , Wallfahrtsforschung im deutschen Sprachgebiet seit 1945 , in : Z. f. Vk. 55 ( 1959 ) n8ff . <EOS>\n- Sonst vgl. die Jge. der volkskundlichen Bibliographie . <EOS>\n7 F\u00fcr die Antike ausser den unter Anm. 4 genannten : Karl Pr\u00fcmm , Religionsgeschichtliches Handbuch f\u00fcr den Raum der altchristlichen Umwelt . <EOS>\nFreiburg / Br. 1943 , 489 . <EOS>\n- Bernhard K\u00f6tting , Peregrinatio religiosa . <EOS>\nWallfahrten in der Antike und das Pilgerwesen in der alten Kirche . <EOS>\n( Forsch , z. Vk. 33 / 35 ) M\u00fcnster 1950 , 398ff . <EOS>\n- Lenz Kriss-Rettenbeck , Das Votivbild . <EOS>\nM\u00fcnchen 1958 , 150 ; 152F ; 155 . <EOS>\n8 Wie Anm. 6. 9 Eine Zusammenstellung aller , auch \u00fcber die bisher in der volkskundlichen Literatur hinaus bekannten Beispiele ist in Vorbereitung f\u00fcr die \u00ab Floechster Beitr\u00e4ge vom Wachs \u00bb. <EOS>\n10 Vereinzelt : Karl Gr\u00f6ber , Votivgaben auf alten Bildern , in : Bayer. Heimatschutz 25 ( 1929 ) 113-118 . <EOS>\n- Kriss-Rettenbeck ( wie Anm. 7 ) 144 . <EOS>\n- Zur Bildquellenforschung \u00fcberhaupt vgl. Leopold Schmidt , in : \u00f6ster . <EOS>\nZ. f. Vk. Ns 13 ( 1959 ) 48ff . <EOS>\nund \u00f6fters a. a. O. ; desgl. J. M. und G. Ritz , in : Festschr . <EOS>\nSpamer ( Berlin 1953 ) 121 ff. ; Bayer. Jb. f. Vk. 1958 , i43ff . <EOS>\n11 Leopold Schmidt , Zur Geschichte des Wachsopfers im Mittelalter , in : \u00d6ster . <EOS>\nZ. f. Vk. Ns 1 ( 1947 ) 86-94 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0197.txt"}}
{"text": "188 Wolfgang Br\u00fcckner viten , fr\u00fche Exempelerz\u00e4hlungen und Canonisationsprotokolle harren noch der Ausbeute12 . <EOS>\nDie religionswissenschaftlichen Deutungen des Ph\u00e4nomens Votivgaben stehen im Banne mannigfacher Opfer- und Zaubertheorien . <EOS>\nDie simpelste Formel hat das 19. Jahrhundert mit seiner Vorstellung vom Rechtsdenken der Primitiven gefunden und daf\u00fcr den Ausdruck zum Gesetz erhoben , den die sp\u00e4tantike Literatur - selbst schon reflektierend - anbot : \u00ab do ut des\u00bb13 . <EOS>\nVan der Leeuw hingegen sah sp\u00e4ter am religi\u00f6sen Opfer im Akt des Gebens eine tiefergreifende Kommunikation zwischen Kulttr\u00e4gern und Gottheit , so dass bei ihm \u00ab do ut des \u00bb kein Rechenexempel oder kommerzialisierten Zauberverkehr meint , sondern im Sinne L\u00e9vy-Bruhls eine gemeinsame Partizipation von Geber und Beschenktem an der Gabe14 . <EOS>\nDies zielt nat\u00fcrlich auf die grossen religi\u00f6sen Akte kultischer Opferfeiern und weniger auf die private Niederlegung etwa eines kleinen Wachsfig\u00fcrchens an geheiligtem Ort. Dennoch sieht Nilsson das Do-ut-des-Prinzip gerade \u00ab in den Votivgaben am deutlichsten zum Ausdruck \u00bb kommen , weil es keine einfache Eigentums\u00fcberlassung darstelle , sondern Bindung schaffe : \u00ab schon das Gabenopfer ist kommunikativ\u00bb15 . <EOS>\nDies sei \u00ab in der Kraftvorstellung Orenda16 ) begr\u00fcndet , die sich im Zauber entwickelt hat , in der Religion aber zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden ist \u00bb. <EOS>\nSo sei schliesslich schon in Griechenland \u00ab aus dem Zaubermittel eine Dank- und Erinnerungsgabe geworden\u00bb17 . <EOS>\nDiese moderne religionswissenschaftliche Auffassung ist insofern f\u00fcr die Volkskunde methodisch bedeutsam , als zwar weiterhin Magie und Religion einander evolutionistisch gegen\u00fcbergestellt werden , aber unbelastet von Schichtentheorien des menschlichen Geistes und sozialer Gruppen eine historische Grenzziehung gewagt wird , die es unm\u00f6glich macht , alle volkst\u00fcmliche Religiosit\u00e4t auch unserer Tage dem hypothetischen Primitivzustand von Eiszeitmenschen zu vergleichen , wie es im Grunde der Re\u00fcgionswissenschaftler Mensching 12 Ein gutes Beispiel : Alfred Hock , Fr\u00fche Wachsvotive am Elisabethgrab in Marburg / Lahn , in : Z. f. Vk. 59 ( 1963 ) 59-72 . <EOS>\n13 Gerardus van der Leeuw , Die Do-ut-des-Formel in der Opfertheorie , in : Archiv f\u00fcr Religionswiss . <EOS>\n20 ( 1920 / 21 ) 241ft '. <EOS>\n14 Ders. , Ph\u00e4nomenologie der Religion . <EOS>\n2. Aufl. T\u00fcbingen 1956 , 393ff . <EOS>\n15 Nilsson ( wie Anm. 4 ) I , 53. 16 Dieser Begriff von F. Pfister in der Volkskunde propagiert ( vgl. Hda s. v. heilig , s. v. Orendismus ), aufgegriffen jedoch nur von Peuckert auf anderen Gebieten . <EOS>\n17 Nilsson ( wie Anm. 4 ) I , 128 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0198.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 189 mit Hilfe des Volkskundlers Kriss bis in j\u00fcngste Publikationen hinein t-18 tut1 Damit hat sich - grob gesprochen - die anthropologische Beurteilung des Ph\u00e4nomens Votivgaben seit 15 o Jahren nur in Variationen ergangen . <EOS>\nAn Jacob Grimms Notizen entz\u00fcndeten sich einst bayerische Mythologieliebhaber . <EOS>\nDer Ingenieur Friedrich Panzer entdeckte mit dem Leonhardskult ein germanisch gedeutetes Wallfahrtsbrauchtum , dem vielerlei Spekulationen galten19 . <EOS>\nAndere griffen das Thema f\u00fcr die patriotische Fr\u00fchgeschichtsschreibung auf20 . <EOS>\nDas gab jedoch den Anstoss f\u00fcr n\u00e4here Bestandsaufnahmen , wie etwa die des T\u00f6lzer Badearztes Max H\u00f6fler21 . <EOS>\nHieraus zog man allerdings im \u00fcbrigen Deutschland den irrigen Schluss , das Votivwesen sei von alters her eine s\u00fcdlichere Angelegenheit gewesen , und es fehlte nicht an Stimmen , die polemische Schriften der Reformationszeit mit Hinweisen auf verwandte norddeutsche Verh\u00e4ltnisse der Verallgemeinerung bezichtigten22 , w\u00e4hrend dort selbst in protestantischen Orten und bis ins 19. Jahrhundert hinein Nachwirkungen von Votivkult zu registrierenbleiben23 . <EOS>\nInteresse fanden vornehmlich die b\u00e4uerlichen Votivgaben von Tiernachbildungen . <EOS>\nUlrich Jahn aus der Schule Karl Weinholds , des wissenschaftlichen Streiters gegen die \u00ab Herren Folkloristen \u00bb, verurteilte zwar die vergleichende Methode der Mannhardtschen Naturmythologie , sah aber wie Mannhardt in den historischdeutschen Zeugnissen an Stelle von Br\u00e4uchen stets Kulte , indem er allem und jedem aus der volkst\u00fcmlichen \u00dcberlieferung den Stempel \u00ab Opfer \u00bb aufdr\u00fcckte , um zur \u00ab Kenntnis des heidnisch-germanischen Kultus \u00bb zu gelangen24 . <EOS>\nDie bayerischen Votive bei St. Leonhard bedeuteten ihm daher abgeschw\u00e4chte S\u00fchneopfer in Seuchengefahr . <EOS>\nDie 18 Vor allem : Gustav Mensching , Das Wunder im Glauben und Aberglauben der V\u00f6lker . <EOS>\nLeiden 1957 , 58 und 62-68 . <EOS>\n19 Friedrich Panzer , Bayerische Sagen und Br\u00e4uche . <EOS>\nBeitrag zur deutschen Mythologie . <EOS>\nIi ( M\u00fcnchen 1855 ) 390 )!. <EOS>\n20 Anton Quitzmann , Die heidnische Religion der Baiwaren . <EOS>\nErster faktischer Beweis f\u00fcr die Abstammung dieses Volkes . <EOS>\nLeipzig / Heidelberg i860 , 92fr . <EOS>\n, 142 , 223 . <EOS>\n21 Max H\u00f6fler , Votivgaben beim St. Leonhardskult in Oberbayern , in : Beitr\u00e4ge zur Anthropologie und Urgeschichte Bayerns 9 ( 1891 ) 109-136 ; 11 ( 1894 ) 45-89 . <EOS>\n22 Ulrich Jahn , Die deutschen Opfergebr\u00e4uche bei Ackerbau und Viehzucht . <EOS>\nEin Beitrag zur deutschen Mythologie und Alterthumskunde . <EOS>\n( Germanist . <EOS>\nAbhandlungen 3 ) Breslau 1884 , 50. 23 Richard Andr\u00e9e , Katholische \u00dcberreste beim evangelischen Volke , in : Z. f\u00fcr Vk. 21 ( 1911 ) n6ff . <EOS>\n( Weihegaben allg. ). <EOS>\n- Otto Lauffer , Die Begriffe \u00ab Mittelalter \u00bb und \u00ab Neuzeit \u00bb im Verh\u00e4ltnis zur deutschen Altertumskunde . <EOS>\nBerlin 1936 . <EOS>\n21 ( Lausitz 17. Jh. ). <EOS>\n24 Jahn ( wie Anm. 22 ) 1-8 , \u00ab Einleitung \u00bb. <EOS>\n- Vgl. Hans Moser , Vom Folklorismus in unserer Zeit , in : Z. f. Vk. ( 1962 ) 177F", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0199.txt"}}
{"text": "190 Wolfgang Br\u00fcckner einst get\u00f6teten Opfertiere w\u00fcrden heute durch Geld oder \u00ab Votivbilder \u00bb abgel\u00f6st25 . <EOS>\nDie volkskundlichen Theoretiker haben auch nach den mythologischen Versuchen weiterhin alle M\u00f6glichkeiten der Deutung von Votiven als \u00ab Opfer \u00bb abgeschritten , indem sie von diesem bisweilen im Volke \u00fcblichen Ausdruck ausgingen . <EOS>\nNeben der rationalistischen Auffassung vom \u00ab do ut des \u00bb und seiner Abwandlung zur zwingenden M\u00e4chtigkeit der Gaben \u00bb erhielt die Idee der S\u00fchneopfernachkl\u00e4nge auf germanischem Boden grosse Nahrung von der an antike Kultgebr\u00e4uche anschliessenden Ersatzopfertheorie . <EOS>\nDie Votivgaben menschlicher Figuren seien in Nachfolge tats\u00e4chlicher Menschenopfer entstanden , so wie die billigen Votivtiere Ersatzopfer minderbemittelter Schichten darstellten26 . <EOS>\nFrazers Stoffsammlungen boten bald weltweite Vergleichsm\u00f6glichkeiten27 . <EOS>\nAuch dem Kunsthistoriker von Schlosser gen\u00fcgte noch gleich den Flumanisten das sp\u00e4tr\u00f6mische Selbstverst\u00e4ndnis der Argei w\u00e4hrend der Saturnalienfeiern28 . <EOS>\nF\u00fcr die Volkskunde sp\u00e4terer Jahrzehnte hat der Altphilologe und Religionswissenschaftler Friedrich Pfister die Ersatzopfertheorie als eine der grundlegenden Wurzeln des Votivwesens unbedenklich weitergetragen29 , ganz zu schweigen von der popul\u00e4rwissenschaftlichen Literatur wie etwa P. Herrmanns \u00ab Altdeutsche Kultgebr\u00e4uche\u00bb30 . <EOS>\nVerwandt damit ist die durch die deutsche Rechtsgeschichte inspirierte These vom Bussopfergedanken in der Art des germanischen Wer- und L\u00f6segeldes . <EOS>\nNoch Eugen Wohlhaupter wollte die grossen Beeinflussungen durch germanisches Rechtsdenken nicht \u00fcbergangen wissen , ja er sah Kerzenopfer und Votivgaben als sp\u00e4tere \u00ab Abschw\u00e4chungen und Erleichterungen \u00bb des S\u00fchneopfers an31 . <EOS>\nDerartige Verweise finden sich bis zu M. A. K\u00f6nig32 und K\u00f6tting , der das aus Tours \u00fcber- 25 Ebd. 49-54 und 135 ; \u00ab Votivbilder \u00bb Votive . <EOS>\n26 Etwa : Johann Nepomuk Sepp , Die Religion der alten Deutschen und ihr Fortbestand in Volkssagen , Aufz\u00fcgen und Festgebr\u00e4uchen bis zur Gegenwart . <EOS>\nMit durchgreifender Rcligionsvergleichung . <EOS>\nM\u00fcnchen 1890 , 338 . <EOS>\n27 Frazer ( wie Anm. 1 ) Iii , 214 ; V. 2 , 95. 28 Schlosser ( wie Anm. 3 ) 209F 20 Friedrich Pfister , Bild und Volksglaube , in : Bayer. Heimatschutz . <EOS>\n23 ( 1927 ) 34. - Ders. , in : Hda s. v. Bildopfer . <EOS>\n- Ders. , Deutsches Volkstum in Glauben und Aberglauben . <EOS>\n( Deutsches Volkstum 4 ) Berlin / Leipzig 1936 , 97F 30 Paul Herrmann , Altdeutsche Kultgebr\u00e4uche . <EOS>\n( Deutsche Volkhcit ) Jena 1928 , 8 und 28. 31 Eugen Wohlhaupter , Wallfahrt und Recht , in : Wallfahrt und Volkstum ( Forsch , z. Vk. 16. / 17 ) D\u00fcsseldorf 1934 , 239 . <EOS>\n- Ders. , Kerze ( wie Anm. 5 ) 8of . <EOS>\n32 Maria Angela K\u00f6nig , Weihegaben an u. 1. Frau von Alt\u00f6tting . <EOS>\nBd. 1 \u00dcberzeitliche Zusammenh\u00e4nge . <EOS>\nM\u00fcnchen 1939 , 1.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0200.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 191 lieferte Aufwiegen im Anschluss an ein bei Pr\u00fcmm diskutiertes keltisches Beispiel als spezifisch germanisches Abl\u00f6sungsopfer deutet33 . <EOS>\nSchlichtweg \u00ab Bildzauber \u00bb nannte Aby Warburg 1902 \u00ab den unausrottbaren religi\u00f6sen Urtrieb \u00bb, \u00ab dem G\u00f6ttlichen in der fassbaren Form des menschlichen Abbildes sich in eigener Person oder im Abbilde ann\u00e4hern zu k\u00f6nnen \u00bb, und er fuhr fort : \u00ab Die Florentiner , Nachkommen der heidnisch abergl\u00e4ubischen Etrusker , haben nun diesen Bildzauber in krassester Form gepflegt . <EOS>\n.. <EOS>\nund kultiviert . <EOS>\n\u00bb34 Ganz \u00e4hnlich wollte Schlosser verstanden sein , wenn er dem \u00ab Bildzauber \u00bb des von ihm angenommenen Ersatzopfers eine \u00ab innere Tendenz zum Naturalismus \u00bb zusprach , die dahin dr\u00e4nge , \u00ab das m\u00f6glichst treue , allenfalls noch durch naturalistische Zutaten potenzierte Abbild des Stifters \u00bb herzustellen . <EOS>\nDas waren die logischen Konsequenzen aus den Ans\u00e4tzen Jacob Grimms : \u00ab diese deutsche paganie ber\u00fchrt sich also mit dem zauber durch Wachsbilder und mit heidnischen opfern , die zwischen dem was erfleht werden soll und dem geopferten gegenst\u00e4nd analogie beachten . <EOS>\n\u00bb36 Mythologen und Symboliker haben das nicht allein f\u00fcr gegeben angesehen37 , sondern bald auch den Schluss gezogen , solchermassen magisch wirksame Votivgaben seien dann wohl zum parallel verstandenen Schadenzauber gleichfalls brauchbar gewesen . <EOS>\nMenzel etwa vermutete : \u00ab Wahrscheinlich dienten sp\u00e4ter solche Glieder auch zum Behexen Gesunder , denen man \u00fcbel wollte\u00bb38 . <EOS>\nBei FIovorka / Kronfeld findet sich das verallgemeinerte seltene Beispiel einer sogenannten \u00ab Zauberkuh \u00bb unter die Votivgaben eingereiht39 . <EOS>\nAuch die Nebenbemerkung eines sehr instruktiven ungarischen Berichtes \u00fcber Rachepuppen , dass n\u00e4mlich im Schwundstadium dieses Zauberbrauches ersatzweise und privatim bisweilen Wachsfiguren von Wallfahrtsh\u00e4ndlern benutzt worden seien , ist innerhalb der volkskundlichen Literatur sogleich aus dem Zusammenhang gel\u00f6st und verabsolutiert worden , obgleich keinerlei Verkn\u00fcpfungen mit dem kultischen Bereich vor- 33 K\u00f6tting ( wie Anm. 7 ) 400 . <EOS>\n- Pr\u00fcmm ( wie Anm. 7 ) 692 . <EOS>\n34 Warburg ( wie Anm. 3 ) 99. 36 Schlosser ( wie Anm. 3 ) 210 . <EOS>\n36 Grimm ( wie Anm. 1 ) 987 . <EOS>\n37 Etwa : Joh. Ph. Glock , Die Symbolik der Bienen und ihrer Produkte in Sage , Dichtung , Kultus , Kunst und Br\u00e4uchen der V\u00f6lker . <EOS>\nHeidelberg 1891 , 241 f. 38 August Menzel , Die Biene in ihren Beziehungen zur Kulturgeschichte und ihr Leben im Kreislaufe des Jahres . <EOS>\nZ\u00fcrich 1869 , 21. 39 Hovorka / Kronfeld ( wie Anm. 4 ) 338f . <EOS>\nund Abb. 188 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0201.txt"}}
{"text": "192 Wolfgang Br\u00fcckner liegen40 . <EOS>\nZwar existieren davon v\u00f6llig unterscheidbare Zeugnisse , die tats\u00e4chlich magischen Versuchen angeh\u00f6ren , doch gilt es auch hier zu trennen zwischen den Zauberimagines sp\u00e4tantiker Theurgenk\u00fcnste , ihrer arabischen und nordwesteurop\u00e4ischen Nachahmer - sowie den erst in nachmittelalterlicher Zeit auftauchenden sympathetischen Heilfig\u00fcrchen paralleler Gegenwirkung etwa bei Paracelsus . <EOS>\nBeides beruht auf neuplatonischen Spekulationen und hat mit volkst\u00fcmlichem Aberglauben und Heilbrauch wenig zu tun , rein gar nichts aber mit den innersten Antrieben des Votivkultes41 . <EOS>\nDie Bildzauberthesen haben ethnographische Parallelen ganz anderer Zusammenh\u00e4nge unterst\u00fctzen helfen m\u00fcssen . <EOS>\nErwin Richter z. B. mengte Beispiele von Krankheitsbannungen in Bilder dazu , wenngleich die \u00ab magische Abwehrhandlung \u00bb des Herschenkens von Krankheiten oder gar Krankheitsd\u00e4monen an die Gottheit wenig logisch - auch im Sinne blosser Ideenassoziation - scheinen will42 . <EOS>\nSchon Grimm und der Mythologe Friedreich hatten davon im Zusammenhang der w\u00e4chsernen Votivgaben gesprochen43 . <EOS>\nFrazer lieferte wiederum das v\u00f6lkerkundliche Material , und nicht allein Sartori sah im zauberischen Abwehrmotiv den urspr\u00fcnglichen Sinn , sondern auch Wohlhaupter sprach von \u00ab Bildheilzauber\u00bb44 . <EOS>\nSelbst Kriss formuliert heute : \u00ab die Krankheit wird so in den magischen Kreis , der um den Heiligen herum ist , gewissermassen gebannt und kann nicht mehr zur\u00fcckkommen\u00bb45 . <EOS>\nDer Mediziner Wilke liess zumindest f\u00fcr vorgeschichtliche Zeiten die \u00dcbertragung von Krankheitsd\u00e4monen in die Nachbildungen kranker Glieder gelten46 . <EOS>\nSeiner Meinung nach m\u00f6gen erst f\u00fcr sp\u00e4tere 40 Franz von Gabnay , Rachepuppen aus Ungarn , in : Globus 80 ( 1901 ) 373 . <EOS>\n- Danach : Franz Skutsch , in : Mitt . <EOS>\nd. schles. Gesell , f. Vk. 13 14 ( 1911 / 12 ) 532 Anm. I. - Dazu demn\u00e4chst : Wolfgang Br\u00fcckner , Bildnis und Brauch , Studien zur Bildfunktion in Geschichte und Volksglaube . <EOS>\n41 Dar\u00fcber demn\u00e4chst : Br\u00fcckner ( wie Anm. 40 ) ; bislang : Ders. , Cera - cera virgo - cera virginea . <EOS>\nEin Beitrag zu \u00ab W\u00f6rter und Sachen und zur Theorie der ' Stoff heiligkeit ' \u00bb , in : Z. f. Vk. 59 ( 1963 ). <EOS>\n42 Erwin Richter , Einwirkungen des Paracelsismus auf die Entwicklung des Votivwesens , in : Actes du 4e Congr\u00e8s Intern , d. Sciences Anthropol . <EOS>\net Ethnolog . <EOS>\nViennes 1952 , 111(1956)93 . <EOS>\n43 Grimm ( wie Anm. 1 ). <EOS>\n- J. B. Friedreich , Die Symbolik und Mythologie der Natur . <EOS>\nW\u00fcrzburg 1859 , 697 . <EOS>\n44 Frazer ( wie Anm. 1 ) Vi , 171 ff. und 203 . <EOS>\n- Paul Sartori , Sitte und Brauch , in : Deutsche Volkskunde , hrsg. von John Meier . <EOS>\nBerlin 1926 , 97. - Wohlhaupter ( wie Anm. 5 ) 32. 40 Rudolf Kriss , Die Volkskunde der altbairischen Gnadenst\u00e4tten . <EOS>\nBd. Ill Theorie des Wallfahrtswesens . <EOS>\nM\u00fcnchen 1956 , 131 . <EOS>\n48 Wilke ( wie Anm. 4 ) 363 f.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0202.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 193 Zeiten Sudhoffs Interpretationen zutreffen . <EOS>\nDer Begr\u00fcnder der wissenschaftlichen Medizingeschichtsschreibung in Deutschland hatte die antiken Brust- und Eingeweidevotive als detaillierte bildliche Schilderungen der Krankheit f\u00fcr den Heilgott aufgefasst , damit dieser als himmlischer Arzt am erkrankten Gliede in effigie genaue Diagnose stellen und heilen k\u00f6nne47 . <EOS>\nGewisse antike Votivreliefs sind daher dann auch so aufgefasst worden , dass man in offensichtlichen Votanten , die Donarien in Form von riesigen Gliedervotiven darbringen , den in Aktion befindlichen Heilgott vermutete48 . <EOS>\nF\u00fcr das Votivwesen unserer Tage schliesst hier indirekt eine andere These an , wenngleich der unmittelbar praktizierende Heilgott ungenannt bleibt . <EOS>\nRudolf Kriss hat im Grunde Sudhoff weitergef\u00fchrt und in Ablehnung der Ersatzopfertheorie seine an anderem Bildzauber ( Herbert K\u00fchn)49 orientierte These vom \u00ab Identifikationsopfer \u00bb f\u00fcr den Grossteil heutiger Votivgaben aufgestellt50 . <EOS>\nDie stellvertretend gedachte Abbildung des Kranken oder seiner Gliedmassen \u00fcbertrage im heilenden Umkreis des helfenden Numens gleichsam die Heilwirkungen auf das damit identifizierte Original . <EOS>\nSolche Zauberei werde m\u00f6glich durch die magische Wirklichkeit des Abbildes . <EOS>\nKriss ' genauer Beobachtung ist es nat\u00fcrlich nicht entgangen , dass gewisse sogenannte \u00ab Opferbr\u00e4uche \u00bb den bildlichen Ausdruck religi\u00f6ser Weihehandlungen darstellen . <EOS>\nDennoch m\u00f6chte er hierbei die Darbringung einer Gabe als \u00ab Verst\u00e4rkung des religi\u00f6sen Gedankens nach der magischen Seite \u00bb hin werten51 . <EOS>\nKriss ' formale Klassifikationen hat Wohlhaupter missverstanden , wenn er z. B. \u00ab Opfer von Heiligenattributen \u00bb vom \u00ab Identifikationsopfer \u00bb getrennt sieht52 . <EOS>\nAuch hier nimmt Kriss an , der Votant \u00ab identifiziert die Opfergabe mit eben dem im Gebet intendierten Gegenstand\u00bb53 . <EOS>\nLenz Kriss-Rettenbeck hat ' damit gebrochen54 . <EOS>\nIn seinen Arbeiten fehlt die \u00fcbliche ethnologisch-religionswissenschaftliche Terminologie ; 47 Nach Wilke ; Sudhoffs Bibliographie s. oben Anm. 4. 48 Lit. und Diskussion dar\u00fcber bei Kriss-Rettenbeck ( wie Anm. 7 ) 152 . <EOS>\n49 Herbert K\u00fchn , Die Anf\u00e4nge des Denkens in der Fr\u00fchzeit , in : Philosophisches Jb. 5 8 ( 1948 ) 315-323 ; dazu seine seit den zwanziger Jahren h\u00e4ufig aufgelegten B\u00fccher \u00fcber Eiszeitmenschen und Felsbilder . <EOS>\n50 Rudolf Kriss , Die religi\u00f6se Volkskunde Altbaierns . <EOS>\nBaden bei Wien 1933 , 98ff . <EOS>\n- Ders. ( wie Anm. 45 ) i3off . <EOS>\n61 Kriss ( wie Anm. 45 ) 131 . <EOS>\n52 Wohlhaupter ( wie Anm. 5 ) 34. 53 Kriss ( wie Anm. 45 ) 163 . <EOS>\n54 Kriss-Rettenbeck ( wie Anm. 7 ). <EOS>\n- Ders. , Zur Ph\u00e4nomenologie des Votivbrauchtums , in : Bayer. Jb. f. Vk. 1952 , 75-78 . <EOS>\n- Ders. , Das Kranzmotiv , in : Bayer. Jb. f. Vk. I955 . <EOS>\n93-I02", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0203.txt"}}
{"text": "194 Wolfgang Br\u00fcckner er vermeidet die belasteten Begriffe : Opfer , Gabenm\u00e4chtigkeit , Magie , Bildzauber , Identifikation usw. und stellt dem vergleichenden Sprung \u00fcber Kontinente und Jahrtausende eine exakte Ph\u00e4nomenologie des Brauchtums entgegen , die den historischen und psychologischen Hintergrund im Kulturkreis der Brauchtumstr\u00e4ger sucht . <EOS>\nEr begreift den beobachtbaren Votivbrauch als komplexe Ausdrucksgestaltung im abendl\u00e4ndischen Kulturstil . <EOS>\nSubjektiv magisches Erleben , bei dem das Darbringen von Votiven als Tathandlung mit autonomer Wirkung empfunden werde , ist nach Rettenbeck nur in besonderen krisenbedingten emotionalen Zust\u00e4nden m\u00f6glich , die solche abnormen oder gar pathologischen Erscheinungen hervorbringen k\u00f6nnen . <EOS>\nVotive sind demnach Gaben mit zeichenhafter Bedeutung in einem besonderen Anliegen . <EOS>\nSie dienen dem sinnf\u00e4lligen Ausdruck f\u00fcr den Verl\u00f6bnisakt pers\u00f6nlicher Anheimstellung unter den Schutz eines heiligen Patrons . <EOS>\nAuch die Votivtafeln z\u00e4hlen hierzu als Bildvotive . <EOS>\nDas besondere Anliegen wird f\u00fcr Bitte oder Dank mit Hilfe von Bildzeichen in einer Art Bildbrief kundgetan . <EOS>\nDamit gelangen wir an einen Punkt terminologischer Unterscheidungen von zugleich theoretischer Natur . <EOS>\nF\u00fcr Leopold Schmidt existiert ein wesentlicher innerer Unterschied zwischen Votiv und Votivtafeln55 , wenngleich er zur Bestimmung aller \u00ab Kategorien der Bildmagie im Bildopfer \u00bb auch die \u00fcblichen Deutungen des Votivwesens \u00fcberhaupt zu Hilfe nimmt , denn \u00ab derartige Erscheinungen sind bei gleicher seelischer Grundhaltung jederzeit und allerorts m\u00f6glich und auch nachgewiesen\u00bb56 . <EOS>\nDie Eigenart des Votivbildes bestehe in seiner historisch festlegbaren \u00ab Sonderbildung \u00bb zur Zeit der \u00ab klassischen Antike \u00bb und der \u00ab Jahrhunderte um den Ausgang des Mittelalters und dem Beginn der Neuzeit \u00bb mit einem speziellen Drang zur st\u00e4ndigen bildlichen Vergegenw\u00e4rtigung im Heiligtum . <EOS>\nRettenbeck dagegen konstatiert lediglich einen \u00e4usseren Unterschied in der betont promulgierten Anheimstellung des \u00f6ffentlichen Danksagens . <EOS>\nSo bedeutsam der Schritt zu einer historischen Differenzierung bei Schmidt genannt werden muss , so wenig hat er hier im Grunde die 55 Leopold Schmidt , Das deutsche Votivbild . <EOS>\nErscheinung und Geschichte eines Volkskunstwerks , in : Hb. der Geisteswissenschaften Ii ( Wien 1948 ) 103-126 , zuvor in : Deutsche Vicrteljahrsschrift 19 ( 1941 ) 458ft . <EOS>\n- Ders. , Rez. zu Kriss-Rettenbeck , Votivbild , in : \u00d6ster . <EOS>\nZ. f. Vk. Ns 12 ( 1958 ) 357 ft . <EOS>\nFlier st\u00fctzt sich Schmidt u. a. auf ein keineswegs \u00fcberzeugendes , sondern sogar zum Gegenbeweis f\u00e4higes Zeugnis , das dann Erwin Richter im gleichen Sinne aufgegriffen hat : Der Drudenfuss als Krankheitssignum auf einer seltenen ober\u00f6sterreichischen Votivtafel von 1765 , in : Mitt . <EOS>\nder Anthropolog . <EOS>\nGesellsch . <EOS>\nWien 88 / 89 ( I959 ) 116-124 . <EOS>\n58 Schmidt , Votivbild ( wie Anm. 55 ) 107F", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0204.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 195 alten Vorstellungen vom zeitlosen Primitivismus geistiger Unterschichten aufgegeben . <EOS>\nAuch das in seinen \u00e4usseren Erscheinungsformen gleichartig anmutende Votivwesen aller Zeiten bedarf der historischen Sondierung . <EOS>\nDie Ans\u00e4tze hierzu sind immer wieder verwischt worden durch die sattsam \u00fcberforderte Ursprungsfrage mit der ihr innewohnenden Hoffnung auf Monokausalerkl\u00e4rungen . <EOS>\nAls Jacob Grimm versuchte , einen Unterschied zwischen dem bekannten antiken und einem erschlossenen altdeutschen Votivbrauch zu zeigen , sah er auf der einen Seite nur die Darbringung von Anathemata und auf der anderen Zeugnisse , die er als Aufstellen von Idolen zur \u00dcbelabwehr deutete . <EOS>\nDie Alten h\u00e4tten mithin Dankopfer , die Germanen zauberische Bittzeichen besessen . <EOS>\n\u00ab Darum reichte auch ein h\u00f6lzernes oder vielleicht w\u00e4chsernes Abbild hin , das ein unstattliches Geschenk f\u00fcr den hilfreichen Gott gewesen w\u00e4re\u00bb57 . <EOS>\nDiese zwar die wenigen \u00ab germanischen \u00bb Schriftquellen \u00fcberinterpretierende , aber in bezug auf die grosse Masse der heute \u00fcblichen Votivgaben realistische Beobachtung best\u00e4rkte jedoch nur die Annahme magischer Motivationen , wie oben schon gezeigt worden ist58 . <EOS>\nRichard Andr\u00e9e hat sich sp\u00e4ter zun\u00e4chst bewusst jeder allgemeinen Hypothesen , Herkunftsdeutungen und Psychologismen enthalten59 , dagegen mit seiner Feststellung der \u00ab volkst\u00fcmlichen \u00bb Bezeichnung \u00ab Opfer \u00bb den positiven Sinn der Grimmschen Beobachtung wieder verdunkelt , so dass er schliesslich Papiervotive als \u00ab h\u00f6chsten Verfall \u00bb bezeichnen musste60 . <EOS>\nAndr\u00e9e f\u00fchrte als wissenschaftliche Unterscheischeidung f\u00fcr diese \u00ab Opfer \u00bb zwei aus antiken Anregungen gewonnene Begriffe ein : \u00ab Votive \u00bb und \u00ab Weihegeschenke \u00bb. <EOS>\nVotive nannte er \u00ab Dankopfer \u00bb, Weihegeschenke \u00ab Wunsch- und Bittgaben \u00bb. <EOS>\nDiese Terminologie haben die volkskundlichen Handb\u00fccher \u00fcbernommen61 . <EOS>\nVon Bernhard K\u00f6tting ist darauf hingewiesen worden , dass die fr\u00fchchristlichen Theologen das in antiker Kontinuit\u00e4t gepflegte Votivwesen stets unter dem Gedanken der Danksagung fassten und deshalb duldeten . <EOS>\nSomit lasse sich der Danksagungscharakter geradezu als christliches Spezifikum analysieren . <EOS>\nDer Gl\u00e4ubige aber habe wie zu 57 Grimm ( wie Anm. 1 ) 987 . <EOS>\n58 Vgl. zu Anm. 36 ff. 59 Richard Andr\u00e9e , Votive und Weihegaben des katholischen Volkes in S\u00fcddeutschland . <EOS>\nEin Beitrag zur Volkskunde . <EOS>\nBraunschweig 1904 ; in der Einleitung und passim nur kurze Hinweise auf Saturnalien 77 , Wergeid 78 , Identifikation 94. 60 Andr\u00e9e ( wie Anm. 59 ) 99. 61 Hda Viii , 1760ft \". <EOS>\ns. v. Votive . <EOS>\n- Beiti , W\u00f6rterbuch , s. v. Opfer . <EOS>\n- Pfister , Volkstum ( wie Anm. 29 ) 97.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0205.txt"}}
{"text": "196 Wolfgang Br\u00fcckner allen Zeiten nicht dar\u00fcber reflektiert , wie oder wann Bitt- und Dankvotive zu unterscheiden seien62 . <EOS>\nAuch Sartori hatte das schon so gesehen , allerdings - von der Theorie zeitlos primitiver Urgedanken verblendet - daraus den Schluss gezogen , der sogenannte Volksmensch k\u00f6nne gar nicht danken , h\u00f6chstens unbewusst zaubern . <EOS>\nAlles andere sei oberschichtliche Vergeistigung63 . <EOS>\nLutz Mackensen formulierte in den gleichen Jahren : \u00ab Die religi\u00f6se Formgebundenheit des Volksmenschen in ihrer egoistischen Tendenz f\u00fchrt ihn notwendig zur Magie , und so werden Gegenst\u00e4nde und Formen der christlichen Sitte in seiner Hand zum zauberkr\u00e4ftigen Geheimnis , zum Fetisch . <EOS>\n\u00bb64 Solche Diskussion krankt am Mangel terminologischer Vorkl\u00e4rungen . <EOS>\nHier geht es nicht anders wie \u00fcberall da , wo Tatbest\u00e4nde aus dem Bereich des Volksglaubens in theologische Begriffe gefasst und von einer eigenen glaubensm\u00e4ssigen Warte aus beschrieben werden . <EOS>\nWas ich an anderem Ort f\u00fcr die Wirksamkeit des wissenschaftlichen Modewortes \u00ab Bildzauber \u00bb auseinandergelegt habe , gilt nicht minder f\u00fcr eine Reihe anderer Termini , etwa \u00ab Devotionalien \u00bb und selbst \u00ab Wallfahrt\u00bb65 . <EOS>\nHans D\u00fcnninger z\u00e4hlt zu den wenigen modernen Autoren , die von da her neu ansetzen66 . <EOS>\nEr sucht u. a. Votivkult und bestimmte Formen von Heilbrauch zumindest terminologisch und in ihren historischen Erscheinungsm\u00f6glichkeiten genauer voneinander zu scheiden , wodurch manche Schwierigkeiten beseitigt werden k\u00f6nnten , in die eine Betrachtung leicht geraten muss , der die formalen Kriterien dazu verhelfen , alle Ph\u00e4nomene \u00fcber einen Kamm zu scheren . <EOS>\nNicht alles , was in Gnadenkapellen an dinglichen Zeugnissen volkst\u00fcmlicher Andacht zu finden ist , darf unbedenklich Votivkult genannt werden . <EOS>\nDieser besteht seinem Namen nach im feierlichen Versprechen gegen\u00fcber einem Partner , dem heiligen Patron , und umgreift neben ausgesprochenen Votivgaben in Form von Zeichen der 62 K\u00f6tting ( wie Anm. 7 ) 398 . <EOS>\n63 Sartori ( wie Anm. 44 ) 97. 64 Lutz Mackensen , Volksreligion und Religion im Volke , in : SAVk 27 ( 1927 ) 182 . <EOS>\n65 Br\u00fcckner ( wie Anm. 40 ) demn\u00e4chst ; bislang : Ders. , Das Bildnis in rechtlichen Zwangsmitteln . <EOS>\nZum Magieproblem der Schandgem\u00e4lde , in : Festschr . <EOS>\nf\u00fcr Harald Keller , Darmstadt 1963 . <EOS>\n- Ders. , s. v. Bildnisstrafe , in : Flandw\u00f6rterb . <EOS>\nzur dt. Rechtsgesch . <EOS>\n( im Ersch. ) - Br\u00fcckner / D\u00fcnninger s. v. Devotionalien , in : Lexikon der Marienkunde ( im Erscheinen ). <EOS>\n- Hans D\u00fcnninger , Was ist Wallfahrt Erneute Aufforderung zur Diskussion um eine Begriffsbestimmung , in : Z. f. Vk. 59 ( 1963 ). <EOS>\n66 Flans D\u00fcnninger , Processio peregrinationis . <EOS>\nVolkskundliche Untersuchungen zu einer Geschichte des Wallfahrtswesens im Gebiet der heutigen Di\u00f6zese W\u00fcrzburg , in : W\u00fcrzburger Di\u00f6z . <EOS>\nGesch. Bl. 23 ( 1961 ) 53-176 ; 24 ( 1962 ) 52-188 ; vor allem I. 2 \u00ab Votivkult und Wallfahrt \u00bb, darin besonders Kap. 2 \u00ab Heilbrauch und Votivkult \u00bb 109fr . <EOS>\n- Erg\u00e4nzend vgl. : Ders. , Was ist Wallfahrt ? <EOS>\n( wie Anm. 65 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0206.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 197 Stiftung eines solchen Patronatsverh\u00e4ltnisses im geistigen \u00ab Aufopfern \u00bb, der Anheimstellung ( Rettenbeck ), vor allem tats\u00e4chlich gelobte Opfer aller Art bis hin zu votierten Bildst\u00f6cken ausserhalb jedes Gnadenortes , Votivmessen innerhalb jeder Kirche , Votivalt\u00e4ren , Votivbauten aller Art usw. Erst das einen Partner voraussetzende Opfer vermag nach D\u00fcnninger einen actus vovendi zu begr\u00fcnden . <EOS>\nDarum sind blosse \u00ab Zur\u00fccklassungen \u00bb noch keine Votive . <EOS>\nWenn man daraufhin die volkst\u00fcmlichen Benennungen mustert , so ist zwar von \u00ab Votum \u00bb nur auf den \u00ab Taferln \u00bb die Rede , aber der Gedanke herschenkender Weihe an die helfenden Patrone spricht aus allen Verzeichnissen besonderer Opferleistungen . <EOS>\nDie Bearbeiterin der umfangreichen Best\u00e4nde eines methodisch h\u00f6chst ergiebigen Beispiels von \u00ab Votivkult \u00bb, M. A. K\u00f6nig , hat darum den Terminus \u00ab Weihegaben \u00bb benutzt und ihn im weitesten Sinne des Wortes aufgefasst wissen wollen , damit den Selbstzeugnissen der Votanten und der unterschiedlichsten Darbringungen Gerechtigkeit widerfahre . <EOS>\nIn ihren Alt\u00f6ttinger Quellen werden genannt : \u00ab Glib , schankhung , Verehrung , opfer , denckh und danckhzeichen\u00bb67 . <EOS>\nDas \u00ab ex voto \u00bb der Taferln dr\u00fcckt ledig\u00fcch die versprochene Promulgation eines erfahrenen Gnadenaktes aus . <EOS>\nWas daneben , zuvor schon , oder haupts\u00e4chlich \u00ab geopfert \u00bb worden ist , kommt selten zum Ausdruck und wird daher gern \u00fcbersehen68 . <EOS>\nDar\u00fcber hinaus bleiben solche \u00ab Denk- und Dankzeichen \u00bb zu beachten , die weder ausdr\u00fcckliches Opfer noch zeichenhafte Gabe oder pers\u00f6nliche Zur\u00fccklassung darstellen , sondern als gewohnheitsm\u00e4ssige Spende in der Nachfolge einst rechtlich fundierter Pilgeroblationen zu werten sind68a . <EOS>\nDie Forschung hat sich angew\u00f6hnt , von Votivkult als einer festgef\u00fcgten Institution zu reden , doch handelt es sich zweifelsohne um ein h\u00f6chst komplexes Gebilde . <EOS>\nDer in der Volkssprache bisweilen gebr\u00e4uchliche Begriff des Opferns f\u00fcr jede Art von dinglichen \u00ab Zur\u00fccklassungen \u00bb im kirchlichen Raum darf nicht irritieren . <EOS>\nEr entstammt der sakralen Hochsprache und ist mit dem r\u00f6mischen Ritus schon im 6. Jahrhundert in die mitteleurop\u00e4ischen Sprachen eingedrungen , weil offensichtlich kein entsprechendes Wort f\u00fcr das kirchliche Almosen- 67 K\u00f6nig ( wie Anm. 32 ) Xiii . <EOS>\n68 Kriss-Rettenbeck , Votivbild ( wie Anm. 7 ) 98 ff. , Beispiele 130 und passim . <EOS>\nVgl. f\u00fcr das fr\u00fche 13. Jh. besonders auffallend bei Flock ( wie Anm. 12 ); dazu ganz allgemein die Mirakelbuchaufzeichnungen . <EOS>\n- Selbst noch in protestantischen Relikten ist weihendes Geschenk und zeichenhafte Zur\u00fccklassung deutlich getrennt erkennbar , vgl. Lauffer ( wie Anm. 23 ) 21. es , Ygj Georg Schreiber , Strukturwandel der Wallfahrt , in : Wallfahrt und Volkstum ( Forsch , z. Vk. 16 / 17 ) D\u00fcsseldorf 1934 , 8.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0207.txt"}}
{"text": "198 Wolfgang Br\u00fcckner geben existierte69 . <EOS>\nDie Kirche aber hat alle Gaben ans Heiligtum als Opfer oder Gel\u00f6bnisse aufgefasst . <EOS>\nWenn zweihundert Jahre sp\u00e4ter der vielzitierte \u00ab Indiculus Superstitionum \u00bb vom heidnischen Ritus der Flolzglieder spricht , dann pflegt man das gleich den theologischen Paralleltexten weniger als germanischen Heilbrauch unbekannter , weil schlecht \u00fcberlieferter Art , sondern als Opfer in der Weise von Votivkult zu interpretieren und dementsprechend d\u00e4monischen Patronen zuzuweisen70 . <EOS>\nHier muss noch einmal von vorne begonnen werden mit feineren Methoden des Vergleichens . <EOS>\nD\u00fcnninger jedenfalls m\u00f6chte vorl\u00e4ufig nur dies deutlich machen : volkst\u00fcmlicher Heilbrauch aus Akten , deren konkrete Hilfsmittel den Anschein ausschliesslicher Gaben erwecken , wirkt in das eigentliche Votivwesen hinein und kann ihm an gewissen Orten geschichtlich vorausgehen71 . <EOS>\nDie Frage nach Glaube und Aberglaube darf hierbei h\u00f6chstens der Theologe stellen , denn sie ist ohnehin eine Sache der jeweiligenDogmatik und nicht der Geschichte72 . <EOS>\nDennoch tr\u00fcbt sie fortw\u00e4hrend die wissenschaftliche Diskussion . <EOS>\nIhre uneingestandene Beantwortung steckt als theoretischer Vorbehalt in fast jeder rationalis\u00fcschen These mitteleurop\u00e4ischer Universit\u00e4tsgelehrsamkeit73 . <EOS>\nDer subjektiv-konfessionelle Ursprung kann nicht geleugnet werden . <EOS>\nEine Verkn\u00fcpfung von Bildbrauch und Religion bleibt f\u00fcr die meisten Wissenschaftler nur im Zusammenhang von Wertstufungen fassbar , so dass schon die Existenz von dinglichen Votivgaben gen\u00fcgt , solcher Art bildlich sich \u00e4ussernden Kult eo ipso f\u00fcr Paganismus und darum Magie zu halten . <EOS>\nTypische Beispiele bilden die Formulierungen des Lauffer-Sch\u00fclers Bargheer und anderer Norddeutscher , wie des Soziologen Rumpf und des schon erw\u00e4hnten Lutz Mackensen . <EOS>\n69 Kluge / G\u00f6tze , Etymologisches W\u00f6rterbuch der dt. Sprache ( 17. Aufl. i960 ) s. v. opfern . <EOS>\n70 Die \u00e4ltere Forschung vereinigt bei : Heinrich Albin Saupe , Der Indiculus superstitionum et paganiarum . <EOS>\nEin Verzeichnis heidnischer und abergl\u00e4ubischer Gebr\u00e4uche und Meinungen aus der Zeit Karls des Grossen , aus zumeist gleichzeitigen Schriften erl\u00e4utert . <EOS>\n( Programmschr . <EOS>\n551 ) Leipzig 1891 , 33. - Zur Quellenproblematik : Wilhelm Boudriot , Die altgermanische Religion in der amtlichen kirchlichen Literatur des Abendlandes vom 5. bis 11. Jh. ( Untersuchungen zur allg. Religionsgesch . <EOS>\n2 ) Bonn 1928 , 17F 71 D\u00fcnninger , Processio ( wie Anm. 66 ) I , 136 . <EOS>\n72 Vgl. Kurt Wagner , Aberglaube , Volksglaube und Erfahrung . <EOS>\n( Volk , Erg\u00e4nzungsreihe 5 ). <EOS>\nHalle 1941 , 1 f. 73 Vgl. hierzu Ad. E. Jensen , Gibt es Zauberhandlungen ? <EOS>\nIn : Zeitschr . <EOS>\nf\u00fcr Ethnologie 75 (! 95\u00b0 ) 3 ( \u00fcber Preuss ); in der Volkskunde \u00fcberspitzt : Friedrich Pfister , Probleme der religi\u00f6sen Volkskunde , in : Archiv f\u00fcr P. eligionswiss . <EOS>\n34 ( 1937 ) 97ff- , voi allem io2ff .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0208.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 199 Bargheer behandelt Organvotive unter der \u00dcberschrift \u00ab Heilbr\u00e4uche des Volkes\u00bb74 . <EOS>\nDabei bedeuten ihm \u00ab opfern \u00bb, aber auch \u00ab danken \u00bb f\u00fcr Antike und Gegenwart gleichermassen nur \u00fcberh\u00f6hte Umschreibungen von aktiver Heilpraxis : \u00ab Wesentlich war der Connex zwischen dem Kranken und der Gottheit , der durch Gebet und Gel\u00fcbde schon bestehen konnte , ehe die ganz reale Verbindung durch das Opfer vor sich ging . <EOS>\nDer Gedanke nun , diese letztere Verbindung in ihrer primitiven K\u00f6rperlichkeit f\u00fcr die allein wirksame zu halten und w\u00e4hrend der Krankheit anzustreben , liegt nahe . <EOS>\nEr wird vielleicht sogar der urspr\u00fcnglichere gewesen sein . <EOS>\n\u00bb75 - F\u00fcr Rumpf stellen Votive zun\u00e4chst lediglich \u00ab volkst\u00fcmliche Symbole \u00bb dar . <EOS>\nAber in all den \u00ab das Andenken daran dauernd wach halten sollenden Gaben steckt denn doch ein besonderes Mass sowohl von Naivit\u00e4t wie auch von derbster Dinghaftigkeit \u00bb. <EOS>\nBesonders die sexuellen Zeichen lassen Rumpf feststellen : \u00ab Es zeigt dies nur besonders drastisch , wie ungeheuer die geistigen Entfernungen innerhalb des Katholizismus stellenweise sind zwischen alter , erhabener , vergeistigter Hochkultur und einer noch viel \u00e4lteren erdschweren , erdlebensnahen Art frommen gemeinen Volkes \u00bb, dem der Weg \u00ab ins Unsichtbare \u00bb versperrt und das \u00ab am Sichtbaren haften bleibt\u00bb76 . <EOS>\nMackensen macht daf\u00fcr verantwortlich : krassen Egoismus , platte Gegenst\u00e4ndlichkeit des Denkens und eine entwicklungsgeschichtlich niedriger einzustufende mystische - sprich magische - Veranlagung77 . <EOS>\nSolchen im protestantischen Glaubensbegriff befangenen Werturteilen versagt sich eine distanzierte Betrachtungsweise . <EOS>\nEs verwundert nicht , wenn von dieser Seite her versucht worden ist , den \u00ab Glauben des deutschen Bauerntums \u00bb als ausserchristlich stammlich-soziologisch bedingte Weltanschauung zu begreifen , um ihn vor dem theologischen Verruf des Aberglaubens und anderen , ideologisch bestimmten Entwertungskategorien der Wissenschaft zu retten78 . <EOS>\nDas war nicht allein der Versuch eines nationalsozialistischen T\u00fcbinger Theologen . <EOS>\nAn der gleichen Universit\u00e4t verk\u00fcndete der Historiker Johannes Haller in 74 Ernst Bargheer , Eingeweide . <EOS>\nLebens- und Seelenkr\u00e4fte des Leibesinnern im deutschen Glauben und Brauch . <EOS>\nBerlin / Leipzig 1931 , 34iff . <EOS>\n75 Bargheer ( wie Anm. 74 ) 342 . <EOS>\n76 Max Rumpf , Religi\u00f6se Volkskunde . <EOS>\n( Das gemeine Volk 2 ) Stuttgart 1933 , 165 . <EOS>\n77 Mackensen ( wie Anm. 64 ) bes. 172ft \"., 177 , 180 , 182 ; dabei befasst sich der Autor ausschliesslich mit protestantischem Belegmaterial aus der Sicht kirchlicher Seelsorge . <EOS>\n78 Flerbert Grabert , Der Glaube des deutschen Bauerntums . <EOS>\nEine weltanschauungskundliche und glaubensgeschichtliche Untersuchung . <EOS>\nBd. I Bauerntum und Christentum . <EOS>\nStuttgart / Berlin 1939 . <EOS>\n- Ders. , Der protestantische Auftrag des deutschen Volkes ( 2. Aufl. 1936 ). <EOS>\n- Ders. , Die v\u00f6lkische Aufgabe der Religionswissenschaft ( 1938 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0209.txt"}}
{"text": "200 Wolfgang Br\u00fcckner seinen ber\u00fchmten \u00ab Epochen der deutschen Geschichte \u00bb, dass gerade die spiritualisierte und abstraktere Form des christlichen Bekenntnisses \u00ab f\u00fcr die eigent\u00fcmliche Art des deutschen Geistes die geeignetere , die passendere ist , um seine Kr\u00e4fte zu wecken und zu entwickeln und zum H\u00f6chsten zu bef\u00e4higen\u00bb79 . <EOS>\nHieraus wird verst\u00e4ndlich , warum in Deutschland jegliche Schichtentheorie so feste Wurzeln schlagen kann . <EOS>\nDie Divergenz zwischen oberschicht\u00fcchem Wollen und dem von da gesehenen unterschichtlichen Befund darf daher nicht mehr best\u00fcrzen . <EOS>\nDie Frazersche Gegen\u00fcberstellung von Religion und Magie geh\u00f6rt hierzulande zu den immer wieder neu traktierten Themen aller beteiligten Disziplinen80 . <EOS>\nAusser der \u00dcberwindung derartiger Vorbehalte aus bekenntnishaften Vorstellungen dessen , was Religion \u00ab eigentlich \u00bb sein soll , scheinen mir Differenzierungen wichtig , die nicht allein Altertum und Neuzeit trennen , sondern beide zeitlichen Bereiche eigenst\u00e4ndigen Votivbrauchs aus einer gemeinsamen neuen Sicht beobachten lassen . <EOS>\nNilsson betont z. B. f\u00fcr die griechischen Funde mit Recht , dass die vielerlei Weihegeschenke verschiedenen Urprungs seien und daher auch je nach dem einen verschiedenen Sinn besassen81 . <EOS>\nGriechenland kannte neben den \u00fcblichen zeichenhaften Gaben schon fr\u00fch die grosse Schaustellung , das Denkmal im heiligen Bezirk , frei von allen eventuell zaubrischen Absichten . <EOS>\nGenau das gleiche aber findet sich zumindest seit der Renaissance auch bei uns , nur haben h\u00f6chstens Kunsthistoriker darauf aufmerksam gemacht und fertige religionswissenschaftliche Thesen daran gekn\u00fcpft82 . <EOS>\nEs gilt also sauber zu scheiden und historisch begr\u00fcndete Kategorien zu finden . <EOS>\nHierzu w\u00e4re es f\u00fcr unser Ziel notwendig , sich n\u00e4her mit dem Wachs zu befassen , das einmal durch seinen kirchlichen Gebrauchswert Opfermaterial erster G\u00fcte werden musste und zum anderen wegen seiner leichten Verformbarkeit die besten Voraussetzungen sowohl f\u00fcr die private Pierstellung fig\u00fcrlicher Gaben als auch handwerksm\u00e4ssiger Massenware sowie realistischer Grossplastiken besitzt . <EOS>\nBrogle , Lausberg und Wohlhaupter haben unter solchen Gesichtspunkten wichtige 79 Johannes Flauer , Die Epochen der deutschen Geschichte , zit. nach der Ausgabe : Listb\u00fccher 65 ( M\u00fcnchen 1959 ) 131 . <EOS>\n( 1. Aufl. Berlin 1923 ). <EOS>\n80 Dar\u00fcber eingehend : Ad. E. Jensen , Mythos und Kult bei Naturv\u00f6lkern . <EOS>\nReligionswissenschaftliche Betrachtungen . <EOS>\n( Studien zur Kulturkunde 10 ) Wiesbaden 2. Aufl. i960 , Kap. X Die pr\u00e4animistische Zaubertheorie , z^y\u00df . <EOS>\n81 Nilsson ( wie Anm. 4 ) I , 123 . <EOS>\n82 Warburg und Schlosser ( wie Anm. 3 ), dazu Br\u00fcckner , Bildnis in Zwangsmitteln ( wie Anm. 64 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0210.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 201 Beitr\u00e4ge zu Wachsopfer und Kerzenbrauch geliefert83 , w\u00e4hrend die volkskundliche Forschung durch allzu schematische Trennung im Beobachten von \u00ab Lichtbrauch \u00bb und \u00ab Opferbr\u00e4uchen \u00bb zu vorgefassten Kategorien gelangt ist84 . <EOS>\nWachsopfer und Darbringung von geformtem Wachs d\u00fcrfen allerdings nicht unbedacht zusammengeworfen , aber auch nicht isoliert voneinander betrachtet werden . <EOS>\nReligi\u00f6se Anliegen , rechtliche Formungen und gesellschaftliche Funktionen sind zu beobachten . <EOS>\nDies kann bei der D\u00fcrftigkeit des fr\u00fch- und hochmittelalterlichen Materials eine vorl\u00e4ufig nur fragmentarisch zu l\u00f6sende Aufgabe sein . <EOS>\nMan wird ausgehen m\u00fcssen von den beiden \u00e4usseren Erscheinungsformen des Votivbrauchs : der repr\u00e4sentativen Opferplastik und den zeichenhaften Gaben meist w\u00e4chserner Massenware . <EOS>\nZur Erfassung der Ph\u00e4nomenologie des Brauchtums gen\u00fcgt jedoch nicht das Registrieren der Objekte und die Statistik zeitlicher Schichtungen . <EOS>\nEbensowenig f\u00fchrt eine allein inhaltliche Deutung der sich hier manifestierenden volkst\u00fcmlichen Bilderwelt und Chiffrensprache zur L\u00f6sung der anstehenden Grundfrage : Handelt es sich bei den Votationen um zeitgebunden religi\u00f6s-gesellschaftliche Akte oder um zeitlos magisch-parapsychologische Versuche . <EOS>\nDer methodische Ansatz darf daher nicht wie bisher von der Ideologie eines sogenannt volkst\u00fcmlichen , primitiven oder urzeitlichen Denkens ausgehen , sondern es m\u00fcssen umgekehrt zun\u00e4chst die hochkulturellen Zeugnisse und deren Geschichte besser ins Auge gefasst werden , um Sinn und Wandel braucht\u00fcmlicher Erscheinungen zu begreifen . <EOS>\nDas bedeutet im vorliegenden Falle zugleich die Forderung nach einer besonders ausgerichteten Erforschung des mittelalterlichen Heiligenkultes und dessen dinglich braucht\u00fcmlichen \u00c4usserungen , um \u00fcber Hagiographie und Patrozinienkunde hinaus zu einem deutlicheren Bild von den \u00ab geistlichen \u00bb - und stets auch praktisch wirksam gewordenen Rechtsverh\u00e4ltnissen zwischen himmlischen Patronen und irdischen Schutzbefohlenen zu gelangen85 . <EOS>\nNur von hierher wird es m\u00f6glich sein zu \u00fcberpr\u00fcfen , ob die mystifizierende These der magi- 83 Vgl. Anm. 5. 84 Herbert Freudenthal , Das Feuer im deutschen Glauben und Brauch . <EOS>\nBerlin / Leipzig 1931 . <EOS>\n- Leopold Schmidt , Lebendiges Licht im Volksbrauch und Volksglauben Mitteleuropas , in : Studium Generale 13 ( i960 ) Fi . <EOS>\n10 , 606-628 . <EOS>\n- Zum Oblationswesen : Georg Schreiber , Gemeinschaften des Mittelalters . <EOS>\nRecht und Verfassung , Kult und Fr\u00f6mmigkeit ( Ges. Abhdlg . <EOS>\nI ) M\u00fcnster 1948 . <EOS>\n85 Vgl. z. B. : Hans Conrad Peyer , Stadt und Stadtpatron im mittelalterlichen Italien. ( Z\u00fcrcher Studien zur allg. Gesch. 10 ) 1955 . <EOS>\n- Heinrich Schmidt , Die deutschen St\u00e4dtechroniken als Spiegel des b\u00fcrgerlichen Selbstverst\u00e4ndnisses im Sp\u00e4tmittelalter . <EOS>\n( Schriftenreihe d. hist. Kom. bei d. Bayer. Akademie d. Wiss. 3 ) G\u00f6ttingen 1958 , Kap. 3 , Ii , 2 / 3.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0211.txt"}}
{"text": "202 Wolfgang Br\u00fcckner sehen Bindung von Geschenken oder die abwertende Erfindung der platten Leistungsformel tauschgesellschaftlicher Konstruktionen oder gar die vielerlei Meinungen \u00fcber banal bis raffiniert vorgestellten bildzauberischen Hintergr\u00fcnde den wahren Tatbestand aller zeitlich und kulturell so verschiedenen Erscheinungen treffen . <EOS>\nF\u00fcr das Mittelalter bed\u00fcrfte vielmehr der zentrale Gedanke des rechtlichen Treueverh\u00e4ltnisses , wie er sich sowohl zwischen den st\u00e4ndischen Gruppen als auch zwischen der Gesamtheit der Menschen und Gott ausdr\u00fcckt , einer quellensicheren Beobachtung am vorliegenden Objekt . <EOS>\nDas von Rettenbeck erkannte Grundmotiv der Anheimstellung verlangt nach historischer Untermauerung durch den Aufweis bewusster religi\u00f6ser H\u00f6rigkeitsverh\u00e4ltnisse als einer wohl generellen geistigen Plaltung86 . <EOS>\nDer Rechtspers\u00f6nlichkeit des Heiligen sland ausser den tragenden Gestaltern der Fr\u00f6mmigkeit auch der kleine Mann nicht weniger n\u00fcchtern und mit \u00ab juristisch \u00bb gesch\u00e4rftem Bewusstsein gegen\u00fcber als seinen zahlreichen , in vielf\u00e4ltigen Abstufungen und differenzierten Verkn\u00fcpfungen \u00fcbergeordneten Herrschaften87 . <EOS>\nDie juristisch umschriebenen Devotionsverh\u00e4ltnisse in Form der famili\u00e4ren Verwandtschaft oder der gleichfalls patriarchalisch aufgefassten H\u00f6rigkeit - zu gewissen Terminen oder Anl\u00e4ssen zeichenhaft , bildnerisch oder spielm\u00e4ssig dargestellt und damit realisiert - leben in der sich braucht\u00fcmlich manifestierenden Existenz gemeindlicher Institutionen , der Verwaltungspraxis eigenst\u00e4ndiger Kommunen und dem im Zeremoniell sinnf\u00e4llig gemachten Selbstverst\u00e4ndnis von Staatswesen . <EOS>\nSie finden sich , anschaulich und auf Dauer angelegt , in Bildwerken an heiligen Orten verwirklicht , in der \u00ab ewigen Anbetung \u00bb des Stifterbildes , des Epitaphs und der Votivplastik88 . <EOS>\nVon daher sind die Denkstrukturen - auch des Volkes - gepr\u00e4gt worden . <EOS>\nEs ist wissenschaftlicher Aberglaube , immer wieder insgeheim darauf zu hoffen , dass der romantische \u00ab Mutterboden der Nation \u00bb, das \u00ab vulgus in populo \u00bb eine durchg\u00e4ngige Konstante sei , die unsere 88. Erste Beispiele bei : Karl S. Kramer , \u00ab Sankt Blasius zu leibeigen \u00bb, in : Bayer. Jb. f. \\ k . <EOS>\n1954 , 141-150 . <EOS>\n- Wolfgang Br\u00fcckner , Die Verehrung des Heiligen Blutes in Walld\u00fcrn . <EOS>\nVolkskundlich-soziologische Untersuchungen zum Strukturwandel barocken Wallfahrtens . <EOS>\n( Ver\u00f6ff . <EOS>\nd. Gesch. und Kunstvereins Aschaffenburg 3 ) 1958 , 92. 87 Das weite Gebiet der sich durch die Jahrhunderte wandelnden Wachszinsigkeit bedarf von hier aus einer \u00fcbergreifenden Betrachtung . <EOS>\nDie letzten gr\u00f6sseren Arbeiten von Seiten der Historiker stammen aus der Zeit um den Ersten Weltkrieg . <EOS>\nIn den Sammlungen des ' Deutschen Rechtsw\u00f6rterbuches7 ( Heidelberg ) steht zu diesem Stichwort nur wenig zu erwarten , wie ich an Ort und Stelle \u00fcberpr\u00fcft habe . <EOS>\n88 Vgl. Leo Bruhns , Das Motiv der ewigen Anbetung in der r\u00f6mischen Grabplastik des 16. , 17. und 18. Jhs. , in : R\u00f6misches Jb. f\u00fcr Kunstgesch . <EOS>\n4 ( 1940 ) 253-432 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0212.txt"}}
{"text": "Volkst\u00fcmliche Denkstrukturen und hochschichtliches Weltbild im Votivwesen 203 Geschichte \u00fcberdauere und sowohl jegliche Atavismen bewahre als auch die Kraft des \u00dcberdauerns aller Kultur wie ein ewiger Jungbrunnen in sich speichere . <EOS>\nSolcher Glaube lebt von der bequemen Voraussetzung des abwandelbaren Schulmerkverschens f\u00fcr schwache Lateiner : \u00ab das , was man nicht erkl\u00e4ren kann , das sehe man als magisch an \u00bb, als Urzeitrelikt , sp\u00e4tzeitlichen Kulturverfall , naturhafte Welterfahrung oder zeitlos primitive Dumpfheit eines unterentwickelten Intellekts - in jedem Falle als aufsteigende Bewegung aus unergr\u00fcndlichen Tiefen . <EOS>\nErst wenn von all dem abgesehen werden kann , wird sich der Blick \u00f6ffnen f\u00fcr neue Quellensuche und eine vorurteilslosere , wissenssoziologisch fundierte Interpretation der vielf\u00e4ltigen Zeugnisse des menschlichen Geistes auf dem weiten Felde der suchenden Beziehungen zu einer unbekannten Transzendenz .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0213.txt"}}
{"text": "204 Beat M\u00fcller Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk 1. -5 . <EOS>\nAugust 1963 in Bern Tagungsbericht Von Beat M\u00fcller , Bern Vorbemerkung Von Paul Schenk , Bern Den Arbeitstagungen , die alle zwei Jahre in Zusammenarbeit mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde und den Rundfunkanstalten des deutschen Sprachgebietes durchgef\u00fchrt werden , liegt jeweils ein spezielles Thema zugrunde . <EOS>\nZum erstenmal trafen sich Volkskundler und Radioleute auf Einladung des Landessenders Berom\u00fcnster und der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde in der Schweiz. Mit der Durchf\u00fchrung der Tagung war das Studio Bern beauftragt . <EOS>\nEs beteiligten sich \u00fcber 60 Delegierte aus Deutschland , \u00d6sterreich , Frankreich , Flolland und der Schweiz. Das Hauptgewicht lag auf der Aussprache unter Volkskundlern , Musikern und Radioleuten zum Thema \u00ab Volksmusik und Radio \u00bb. <EOS>\n\u00dcber die heutige Situation der europ\u00e4ischen Volksmusik sprach Prof. Dr. Josef M\u00fcller-Blattau aus Saarbr\u00fccken . <EOS>\nDie Probleme der Volksmusik am Radio in der deutschen Schweiz beleuchtete Rudolf Marbacher vom Studio Bern , w\u00e4hrend der Leiter der Musikabteilung im Landesstudio Graz , Prof. Dr. Ludwig Uray , mit interessanten Beispielen \u00fcber die Volksliedbearbeitungen und deren Darbietung am Radio sprach . <EOS>\nDr. H. J. Dahmen vom S\u00fcddeutschen Rundfunk in Stuttgart wies auf die aktuellen Probleme der Darbietung von Volksmusik und Unterhaltungsmusik am Radio hin . <EOS>\nZiel und Zweck der Volksliedforschung erl\u00e4uterte in einem interessanten Vortrag Prof. Dr. Arnold Geering , Bern . <EOS>\n\u00dcber die Neusch\u00f6pfung von Volksweisen , den Jodelgesang und die L\u00e4ndlermusik in der Schweiz wurde unter anderem nach Kurzreferaten eifrig diskutiert . <EOS>\nMit einem gehaltvollen Vortrag des Vorsitzenden der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde , Prof. Dr. Gerhard Heilfurth aus Marburg / Lahn , wurde die erfolgreiche Tagung abgeschlossen . <EOS>\nAuch wenn an solchen Arbeitstagungen weder Beschl\u00fcsse gefasst werden noch Resolutionen an die \u00d6ffentlichkeit gelangen , so haben die Zusammenk\u00fcnfte doch den grossen Wert der pers\u00f6nlichen Kon", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0214.txt"}}
{"text": "Vili . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 205 taktnahme zwischen den Vertretern der Wissenschaft und den Sachbearbeitern der einzelnen Sender . <EOS>\nAus den Hauptreferaten , den Kurzvortr\u00e4gen und den anschliessenden Diskussionen ging klar hervor , dass sich die Volksmusik und das Volkslied auch in der heutigen Zeit behaupten k\u00f6nnen , wenn eine klare Abgrenzung zwischen Volksmusik ganz allgemein und der Unterhaltungsmusik erfolgt . <EOS>\nDas Radio hat hier eine schwierige , aber sehr dankbare Aufgabe zu erf\u00fcllen . <EOS>\nDie Volkskundler , denen vor allem das Sammeln und die wissenschaftliche Auswertung der Volksmusik obliegt , sind den Radioschaffenden dankbar , wenn sie in enger Zusammenarbeit mit Chorleitern und Musikdirektoren mithelfen , wahres Volksgut zu erhalten , zu pflegen und Neues zu schaffen . <EOS>\nTagungsprogramm Donnerstag , 1. August : Anreisetag 19. 30 Offizielle Begr\u00fcssung durch Studiodirektor Max Bolliger , anschliessend Fahrt zur Augustfeier in Gysenslein L'reitag , 2. August : \u2022 09. 00 Hauptreferat : Die heutige Situation der europ\u00e4ischen Volksmusik Prof. Dr. Josef M\u00fcller-Blattau vom Musikwissenschaftlichen Seminar der Saarl\u00e4ndischen Universit\u00e4t Saarbr\u00fccken 09. 40 Diskussion . <EOS>\nLeitung : Dr. Franz Kienberger , Abteilungsleiter Musik , Studio Bern 11. 00 Kurzreferat : Neusch\u00f6pfung von Volksweisen Kapellmeister Karl List vom Bayerischen Rundfunk , M\u00fcnchen 11. 10 Diskussion . <EOS>\nLeitung : Dr. Franz Kienberger 15. 00 Hauptreferat : Volksmusik und Radio in der deutschen Schweiz Rudolf Marbacher , Ressortleiter Volksmusik Studio Bern 15. 40 Diskussion . <EOS>\nLeitung : Paul Schenk , Studio Bern 18. 00 Offizieller Empf ang durch den Regierungsrat des Kantons Bern und den Gemeinderat der Stadt Bern im Rathaus zu Bern Samstag , August : 09. 00 Hauptreferat : Volksliedbearbeitungen und Radio Prof. Dr. Ludwig Uray , Leiter der Abteilung Musik , Landesstudio Graz 09. 40 Diskussion . <EOS>\nLeitung : Dr. Hermann Josef Dahmen , S\u00fcddeutscher Rundfunk , Stuttgart 11. 00 Kurzreferat : Volksliedforschung Prof. Dr. Arnold Geering , Bern 11. 10 Diskussion . <EOS>\nLeitung : Dr. H. J. Dahmen 14. 00 Hauptreferat : Volksmusik und Unterhaltungsmusik und ihre Darstellung im Rundfunk Dr. H. J. Dahmen , Sdr , Stuttgart 14. 40 Diskussion . <EOS>\nLeitung : Hofrat Dr. Josef Scheidle , Intendant Landesstudio Tirol , Innsbruck . <EOS>\nAnschliessend Besichtigung der Berner Altstadt ( Was der Reisef\u00fchrer nicht zeigt ) Rundgang zu Fuss mit Paul Schenk", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0215.txt"}}
{"text": "2o6 Beat M\u00fcller Sonntag , 4. August : Besuch des Br\u00fcnig-Schwingets Montag , j. August : 09. 00 Kurzreferate : 1. Wiederbelebung der Volksmusik Kurt Becher , Bayerischer Jugendring 2. Schweizer fodelgesang und L\u00e4ndlermusik Musikdirektor Max Lienert , Luzern Die Blasmusik in der Schweiz Dr. Walter Biber , Redaktor der Schweiz. Blasmusikzeitung , Bern 09. 40 Diskussion . <EOS>\nLeitung : Dr. Jos. Scheidle 11. 00 Schlussreferat : Prof. Dr. Gerhard Heilfurth , Vorsitzender des Verbandes der Vereine f\u00fcr Volkskunde e. V. , Marburg / Lahn 12. 30 Schluss der Tagung Offizielle Begr\u00fcssung aus der Begr\u00fcssungsansprache von Studiodirektor Max Bolliger Sehr verehrte Damen und Herren ! <EOS>\nSie sind in diesen hochsommerlichen Ferientagen zu ernster Arbeit und bedeutsamem Gespr\u00e4ch zu uns nach Bern gekommen . <EOS>\nWir betrachten dies als Ehre und zugleich als eine wesentliche Verpflichtung . <EOS>\nHeute haben wir das Vergn\u00fcgen , in Bern zahlreiche Pers\u00f6nlichkeiten aus der Bundesrepublik , aus \u00d6sterreich , Holland , aus dem Elsass und aus unserem eigenen Lande herzlich begr\u00fcssen zu k\u00f6nnen : - gesch\u00e4tzte Kenner und Freunde des Volkstums wie Fachleute des Rundfunks und diesmal teilweise auch des Fernsehens . <EOS>\nZu ihnen gesellen sich die Vertreter der Presse , deren Interesse hier geb\u00fchrend vermerkt sei . <EOS>\nZugleich habe ich Ihnen mitzuteilen , dass sich eine Anzahl von Freunden und Mitarbeitern zu ihrem Bedauern nicht in der Lage sah , der Tagung beizuwohnen . <EOS>\nDer Schweizerische Rundspruch , den das Studio Bern des Landessenders Berom\u00fcnster vor Ihnen vertritt , ist entsprechend der Kleinheit des Landes und seiner f\u00f6deralistischen Ordnung von bescheidenem Umfang . <EOS>\nSo konnte auch die Vorbereitung und Durchf\u00fchrung dieser Tagung , die uns allen sehr am Herzen liegt , nur in die H\u00e4nde einiger weniger ebenso fachkundiger wie freudiger Mitarbeiter \u00fcbergeben werden . <EOS>\nZum achten Mal finden wir uns zusammen , um die vielf\u00e4ltigen Fragen , welche das Thema \u00ab Volkskunde und Rundfunk \u00bb in sich birgt , auf Grund der verschiedenen Erfahrungen und Sorgen zu er\u00f6rtern . <EOS>\nWir haben von Bern aus alle fr\u00fcheren Veranstaltungen , die eine F\u00fclle von Einsichten vermittelten , sorgf\u00e4ltig verfolgt . <EOS>\nVielleicht mag in", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0216.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 207 Ihnen auf der Fahrt nach der schweizerischen Bundeshauptstadt , von der man gerne sagt , dass sie in jenem Kanton liege , der das eigentliche Flerzst\u00fcck der Schweiz bilde , die Vorstellung einer harmonisch in sich ruhenden , unverdorbenen Landschaft aufgestiegen sein . <EOS>\nDieses Bild einer gesegneten Natur , in welcher der Mensch nach dem ihm gem\u00e4ssen Rhythmus im Einklang lebt , bewegt auch uns immer aufs Neue . <EOS>\nIn diesem Bereich erkannte schon vor hundert Jahren der gewaltige Berner Volksschriftsteller und Erzieher Jeremias Gotthelf die inneren Sch\u00e4den der heraufziehenden Zeit . <EOS>\nSie sind unterdessen als drohender Verfall auch in unserem Lande ans Tageslicht getreten . <EOS>\nWir k\u00f6nnen uns - selbst wenn dies einen Schatten auf ihre Vorstellung legen sollte - das Gest\u00e4ndnis nicht ersparen , dass die W\u00fcrde und Lebenskraft des einheimischen Volkstums im Schwinden begriffen ist . <EOS>\nWir selber , denen das Brauchtum , die Sitte und die Tradition ein Plerzensanliegen ist , sind selber aktive Tr\u00e4ger dieser Hochzivilisation , deren Sch\u00e4den wir laut beklagen . <EOS>\nEigentlich will sich das , was unter dem Begriff \u00ab Volkstum \u00bb gemeint ist , in seiner Innigkeit , seiner Keuschheit und naiven Lebensfreude recht wenig mit der Funktion des Rundfunks vereinen , wie sie sonst in unsern H\u00e4usern verstanden wird . <EOS>\nDas kann recht gemeinpl\u00e4tzig klingen , aber es deutet den Kern unserer gemeinsamen Aufgabe an , das Instrument behutsam , mit Gesinnung und h\u00f6chster Verantwortung , zu handhaben . <EOS>\nDas w\u00e4re der eine Wunsch , der mich zu Beginn der Berner Tagung bewegt . <EOS>\nUnd der zweite w\u00e4re - das m\u00f6gen mir die Rundfunkkollegen nicht falsch auslegen - , dass sich aus den Referaten , den Diskussionen und der nachfolgenden Papierflut die praktischen Einsichten und Ergebnisse kristallisieren - mit deutlicheren Worten : dass die Tagung f\u00fcr den H\u00f6rer in unseren L\u00e4ndern ihren sch\u00f6nen , ihren konkret sp\u00fcrbaren Nutzen zeigt ! <EOS>\n( Nach einer Betrachtung \u00fcber den Bundesfeiertag und seine Bedeutung f\u00fcr die Schweizer schloss Direktor Bolliger mit den folgenden Worten :) Wenn Sie heute abend beim Klang der Kirchenglocken gegen das Emmental fahren , dann mag in Ihnen ein Wort seines grossen Dichters und Mahners Jeremias Gotthelf nachklingen , ein Wort , das ich zugleich als ein Motto \u00fcber unsere Volkskundetagung stellen m\u00f6chte : \u00ab Wie der Herr die Str\u00f6me unserer Berge sendet nach S\u00fcd und Nord , nach West und Ost , die V\u00f6lker zu verbinden und zu tr\u00e4nken , Leben zu bringen in ihre L\u00e4nder , so soll str\u00f6men aus dem Volke , aus nie versiegendem Urquell ein reiner , freier , starker Sinn , der die Welt \u00fcberw\u00e4ltigt und nicht von ihr \u00fcberw\u00e4ltigt wird , der einem reinen Berg", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0217.txt"}}
{"text": "2o8 Beat M\u00fcller str\u00f6m gleich die faulen D\u00fcnste in den Niederungen vertreibt , zu einem gesunden Leben die V\u00f6lker tr\u00e4nket . <EOS>\n\u00bb Fahrt zjtr Augustfeier in Gjsenstein Von Wilhelm Kutter , Stuttgart Gleich nach der Begr\u00fcssung durch den Direktor von Radio Bern , Max Bolliger , und denBeauftragten der SchweizerischenGesellschaftf\u00fcr Volkskunde , Prof. Arnold Geering , im grossen Sendesaal des Studios Bern , begaben sich die Teilnehmer in die beiden bereitgestellten Cars der Ptt , um die Fahrt nach Gysenstein anzutreten . <EOS>\nDurch einen Gewitterregen am Nachmittag war die l\u00e4ndliche Augustfeier , \u00fcber deren Sinn und Geschichte Direktor Bolliger sprach , zun\u00e4chst in Frage gestellt . <EOS>\nDie Fahrt wurde trotzdem angetreten , denn bei Regen h\u00e4tte das geplante erste gesellige Zusammensein in Konolfingen eben schon fr\u00fcher begonnen . <EOS>\nDer Weg nach der kleinen emmentalischen Landgemeinde f\u00fchrte \u00fcber Muri , Rubigen , M\u00fcnsingen , T\u00e4gertschi zu dem rund 900 Meter hoch gelegenen Ort auf dem Ballenb\u00fchl . <EOS>\nDie Teilnehmer stiegen hier aus den Bussen und gingen zu dem einige hundert Meter entfernt liegenden Festplatz , auf dem schon die Gysensteiner Kinder mit ihren Lampions warteten . <EOS>\nAuf der breiten nach zwei Seiten abfallenden Matte mit einem m\u00e4chtigen Lindenpaar stand auch bereits der hochaufgeschichtete Holzstoss f\u00fcr das Augustfeuer . <EOS>\nViele Besucher aus Gysenstein und der Nachbarschaft ums\u00e4umten den grossen Platz , auf dem sich die Gesangsch\u00f6re und die Spieler bereits aufgestellt hatten . <EOS>\nDie Feier wurde mit zwei Liedern er\u00f6ffnet , das erste von M\u00e4nnern , das zweite von Kindern gesungen . <EOS>\nNach einer allgemeinen Begr\u00fcssung durch den Gemeindepr\u00e4sidenten dankte der Redner allen , die zum Gelingen beitrugen . <EOS>\nDanach erklang nochmals ein Kinderchor . <EOS>\nNun wandte sich der Lehrer von Gysenstein , Emil Meinen , an die Teilnehmer der Volkskunde- und Rundfunktagung . <EOS>\nEr sprach \u00fcber Alter und Art des Urner Tellspiels und \u00fcber seine Absicht , die Spieler - seine Schulkinder - das ausklingende Mittelhochdeutsch sprechen zu lassen . <EOS>\nDer Versuch ist so gut gelungen , dass daraus ein klingendes Beispiel f\u00fcr eine verklungene Sprache wurde . <EOS>\nAuch das Arrangement der Szenen , der Auf- und Abg\u00e4nge war geschickt gel\u00f6st . <EOS>\nWenn zwei Spieler besonders erw\u00e4hnt werden , n\u00e4mlich Teil und Gessler , so soll das nicht heissen , die anderen w\u00e4ren schlechter gewesen . <EOS>\nDie beiden ragten eben durch Rollengr\u00f6sse und dramatische Aufgabe aus dem Kreis der andern heraus . <EOS>\nSehr geschickt waren Spielschluss und Feuerentz\u00fcnden gekoppelt . <EOS>\nDas pl\u00f6tzliche Auflammen des", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0218.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 209 riesigen Reisighaufens lenkte die Blicke aller vom Spielfeld weg , so dass die Spieler unbeachtet abtreten konnten . <EOS>\nSchon w\u00e4hrend des Telespieles leuchteten von den H\u00f6hen ringsum rund zwei Dutzend Feuer der Nachbargemeinden . <EOS>\nEin wirklich eindrucksvolles Bild . <EOS>\nDas schweizerische Nationallied und ein Jodelch\u00f6rli beschlossen die Augustfeier , die die Erinnerung an den R\u00fctlischwur und die Eidgenossenschaft im Schweizervolk wachhalten soll . <EOS>\nIm benachbarten Konolfingen bot Radio Bern den Tagungsteilnehmern ein reichhaltiges \u00ab Zn\u00fcni \u00bb. <EOS>\nPaul Schenk von Radio Bern f\u00fchrte die ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste kurz aber kenntnisreich in Wesen und Eigenart des Jodelliedes und in die Vielfalt und den Wandel der bernischen Trachten ein . <EOS>\nJodellieder von den Emmentaler Jodlern aus Konolfingen gesungen , Trachtent\u00e4nze und ein allgemeiner Tanz beschlossen den ersten Abend , der durch die F\u00fclle des Gebotenen und die Flerzlichkeit der Begegnung zum guten Auftakt der Tagung wurde . <EOS>\nDie heutige Situation der europ\u00e4ischen Volksmusik aus dem Referat von Josef M\u00fcller-Blattau , Saarbr\u00fccken Volksmusik umfasst Volkslied und instrumentale Musik. Nicht am deutschen , sondern am lettischen Lied pr\u00e4gte Herder Begriff und Wort \u00ab Volkslied \u00bb. <EOS>\nDas von der Zivilisation gef\u00e4hrdete Gut sollte gesammelt , wiederbelebt und Neues hinzugeschaffen werden . <EOS>\nEin Schweizerlied als Muster : Lied als Lebens\u00e4usserung der Grundschichten und als Ausdruck heilen Menschentums . <EOS>\nInstrumentale Volksmusik ist umgangsm\u00e4ssige Musik der Grundschichten , ein St\u00fcck ihres Daseins , mit Jahres- und Lebensfesten und Brauchtum eng verbunden . <EOS>\nSie erfordert k\u00f6rperliches Mitvollziehen , kennt keine Zuh\u00f6rer . <EOS>\n1811 begann Erzherzog Johann in Tirol mit der Erforschung und Bestandesaufnahme volkskundlichen Besitztums . <EOS>\nEine ausf\u00fchrliche Darstellung kommt aus Frohnsdorf ( Obersteiermark ). <EOS>\nSie enth\u00e4lt eine genaue Darstellung des Gebrauchsstandes der b\u00e4uerlichen Instrumentalmusik und hebt ihn streng und deutlich ab von der gleichzeitigen Kunstmusik . <EOS>\n50 Jahre sp\u00e4ter musste W. H. Riehl schon die Gef\u00e4hrdung durch seichte st\u00e4dtische Modemusik feststellen . <EOS>\nNur die Tanzmusik , und hier vor allem die Blasmusik , sind unber\u00fchrt geblieben . <EOS>\nAber das l\u00e4ndliche Brauchtum war im Verschwinden . <EOS>\nNach 1900 blieben noch Kirmes und Fastnacht . <EOS>\nJenseits des Ersten Weltkrieges erwachte die Freude an Volkslied und Volksmusik neu durch die musikalische Jugendbewegung . <EOS>\nDurch sie lernten wir Wert und Bedeutung dieses Wurzelbereichs aller Musik", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0219.txt"}}
{"text": "2Io Beat M\u00fcller neu sch\u00e4tzen . <EOS>\nIn unseren Gemeinschaften versuchten wir , sie wiederzubeleben . <EOS>\nWir waren uns bewusst , dass das kein urspr\u00fcngliches Dasein in den Grundschichten mehr sein konnte . <EOS>\nWiora pr\u00e4gte sp\u00e4ter daf\u00fcr ( nach Hans Freyer ) das treffende Wort vom \u00ab zweiten Dasein \u00bb. <EOS>\nEs gilt sowohl f\u00fcr das Volkslied , das uns neu zum Lebensbesitz wurde , wie f\u00fcr die Volksmusik in altem und neuem instrumentalem Gew\u00e4nde . <EOS>\nDer Tanz kam wieder zu seinem Recht . <EOS>\nDas haben alle europ\u00e4ischen L\u00e4nder fr\u00fcher oder sp\u00e4ter selbst erlebt . <EOS>\nDer Gegenpol zu solch neuer Inbesitznahme ist die kommandierte Pflege und die gelenkte Propaganda totalit\u00e4rer Staaten zu politischen Zwecken . <EOS>\nWir haben es zuerst bei uns erfahren , dass von hier keine Erneuerung zu erwarten ist , sondern h\u00f6chstens Verk\u00fcmmerung und Verdr\u00e4ngung in ein unwahres Dasein . <EOS>\nDa wird Volksmusik Bildungsgut und zieht in das Repertoire folkloristischer Darbietungen oder gar Konzerte ein , wird schliesslich Artikel der Unterhaltungsmusik und Fremdenindustrie . <EOS>\nDem \u00ab Verklingen \u00bb sollte das Sammeln und Wiederbeleben entgegenwirken . <EOS>\nHeute haben wir in unseren technischen Mittlern die besten Helfer dazu . <EOS>\nDenn weder gen\u00fcgt beim Volkslied die Melodie , noch bei der Volksmusik das noch so gut organisierte Ensemble , wenn es nichts von der Einbettung dieser Musik in das Leben der Gemeinschaft , von ihrem menschlichen Sinn weiss . <EOS>\nDen aber k\u00f6nnen uns Schallplatte und Tonband einfangen . <EOS>\nZwei ausserordentlich gelungene und musterhafte Beispiele dessen , was hier gemeint ist , brachte uns die j\u00fcngste Zeit . <EOS>\nDas erste war die Schallplatte \u00ab Korsika , Lieder von Hirten und Banditen \u00bb, aufgenommen und kommentiert von Wolfgang Lade ( Ariola ). <EOS>\nDas zweite war ein Filmbericht im Zweiten Deutschen Fernsehen vom 22. Juli : \u00ab Musik der Alten Welt , Lieder und T\u00e4nze der Alpenl\u00e4nder \u00bb. <EOS>\nFlier waren Lied und Tanz , Jodel und Brauchtumsritual in der ihnen eigenen Lebenswelt aufgenommen und sachgem\u00e4ss ( durch Gespr\u00e4che eines 72j\u00e4hrigen Bauern mit einem Stadtm\u00e4dchen ) kommentiert . <EOS>\nDie heutige Situation ist in allen Alpenl\u00e4ndern \u00e4hnlich : Sie erliegen der einebnenden Zivilisation nicht so schnell . <EOS>\nUnd die technischen Mittler , die Forschung und die Ausgaben , geben uns Kenntnis von der Situation in den osteurop\u00e4ischen L\u00e4ndern , in den nordischen L\u00e4ndern , in England , Schottland und Irland , aber auch in solch wichtigen R\u00fcckzugsgebieten wie Finnland oder Island . <EOS>\nDas Flugzeug bef\u00f6rdert uns in Windeseile \u00fcberall hin . <EOS>\nUnd wir erleben schliesslich , dass es so etwas wie einen grossen Gesamtzusammenhang und einen Urbestand an gesungener und gespielter Volksmusik gibt , der gemein", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0220.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 211 europ\u00e4isch ist ( Wiora : Das europ\u00e4ische Volkslied ). <EOS>\nEs entwickelt sich durch das Zeitgeschehen langsam ein neues Bewusstsein von der Gemeinsamkeit des Erdteils , und dass die Volksmusik das Erbe ist , welches das alte Europa dem neuen hinterl\u00e4sst . <EOS>\nWird dies das Verklingen aufhalten k\u00f6nnen ? <EOS>\nWir hoffen es . <EOS>\nAus der anschliessend stattgefundenen Diskussion kristallisierte sich vor allem die Auffassung heraus , dass das Kulturelle in seinen sozialen Zusammenh\u00e4ngen gesehen werden m\u00fcsse , sonst werde es museal . <EOS>\nDas Lebendige m\u00fcsse vor dem Abwandern ins Archiv bewahrt werden . <EOS>\nEine kulturelle Erneuerung k\u00f6nne nur durch soziale Erneuerung stattfinden . <EOS>\nImmerhin habe man sich stets auch auf das Bleibende , das Unwandelbare zu besinnen . <EOS>\nNach dieser allgemeinen Standortsbestimmung kamen die Votanten auf das eigentliche Thema des Referates zu sprechen . <EOS>\nLeben und Sterben der Volksmusik sei keine musikalische Frage , sondern eine Frage des Lebensraums . <EOS>\nDie Familie sei der erste Bezirk , aus dem heraus das gute Volkslied wachsen m\u00fcsse . <EOS>\nDer zweite Hort seien Schule und Jugendgruppe . <EOS>\nHier zeichne sich allerdings die Gefahr der Verwissenschaftlichung der Lehrerausbildung ab . <EOS>\n( Applaus !) Eine weitere Frage lautete : Wie wird gute Volksmusik an die richtigen Leute herangetragen ? <EOS>\nWo wird sie noch gepflegt ? <EOS>\n( Kreye , Bremen : Gepflegt wird dort , wo etwas krank ist !) Echte Volkskreise sind nicht mehr die Bauern , sondern die Bewohner der Vorst\u00e4dte . <EOS>\nBei diesen Leuten ist der Hunger nach guter Volksmusik da . <EOS>\nAuch in der politischen Diaspora wird das Volksgut richtig gepflegt . <EOS>\nQuintessenz : Das Volksgut ist Leben und als solches dynamisch : Altes stirbt . <EOS>\nNeues lebt wieder auf ! <EOS>\nNeusch\u00f6pfung von Volksweisen Referat von Karl List , M\u00fcnchen Das Thema meines Kurzreferates \u00ab Neusch\u00f6pfung von Volksweisen \u00bb wird viele von Ihnen zu einer skeptischen Haltung veranlassen . <EOS>\nWas kann wohl in einer Zeit der Technisierung der Landwirtschaft , der Landflucht , des allm\u00e4hlichen Verschwindens von Brauchtum und Sitte , und was derlei Erscheinungen mehr sind , an neuen Volksweisen entstehen . <EOS>\nWerden sie \u00fcberhaupt \u00ab neu \u00bb sein ; sind sie von Kunst- oder Unterhaltungsmusik , von Schlager und Schnulze beeinflusst ; wer sind die Leute , die so was machen ; aus welcher Schicht stammen sie usw.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0221.txt"}}
{"text": "212 Beat M\u00fcller Nun , ich werde versuchen , an Hand der mitgebrachten Beispiele - es sind dies Tonb\u00e4nder aus unserem Sendearchiv und durchwegs eigene Aufnahmen - Ihnen einen Begriff von dem zu geben , was wir , vielleicht nicht ganz zutreffend , \u00ab Neusch\u00f6pfung von Volksweisen \u00bb genannt haben . <EOS>\nNeusch\u00f6pfungen wie etwa im Sprachgebrauch der deutschen Romantiker sind sie nat\u00fcrlich nicht . <EOS>\nDer Verfertiger - ich sage ausdr\u00fccklich \u00ab Verfertiger \u00bb und nicht Komponist bzw. Dichter - bedient sich der vorhandenen Archetypen der alpenl\u00e4ndischen Volksmusik , der Formen des Jodelliedes oder des Tanzliedes und bleibt in der Formulierung der Worte in seiner Welt . <EOS>\nSo geraten wir manchmal an kleine Kunstwerke , die in der gelungenen \u00dcbereinstimmung von Wort und Ton schon manchen von uns hinsichtlich des Alters und der Flerkunft eines solchen Liedes get\u00e4uscht haben . <EOS>\nAlle nachher demonstrierten St\u00fccke stammen von \u00ab Verfertigern \u00bb, die einer Gesangsgruppe angeh\u00f6ren , mit der sie uns das Lied vorgesungen haben . <EOS>\nBemerkenswert und sicher f\u00fcr viele von Ihnen \u00fcberraschend ist die Tatsache , dass die meisten dieser \u00ab Liedmacher \u00bb ohne Kenntnis der Noten sind . <EOS>\nSie singen sich mit ihrer Gruppe nach dem Geh\u00f6r \u00ab zusammen \u00bb, sie singen sich \u00ab zuawi \u00bb, und bedienen sich in keinem mir bekannten Falle eines von einem Fachmann mehr oder minder gut verfertigten Satzes . <EOS>\n( Hier folgten einige Beispiele !) Sie haben nun , der zur Verf\u00fcgung stehenden Zeit entsprechend , nur eine kleine Auswahl von neu entstandenen Liedern aus dem Archiv der Abteilung Volksmusik des Bayerischen Rundfunks geh\u00f6rt . <EOS>\n\u00dcber ihren folkloristischen Wert kann man geteilter Meinung sein . <EOS>\nF\u00fcr uns Funkleute darf aber eine kritisch \u00e4sthetische Wertung nicht an erster Stelle stehen . <EOS>\nF\u00fcr uns ist es vorl\u00e4ufig wichtiger , dass \u00fcberhaupt gesungen wird , dass neue Lieder entstehen , dass diese vom Volk aufgenommen und weitergegeben werden . <EOS>\nSeit etwa 30 Jahren bem\u00fchen wir uns am Bayerischen Rundfunk , den von den grossen \u00f6sterreichischen und bayrischen Folkloristen gewiesenen Weg weiterzugehen . <EOS>\nWir bem\u00fchen uns ferner , den Zivilisationsschutt wegzur\u00e4umen , unter dem noch ( und das sei zugegeben ) viel von der stilistischen Sicherheit unserer Landsleute begraben ist . <EOS>\nDer Rundfunk - gerade f\u00fcr diesen Zweck ein ideales Vehikel - muss und kann diesen kulturellen Auftrag erf\u00fcllen . <EOS>\nEs wurde in der Diskussion festgehalten , dass im Vortrag auf zwei Momente Wert gelegt wurde : 1. dass die Lieder \u00ab selber gemacht \u00bb", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0222.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 213 worden seien und 2. dass man dies ohne Notenkenntnis getan habe . <EOS>\nFrage : Wie weit trifft dies zu Wieviel ist bloss Variante Die Anonymit\u00e4t ist kein konstitutives Kennzeichen des Volksliedes . <EOS>\nNicht nur Dilettanten sind Neusch\u00f6pfer . <EOS>\nAuch zeitgen\u00f6ssische Komponisten haben Lieder geschrieben , die bereits Volksgut geworden sind . <EOS>\nDie gespielten Neusch\u00f6pfungen bewegen sich in gewachsenen Formen . <EOS>\nDie Frage , ob sie gut oder echt seien , kann man nur nach dem Gef\u00fchl beurteilen . <EOS>\nDie Qualit\u00e4t liegt nicht in der Perfektion der Ausf\u00fchrung sondern im Stil . <EOS>\nIn diesem Zusammenhang wurde die Frage der Qualit\u00e4t und Originalit\u00e4t von Volksliedern auf Schallplatten in Frage gestellt . <EOS>\nDort wird n\u00e4mlich in erster Linie auf Perfektion und Gerissenheit tendiert . <EOS>\nVolksmusik und Radio in der deutschen Schweiz aus dem Referat von Rudolf Marbacher , Bern Nachdem er einen kurzen geschichtlichen \u00dcberblick \u00fcber die Entwicklung der Volksmusik in der Schweiz gegeben hatte , kam der Referent auf die Volksmusik und ihre Stellung im deutschsprachigen Radio zu sprechen . <EOS>\nDazu f\u00fchrte er unter anderem aus : Eine Proportionsbefragung \u00fcber \u00ab die Fl\u00f6rergewohnheiten in der Schweiz bei Radio und Schallplatte \u00bb hat folgendes Ergebnis gezeitigt : Unter den 94,3 % Musikh\u00f6rern in der Schweiz , d. h . <EOS>\nLeuten , die f\u00fcr irgendwelche Art von Musik \u00fcberhaupt ein \u00ab Ohr \u00bb haben , sind 88,2 % Radioh\u00f6rer . <EOS>\n54 % der Radioh\u00f6rer h\u00f6ren sehr gern und 34,7 % am liebsten Volksmusik . <EOS>\nDas ist eine erfreuliche Zahl ! <EOS>\nNach den Volksmusikliebhabern k\u00e4men dann erst mit 27,8 % die Freunde der Operettenmusik , mit 27 % die Fl\u00f6rer von Sinfonien , mit 25,5 % Tanzmusik , mit 11 % Jazz usw. Aber heute k\u00f6nnen wir kaum genug qualitativ wirklich gute Volksmusik f\u00fcr das Radio produzieren . <EOS>\nUnsere Sendungen sollen jedoch die Volksmusik f\u00f6rdern und erhalten . <EOS>\nDas kann aber nur durch Qualit\u00e4t erreicht werden ! <EOS>\nDiese Statistik ist nat\u00fcrlich wandelbar ; besonders bei der jungen Generation mag sich das Bild von Jahr zu Jahr verschieben . <EOS>\nViele junge Menschen wenden sich heute von den heimatlichen Melodien ab und einer neu kreierten \u00ab auch Volksmusik \u00bb zu , die von unserer Tradition v\u00f6llig losgel\u00f6st ist . <EOS>\nDaf\u00fcr neigen dann die reiferen H\u00f6rer eher wieder zu unserem Volksgut . <EOS>\nHernach ging der Referent auf jene Probleme ein , die sich einem Volksmusikressortleiter stellen , und erw\u00e4hnte , dass das musikalische H\u00f6ren des Volkes feiner geworden sei . <EOS>\nEr betonte , dass ferner die", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0223.txt"}}
{"text": "214 Beat M\u00fcller Aufnahmetechnik ebenfalls st\u00e4ndig verfeinert werde und dass heute vielfach auch die Leistungen der Musikanten perfektioniert sind , was man an Wettkampffesten leicht feststellen k\u00f6nne . <EOS>\nDiese Perfektionierung werde ausserdem st\u00e4ndig durch die Schallplattenindustrie gef\u00f6rdert , da man dort f\u00fcr 20 Minuten Spieldauer im Minimum mit acht Stunden Aufnahmezeit rechne . <EOS>\nNach kurzer Betrachtung \u00fcber das Volkslied der Schweizer , die L\u00e4ndlermusik und den Jodelgesang kam Rudolf Marbacher auf das Nachwuchsproblem und die Tendenz der Uniformierung zu sprechen . <EOS>\nW\u00f6rtlich sagte er dazu : Dass heute im Volk weniger gesungen und musiziert wird und unsere Volksmusikensembles \u00fcberaltert sind , d\u00fcrfte verschiedene Ursachen haben . <EOS>\nMan tippt da immer auf unseren Zeitgeist , den Sport , die Vergn\u00fcgungssucht , den heutigen Wohlstand , aber auch auf Schallplatte , Radio und Fernsehen . <EOS>\n.. <EOS>\nund d\u00fcrfte in allem etwas recht haben . <EOS>\nDas \u00dcbel f\u00e4ngt meines Erachtens aber schon beim Kind an , wenn die M\u00fctter von heute ihre M\u00e4rchen durch eine M\u00e4rchenplatte erz\u00e4hlen und das Schlafliedchen durch irgend einen mechanischen Ger\u00e4uschkasten ersetzen , sofern dies \u00fcberhaupt noch getan wird . <EOS>\nDann hat schon das vorschulpflichtige Kind im Zeitalter des Wohlstandes alles , es wird m\u00f6glichst verw\u00f6hnt , st\u00e4ndig abgelenkt , und seine eigene Phantasie verk\u00fcmmert . <EOS>\nDesgleichen beim Schulkind . <EOS>\nBei ihm beginnt schon der ewige Zeitmangel , der uns das ganze Leben begleitet und so oft verhindert , das eigene Leben zu leben . <EOS>\nStrasse und Sportplatz sind neben der Schule f\u00fcr viele Kinder die Haupttummelpl\u00e4tze . <EOS>\nDort lernen sie bestimmt nicht singen und musizieren . <EOS>\nIm mittleren Schulalter heisst es dann nur zu oft : Wichtiger als Singen sind die F\u00e4cher , die auf das praktische Leben vorbereiten ! <EOS>\nUnd wenn von Amtes wegen Gesangsunterricht erteilt wird , br\u00fcsten sich viele Erzieher lieber mit ihrem Wissen an Musikgeschichte und Theorie oder wollen den Kindern \u00ab wertvolle \u00bb Literatur beibringen . <EOS>\nDabei vergessen sie dann , die Sch\u00fcler f\u00fcr das Volkslied zu begeistern ! <EOS>\nZum Schluss f\u00fchrte der Redner dann aus : Um die Volksmusik auch ausserhalb des Radios f\u00f6rdern , heben und erhalten zu helfen , beteiligen wir uns an Instruktionskursen unserer Verb\u00e4nde , an Liederspenden ; erteilen Kompositionsauftr\u00e4ge . <EOS>\nVor allem aber arbeiten wir selbst aktiv mit unseren Volksmusikanten . <EOS>\nHeute schon und in der Zukunft noch in vermehrtem Masse m\u00fcssen wir die f\u00fcr eine Sendung verpflichteten Mitarbeiter vor einer Aufnahme aufsuchen , um ihre Produktion vorzubereiten und zu verbessern . <EOS>\nWir nehmen an Festen , Tagungen , Konzertauff\u00fchrungen teil , um zu beob", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0224.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 21 ; achten , uns selbst an Diskussionen zu beteiligen oder auch nur um etwas zu lernen . <EOS>\nEine intensive Kontaktnahme im ganzen Arbeitsraum Volksmusik ist wichtig , m\u00fcssen wir doch auch der Mentalit\u00e4t , den Auffassungen und Eigenheiten der verschiedenen Landesteile und der Verb\u00e4nde gerecht zu werden versuchen , auf lokale Eigenschaften R\u00fccksicht nehmen und allerhand W\u00fcnsche und Anregungen akzeptieren . <EOS>\nDies bedingt eine eingehende Kenntnis der Materie , der Landschaft , der wirtschaftlichen , soziologischen , konfessionellen und politischen Schichtung der Bev\u00f6lkerung . <EOS>\nImmer soll uns die Unterst\u00fctzung des Volkes in seinem eigenen Singen und Musizieren ein Hauptanliegen sein , heute - unter erschwerten Umst\u00e4nden - erst recht ! <EOS>\nIn der Diskussion wurde vor allem auf die Gefahr der Perfektion bei der Aufnahme von Volksmusik aufmerksam gemacht . <EOS>\nDurch unz\u00e4hlige Wiederholungen bei den Aufnahmearbeiten geht sehr oft die urspr\u00fcngliche Vitalit\u00e4t und Unbeschwertheit verloren . <EOS>\nEine Volksmusikaufnahme sollte jedoch unbedingt \u00ab Atmosph\u00e4re \u00bb haben , auch auf die Gefahr hin , dass sich dabei kleinere M\u00e4ngel und Fehler einschleichen . <EOS>\nDas zweite Problem , das diskutiert wurde , war die Sendung guter Volksmusikaufnahmen . <EOS>\nDabei wurde gefordert , dass zwischen Volksmusik und folkloristischer Unterhaltungsmusik streng unterschieden werde , evtl. mit entsprechender H\u00f6reraufkl\u00e4rung . <EOS>\nEs sei auch vermehrt der Zusammenhang zu beachten , in welchem Volksmusik durch das Radio ausgestrahlt werde . <EOS>\nVolksmusik sei nicht Selbstzweck , sondern ein Teil unserer Volkskultur . <EOS>\nSie sollte daher in einem entsprechenden Rahmen gesendet werden . <EOS>\nEin weiteres , studiointernes Problem bildet die Tatsache , dass auch beim Radio die Linke sehr oft nicht weiss , was die Rechte tut . <EOS>\nMit andern Worten : W\u00e4hrend die Volksmusikabteilung mit dem n\u00f6tigen Verantwortungsgef\u00fchl ihre Sparte betreut , funkt die Unterhaltungsabteilung mit \u00ab Pseudofolklore \u00bb dazwischen . <EOS>\nHier w\u00e4re eine entsprechende Aufkl\u00e4rung n\u00f6tig , wobei jedoch leider \u00ab des einen Uhi des andern Nachtigall \u00bb ist . <EOS>\nIm weiteren wurde von verschiedenen Seiten dem Kommentar im Zusammenhang mit Volksmusiksendungen das Wort geredet . <EOS>\nDazu m\u00fcsste selbstverst\u00e4ndlich eine funkeigene Form gefunden werden , z. B. Schulfunksendung f\u00fcr Erwachsene . <EOS>\nAlles in allem w\u00e4re nach einer Synthese zwischen Volkst\u00fcmlichem und Volkskundlichem hin zu tendieren .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0225.txt"}}
{"text": "2i6 Beat M\u00fcller Offizieller Empfang Am Freitagabend wurden die Tagungsteilnehmer im Rathaus durch den Regierungsrat des Kantons und den Gemeinderat der Stadt Bern empfangen . <EOS>\nRegierungsrat Rudolf Gn\u00e4gi hiess die G\u00e4ste willkommen und w\u00fcnschte der Tagung einen angenehmen Verlauf . <EOS>\nIm Namen der ausl\u00e4ndischen G\u00e4ste dankte Prof. Heilfurth , Marburg ( Lahn ), f\u00fcr die Gastfreundschaft und w\u00fcrdigte mit ein paar sympathischen Worten die Schweiz und ihre vorbildliche Demokratie . <EOS>\nNach einem kleinen Imbiss und einem erfrischenden Trunk f\u00fchrte Standesweibel Albert Baumgartner die Tagungsteilnehmer durch das Rathaus und zeigte ihnen die verschiedenen Kostbarkeiten des Berner Regierungsgeb\u00e4udes . <EOS>\nVolksliedbearbeitungen und Radio aus dem Referat von Ludwig Uray , Graz Prof. Uray n\u00fctzte die verf\u00fcgbare Zeit , um an bland einiger Beispiele die M\u00f6glichkeiten von Volksliedbearbeitungen zu zeigen und zur Diskussion zu stellen . <EOS>\nDie 15 klug ausgew\u00e4hlten Beispiele vermochten einen Eindruck davon zu vermitteln , welch breites Bet\u00e4tigungsfeld sich hier \u00f6ffnet . <EOS>\nDer Referent beschr\u00e4nkte sich nicht nur auf gute Beispiele , sondern zeigte auch , wie man es nicht machen sollte . <EOS>\nAls erstes ert\u00f6nte das schw\u00e4bische Volkslied \u00ab Muss i denn \u00bb, welches ein bisschen zu rasch , zu hastig vorgetragen wurde . <EOS>\nDann folgte \u00ab Le Roi Loys \u00bb, bearbeitet von d'Indy , das nun eine Nuance zu schleppend wirkte . <EOS>\nDas dritte Beispiel war das schwedische Volkslied \u00ab Draussen am Hage \u00bb. <EOS>\nEs folgten zwei schlechte Volksliedbearbeitungen , n\u00e4mlich \u00ab Es wird scho glei dumpa \u00bb und \u00ab Still , still , nur still \u00bb. <EOS>\nZwei verschiedene Versionen eines salzburgischen Reiftanzes demonstrierten sehr sch\u00f6n die verschiedenen M\u00f6glichkeiten , die sich hier hinsichtlich Arrangement und Instrumentierung bieten . <EOS>\nDas n\u00e4chste Beispiel war ein Original-Schnadah\u00fcpfl f\u00fcr zwei Trompeten , Zither und Bass . <EOS>\nEs folgte ein Volkslied aus dem Bregenzerwald , \u00ab Dri leadan Strumpf \u00bb. <EOS>\nDas steirische Volkslied \u00ab A Finkerl , a Zeiserl \u00bb wurde erst in einer leicht sentimentalen , dann in einer frischeren Interpretation demonstriert . <EOS>\nDas Weihnachtslied \u00ab Wann ich , o liebes Jesulein \u00bb ert\u00f6nte zuerst in einem Satz von E. Seidl und hernach in einem solchen des Referenten pers\u00f6nlich . <EOS>\nProf. Uray schloss seine Demonstration mit \u00ab Es bl\u00fchen drei Rosen auf einem Zweig \u00bb und \u00ab Sch\u00f6nster Jesu meiner Augen \u00bb aus dem Passionsspiel zu S\u00f6rk in K\u00e4rnten .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0226.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 217 In der Diskussion wurden verschiedene Fragen zum Thema aufgeworfen . <EOS>\nEine erste betraf die Bearbeitung ausl\u00e4ndischer Volkslieder : Geht es \u00fcberhaupt an , dass ein deutschsprachiger Chor schwedische , russische oder spanische Volkslieder singt ? <EOS>\nFerner wurde gefragt : Sind die gespielten Beispiele \u00fcberhaupt noch als Volksmusik zu bezeichnen Das Thema \u00ab Volksliedbearbeitungen \u00bb schien allgemein von Volkskundlern und Radioleuten ganz verschieden aufgefasst zu werden . <EOS>\nSo wurde von Seiten des Rundfunks behauptet , das Interesse des Radios in diesen Fragen fange dort an , wo dasjenige der Volkskunde aufh\u00f6re . <EOS>\nMit andern Worten : Ausschliesslich volkskundlich interessante Beispiele k\u00f6nnen am Radio gar nicht gesendet werden . <EOS>\nEin anderer Votant kam auf die Ch\u00f6re zu sprechen : Was sollen unsere Laiench\u00f6re \u00fcberhaupt singen Ohne Zweifel bearbeitete Volkslieder . <EOS>\nWieder ein anderer fragte : Ist Volksmusik dazu geeignet , konzertant dargestellt zu werden ? <EOS>\nViele dieser Fragen blieben unbeantwortet . <EOS>\nImmerhin meinte ein Musiker , dass der Charakter eines Liedes letzten Endes ausschlaggebend sei . <EOS>\nNach ihm habe sich Bearbeitung und Interpretation zu richten . <EOS>\nIm \u00fcbrigen spielen Gef\u00fchl und Geschmack eine nicht zu untersch\u00e4tzende Rolle . <EOS>\nDie gespielten Beispiele wurden hernach noch einzeln besprochen und kurz diskutiert . <EOS>\nVolksliedfor schling aus dem Referat von Arnold Geering , Bern In der 250j\u00e4hrigen Vergangenheit der Volksmusikkunde haben sich der Begriff \u00ab Volkslied \u00bb und damit auch die Probleme , die der Gegenstand zur Untersuchung stellt , gewandelt . <EOS>\nDie Bedeutung des von Flerder gebildeten Begriffes hat eine starke Weitung erfahren : vom \u00ab Bauernlied \u00bb des 18. Jahrhunderts zur demokratischen Fassung Otto von Greyerz '. <EOS>\nLetzterer hat darunter alles verstanden , was das Volk singt und was von ihm getragen wird . <EOS>\nIn Deutschland wird der Begriff des Volkes gern aufdie \u00ab Grundschichten \u00bb eingeschr\u00e4nkt , was f\u00fcr ausserdeutsche Verh\u00e4ltnisse ( z. B. schon f\u00fcr die schweizerischen ) nicht ohne weiteres gilt . <EOS>\nDer Begriff Volkslied an sich ist also bereits zum Problem geworden . <EOS>\nVolkslied und Volksmusik erweckten zuerst das Interesse der Literaturbeflissenen . <EOS>\nDaher war auch die Methode zu seiner Erforschung die literarisch-philologische : Pierstellung des Archetyps , Ermittlung des Ursprungs . <EOS>\nSp\u00e4ter , mit der Einsicht , dass oft \u00ab gesunkenes Kulturgut \u00bb vorhegt und der sch\u00f6pferische Anteil des Volkes nicht die ano", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0227.txt"}}
{"text": "2i8 Beat M\u00fcller nyme Melodiegestaltung ist , sondern in der Auswahl und der Abwandlung liegt ( Zersingen , Zurechtsingen ), wandte sich die Forschung diesen Z\u00fcgen zu , vor allem der volkst\u00fcmlichen Art der Variation . <EOS>\nDie Methode wurde die \u00ab vergleichende \u00bb. <EOS>\nIhr verdanken wir die Einsicht in die gr\u00f6ssere Beharrlichkeit des Musikalischen gegen\u00fcber dem Dichterischen , die weite Streuung der Melodien und die Probleme , die sich damit ergeben und die \u00e0ie Volksmusikforschung f\u00fcr verschiedene Disziplinen ( Wirtschaftsgeschichte , V\u00f6lkerkunde ) interessant werden lassen ( Tiroler Heuer , Bergmannslied , Jodel , aber auch allgemeine Melodiebildung und Fr\u00fchgeschichte der Musik ). <EOS>\nZum Schluss wies Prof. Geering noch darauf hin , dass sich zur seri\u00f6sen Erforschung der Volksmusik in der Schweiz die Gruppenarbeit aufdr\u00e4nge , weshalb die Errichtung eines entsprechenden Instituts sehr zu begr\u00fcssen w\u00e4re . <EOS>\nIn der Diskussion forderten viele Votanten von der Wissenschaft klare Begriffe : Was ist eigentlich Volksmusik , was ist typisch , entscheidend , kennzeichnend Wie steht es um die Echtheit , was ist echt und was nicht ? <EOS>\nK\u00f6nnen g\u00fcltige Grenzen durch wissenschaftliche Belegung gezogen werden ? <EOS>\nAll diese W\u00fcnsche sind jedoch nicht zu erf\u00fcllen . <EOS>\nDas Gebiet ist zu weit und zu vielschichtig . <EOS>\nDas gef\u00fchlsm\u00e4ssige Urteil muss in Aktion gesetzt werden . <EOS>\nDie Tatsache , dass die Materie nicht abgrenzbar ist , ist ein Beweis f\u00fcr ihre Lebendigkeit . <EOS>\nDie Volksmusik ist ein komplexes Gebiet , vielf\u00e4ltiger als andere Volkskundegebiete . <EOS>\nTrotzdem die Begriffe nicht definierbar sind , muss der Volkskundler haargenau urteilen k\u00f6nnen : Das ist Volksmusik und das nicht . <EOS>\nVolksmusik und Unterhaltungsmusik und ihre Darstellung im Rundfunk aus dem Referat von Hermann fosef Dahmen , Stuttgart Die Praxis der Programmgestaltung unserer Volksmusiksendungen im Rundfunk hat ergeben , dass wir in hohem Masse auf das Arrangement der Volksmusik f\u00fcr die gr\u00f6sste Zahl unserer Sendungen angewiesen sind . <EOS>\nDa aber auch bei der Unterhaltungsmusik im Rundfunk das Arrangement im Mittelpunkt steht und die Unterhaltungsmusik nicht zuletzt hierbei auf volksmusikalische Themen zur\u00fcckgreift , erscheint die Volksmusik sehr h\u00e4ufig auch im Rahmen von Unterhaltungsmusiksendungen . <EOS>\nDadurch entstehen \u00dcberschneidungen in der Praxis der Programmgestaltung , die f\u00fcr die H\u00f6rer zu Unklarheiten", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0228.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 219 \u00fcber die Volksmusik f\u00fchren und damit Anlass dazu geben , die Beziehungen der Unterhaltungsmusik zur Volksmusik , ihre Unterschiede und Abgrenzungen einmal n\u00e4her zu betrachten . <EOS>\nDen Begriff Unterhaltungsmusik kennen wir eigentlich erst seit Bestehen des Rundfunks . <EOS>\nDie Bed\u00fcrfnisse seines Programms haben diese Art der Musik erst notwendig gemacht . <EOS>\nAusserdem hat aus diesen Zusammenh\u00e4ngen die Schallplattenindustrie die Unterhaltungsmusik zum Hauptfaktor ihrer gesamten Produktion ( und auch ihres Gesch\u00e4fts ) gemacht . <EOS>\nRundfunk und Schallplatte sind aber die beiden gr\u00f6ssten Faktoren der Verbreitung von Musik in die weitesten Schichten des Volkes . <EOS>\nFragen wir uns jetzt , wie diese Unterhaltungsmusik aussieht , so ist ihre Vielgestaltigkeit zu gross , um sie hier in ihrem ganzen Umfang mit allen guten und schlechten Seiten darzustellen . <EOS>\nWir wollen sie deshalb nur in ihren Beziehungen zur Volksmusik betrachten . <EOS>\nAm Ende dieser Betrachtungen st\u00fcnde dann aber die Frage : Hat die Unterhaltungsmusik die Volksmusik in den gr\u00f6ssten Kreisen vor allem der Stadtbev\u00f6lkerung verdr\u00e4ngt , oder ist sie an deren Stelle getreten Die Frage , wie sieht die Unterhaltungsmusik aus , bzw. was ist ihr Sein und Zweck , k\u00f6nnte man etwa so beantworten : Sie ist eine bewusst problemlose , leichte Musik , ein klingender Zeitvertreib , eine Musik die locker gef\u00fcgt ist , vergn\u00fcglich unterh\u00e4lt und einem unvoreingenommenen Publikum wohlgef\u00e4llig ins Ohr geht . <EOS>\nHeiterkeit und Leichtigkeit der Sprache soll ihr Charakteristikum sein . <EOS>\nWenn wir nun diese Definition auf die Volksmusik anwenden , so sticht vor allem etwas Wesentliches hervor : Die Unterhaltungsmusik hat eine bewusste und abgerichtete Zielsetzung , w\u00e4hrend die Volksmusik aus dem Unterbewussten , im Traditionellen verankert , gedeiht . <EOS>\nDie Unterhaltungsmusik erf\u00e4hrt eine - meist kommerziell bedingte - gesteuerte Verbreitung und Volkst\u00fcmlichmachung durch Rundfunk , Fernsehen und Schallplatte . <EOS>\nDie Volksmusik verbreitet und erh\u00e4lt sich durch eine Vielfalt von Momenten , die die Beliebtheit eines Liedes oder Tanzes ausmachen . <EOS>\nNach einer kurzen soziologischen Betrachtung \u00fcber das Wesen der Unterhaltungsmusik kam der Referent auf die Frage : Volksmusik in der Unterhaltungsmusik zu sprechen . <EOS>\nDazu f\u00fchrte er aus : Wenn wir jetzt versuchen wollen , die M\u00f6glichkeiten des engeren Zusammenwirkens von Volksmusik und Unterhaltungsmusik anzudeuten , so sei eines vorausgeschickt : Der Folklorist muss selbstverst\u00e4ndlich gegen jedes Bem\u00fchen sein , im Rundfunk Volksmusik zur Unterhaltungsmusik zu machen , indem sie in sinnloser Folge abge", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0229.txt"}}
{"text": "2 20 Beat M\u00fcller dudelt wird . <EOS>\nVolksmusiksendungen sollen ihren eigenen Charakter so behalten wie bisher , in all der Vielfalt ihier M\u00f6glichkeiten der Darstellung . <EOS>\nAber auf der anderen Seite steht die Aufnahme von Volksmusik in die Unterhaltungsmusik . <EOS>\nFragen wir uns , ob dies ein Verlust f\u00fcr die Volksmusik oder ein Gewinn f\u00fcr die Unterhaltungsmusik sei , so m\u00f6chte man sagen , dass es eher ein Gewinn f\u00fcr die Unterhaltungsmusik ist als ein Verlust f\u00fcr die Volksmusik . <EOS>\nGewiss ist die \u00dcbernahme von Volksmusik in die Unterhaltungsmusik immer eine Ver\u00e4nderung , die manchmal sogar eine Entstellung bedeuten kann . <EOS>\nErf\u00e4hrt aber die Volksmusik bei ihrer \u00dcbernahme in die Konzertmusik nicht auch eine wesentliche Ver\u00e4nderung Zum Schluss sagte der Redner : Wollen wir einmal ganz n\u00fcchtern bedenken , dass die Folklore , die wir pflegen , erforschen und mit allen Mitteln zu erhalten versuchen und auch f\u00fcr einen bestimmten Kreis erhalten werden , nur einen geringen Teil unseres Rundfunkprogramms ausmacht , w\u00e4hrend ca. 70 % aller Musiksendungen Unterhaltungsmusik sind . <EOS>\nSollten wir dann aus diesen Voraussetzungen und aus dieser Einsicht heraus nicht alle M\u00f6glichkeiten zu fassen suchen , einen bestimmenden Einfluss auf die Unterhaltungsmusik durch eine weitere \u00dcbernahme von Volksmusikelementen in die Unterhaltungsmusik zu bekommen ? <EOS>\nWenn wir als Folkloristen mit Recht gegen vieles in der Unterhaltungsmusik Stellung nehmen und dort manches mit Recht verurteilen , sollten wir uns dennoch fragen : K\u00f6nnen wir ihr nicht auch helfen ? <EOS>\nTatsache ist , dass der breiteste Kreis der Rundfunkh\u00f6rer in aller Welt von der Unterhaltungsmusik erfasst wird , im Gegensatz zu dem kleineren Erfassungsbereich der Volksmusik . <EOS>\nIst hier die Unterhaltungsmusik schon an die Stelle der Volksmusik getreten ? <EOS>\nDieser grosse Kreis der Fl\u00f6rer aber h\u00e4tte noch ein Bed\u00fcrfnis nach Volksmusik , wenn diese an ihn in einem neuen Gewand herangetragen w\u00fcrde . <EOS>\nK\u00f6nnte nicht ein guter Einfluss durch die Folklore der Unterhaltungsmusik neue , echte , volkst\u00fcmliche Impulse geben ? <EOS>\nDie Aufnahmebereitschaft ist bestimmt vorhanden . <EOS>\nAn gutem Willen seitens der Unterhaltungsmusik fehlt es auch nicht . <EOS>\nMan m\u00f6chte sagen , es ist unsere Pflicht , die M\u00f6glichkeiten einer Einflussnahme auf die Unterhaltungsmusik wahrzunehmen und hier eine Initiative zu entwickeln , die zum Wohle des Volkes ist , f\u00fcr das wir unsere ganze Arbeit \u00fcberhaupt tun .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0230.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 221 Der Vorschlag des Referenten f\u00fcr die Verwendung von Volksmusikelementen in der Unterhaltungsmusik wurde in der Diskussion bek\u00e4mpft , da dadurch die Grenzen erneut eingeschliffen w\u00fcrden . <EOS>\nIm \u00fcbrigen wurde auf einige Gefahren zum Thema \u00ab Volksmusik und Unterhaltungsmusik \u00bb aufmerksam gemacht . <EOS>\nDa w\u00e4re einmal die Degradierung der Volksmusik zur F\u00fcllmusik , ferner die Ironisierung bei der Ansage von Volksmusik ( Bezeichnungen wie \u00ab Chuehdr\u00e4ckeler \u00bb usw. ), des weitern die Verwendung von Volksmusik im Werbefunk usw. Es wurde auch darauf aufmerksam gemacht , dass das Schlagerproblem ein typisches Problem des deutschen Sprachgebietes sei . <EOS>\nIn Frankreich zum Beispiel sei es nicht vorhanden . <EOS>\nFerner wurde das sogenannte Fleimatlied angeprangert . <EOS>\nDie Tatsache , dass sich Unterhaltungsmusiker sehr oft als Volksmusikimitatoren bet\u00e4tigen , und zwar teilweise sogar mit Unterst\u00fctzung des Radios , wurde mit Recht kritisiert . <EOS>\nAuch die in letzter Zeit \u00fcbliche Kulturpropaganda mit Pseudovolksmusik wurde strengstens verurteilt . <EOS>\nQuintessenz auch hier wiederum : Erziehung des Publikums und dessen Sinn f\u00fcr das Echte . <EOS>\nBestich des Br\u00fcnig-Schwingets Von Wilhelm Kutter , Stuttgart Am Sonntag , dem 4. August , f\u00fchrten zwei Autobusse der Ptt die Tagungsteilnehmer zum grossen Schwingfest auf den Br\u00fcnigpass . <EOS>\nBei der Abfahrt um 7. 15 Uhr in Bern war das Wetter nicht gut . <EOS>\nAuch auf dem Br\u00fcnigpass regnete es . <EOS>\nEs war von den f\u00fcr den Schwinget Verantwortlichen noch nicht zu erfahren , ob das Fest abgehalten werde . <EOS>\nTrotzdem hatten sich bereits Tausende zwischen Bahnhof und Schwingplatz eingefunden . <EOS>\nDie Tagungsteilnehmer konnten w\u00e4hrend der Wartezeit ein kleines Fr\u00fchst\u00fcck einnehmen . <EOS>\nEin gut ausgearbeiteter Exkursionsplan informierte sie \u00fcber Reiseweg , wichtige durchfahrene Orte und Sehensw\u00fcrdigkeiten . <EOS>\nEtwa um 10. 00 Uhr wurde von der Leitung des Festes beschlossen , das Fest trotz des zweifelhaften Wetters abzuhalten . <EOS>\nBis zur Mittagszeit fand das sogenannte \u00ab Anschwingen \u00bb statt , das die Vorentscheidungen f\u00fcr die Nachmittagspaarungen erbrachte . <EOS>\nDer Schwingplatz war amphitheatralisch angelegt . <EOS>\nGranitstufen , die zum Schwingfest mit Brettern belegt wurden und als Sitze dienten , f\u00fchrten etwa 25-30 Meter zu den oberen R\u00e4ngen hinauf . <EOS>\nDer Grasboden des eigentlichen Schwingplatzes wurde mit S\u00e4gemehl bestreut , einmal , damit der fallende Schwinger sich nicht verletzt , und zum anderen , um deutlich anzuzeigen , ob der besiegte", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0231.txt"}}
{"text": "222 Beat M\u00fcller Schwinger wirklich auf beiden Schulterbl\u00e4ttern lag . <EOS>\nAuf dem Platz schwangen gleichzeitig vier Paare . <EOS>\nJedes Paar wurde von einem eigenen Schiedsgericht beobachtet . <EOS>\nNeben den Tischen der Schiedsgerichte stand eine drehbare Nummerntafel , die die Paarungen anzeigte . <EOS>\nNach beendetem Schwingspiel bezeichnete ein vor die Nummer gestecktes Kreuz den Sieger . <EOS>\nUm I2. 00 Uhr wurde Mittag gemacht ; das Schwingen wurde unterbrochen . <EOS>\nDie Tagungsteilnehmer erhielten als Mittagsmahl ein kaltes \u00ab G\u00fcggeli \u00bb, das der L\u00f6wenwirt von Lungern auf den Platz brachte . <EOS>\nUm 13. 00 Uhr begann dann das \u00ab Ausschwingen \u00bb, die eigentliche Ausscheidung . <EOS>\nJetzt traten nur noch die gewandtesten und besten Schwinger zum Kampf spiel an. Es bestehen in der Schweiz zwei Schwingerverb\u00e4nde , der der eidgen\u00f6ssischen Turnerschaft und der der Sennen und K\u00fcher . <EOS>\nDie Turnerschwinger treten in weisser Kleidung an , die Sennen- oder K\u00fcherschwinger tragen meist graue oder braune Ptosen . <EOS>\nDer Br\u00fcnig-Schwinget ist ein freundnachbarliches Treffen der Schwinger aus dem evangelischen Kanton Bern und dem katholischen Obwalden . <EOS>\nAls G\u00e4ste erscheinen auch - von Jahr zu Jahr wechselnd - Schwinger aus der Nordost- und Nordwestschweiz . <EOS>\nDieses Schwingertreffen zweier Kantone geht weit \u00fcber das vorige Jahrhundert zur\u00fcck . <EOS>\nVon 14. 15 bis 15. 30 Uhr fand eine Direkt\u00fcbertragung vom Schwingfest durch das Studio Bern statt . <EOS>\nDabei wirkten die L\u00e4ndlerkapelle \u00ab Echo vom Br\u00fcnig \u00bb, Brienzwiler , das Obwaldner Trachtench\u00f6rli , der Jodlerklub \u00ab Fruttkl\u00e4nge \u00bb aus Kerns und das Alphorn-Trio Hergiswil mit . <EOS>\nUm nicht in den durch Touristen und Schwingetteilnehmer verursachten starken Strassenverkehr zu kommen , verliessen die Tagungsteilnehmer das Schwingfest noch vor seinem Ende . <EOS>\nInfolge Strassenumbauten am Vierwaldst\u00e4ttersee wurde der vorgesehene R\u00fcckweg ge\u00e4ndert . <EOS>\nDie R\u00fcckfahrt ging wiederum den Brienzersee entlang bis Interlaken , dann hin\u00fcber zum S\u00fcdwestufer des Thunersees , durch Faulensee , an Spiez vorbei nach Thun . <EOS>\nHier war eine kleine Teepause vorgesehen . <EOS>\n\u00dcber Steffisburg erreichten die Exkursionisten den ber\u00fchmten 1173 Meter hoch gelegenen Aussichtspunkt auf dem Schallenberg . <EOS>\nAuf der Weiterfahrt \u00fcber Eggiwil und Signau wurden die sauberen Emmentaler D\u00f6rfer mit ihren typischen H\u00f6fen bewundert . <EOS>\nNur wenige Kilometer von Signau entfernt , in Richtung Bern auf der Strasse Luzern-Bern , bot das Studio Bern den Tagungsteilnehmern als kulinarische Kr\u00f6nung eine \u00ab Berner Platte \u00bb mit siebenerlei Fleischsorten , mit Sauerkraut und gr\u00fcnen Bohnen , davor Suppe und danach ein Dessert . <EOS>\nHier klang der gesellige Teil der Tagung mit Gespr\u00e4ch", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0232.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 223 und Tanz angeregt und harmonisch aus . <EOS>\nAlle Teilnehmer dieser sch\u00f6nen Fahrt waren von dem Gebotenen sehr beeindruckt . <EOS>\nGegen 23. 00 Uhr konnten die Volkskundler in Bern die zuverl\u00e4ssigen Schweizer Postautos verlassen . <EOS>\nWiederbelebung der Volksmusik aus dem Referat von Kurt Becher , M\u00fcnchen Das Thema \u00ab Wiederbelebung der Volksmusik \u00bb hat zwei Voraussetzungen : Die eine ist , dass die Volksmusik nicht tot ist , denn einen Toten kann man nicht zum Leben erwecken , es sei denn durch ein Wunder , und wer von uns m\u00f6chte sich ein solches zutrauen ? <EOS>\nDie zweite ist , dass es mit der Volksmusik nicht zum besten steht , denn sonst w\u00e4re eine Wiederbelebung ja \u00fcberfl\u00fcssig . <EOS>\nDass \u00fcber die erste Voraussetzung Einigkeit besteht , darf in diesem Kreise wohl angenommen werden , gegen die zweite aber k\u00f6nnten immerhin Einw\u00e4nde erhoben werden . <EOS>\nGibt es nicht \u00fcberall im Lande musizierende , singende und tanzende Gruppen und Vereine , bringen nicht die Volksmusikabteilungen unserer Rundfunkstationen jahrein , jahraus gute Volksmusiksendungen , stellen immer wieder neue Gruppen vors Mikrophon , bringen Reportagen von musischen Treffen und Heimatfesten , die den Eindruck erwecken , als ob es \u00fcberall im Lande nur so singt und klingt ? <EOS>\nFluten wir uns - bei allem notwendigen Optimismus - vor einer solchen Selbstt\u00e4uschung . <EOS>\nGewiss : Niemals ist in unseren H\u00e4usern soviel Musik und Gesang erklungen wie heute ; aber diese Kl\u00e4nge kommen aus technischen Apparaten , die mit einem Knopfdruck in T\u00e4tigkeit gesetzt werden k\u00f6nnen und dann weiterlaufen , auch wenn wir uns nicht einmal die M\u00fche machen , genau hinzuh\u00f6ren . <EOS>\nWo aber ist heute noch aus einer Wohnung - nicht aus einem Vereinslokal ! <EOS>\n- ein Lied zu h\u00f6ren , das unmittelbar aus der Kehle und damit aus der Seele kommt ; und \u00fcbertrifft die Zahl der Musikinstrumente , die unbenutzt , besch\u00e4digt und verstaubt auf den Dachb\u00f6den und Rumpelkammern unserer H\u00e4user herumhegen , nicht um ein Vielfaches die Zahl derer , die wirklich in Gebrauch sind In Bayern besteht nun seit zehn Jahren eine Einrichtung , die sich bem\u00fcht , diesem Hang zur Passivit\u00e4t entgegenzuwirken und immer wieder aufs neue die Jugend zum eigenen musischen Tun anzuregen . <EOS>\nSie nennt sich \u00ab Wanderlehrgruppe des Bayerischen Jugendrings \u00bb und besteht derzeit aus f\u00fcnf Referenten , die jahrein , jahraus durch das Land fahren und nicht etwa Vortr\u00e4ge halten , sondern ganz einfach mit der", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0233.txt"}}
{"text": "224 Beat M\u00fcller Jugend singen , spielen und tanzen . <EOS>\nDa sich der Bayerische Jugendring als K\u00f6rperschaft des \u00f6ffentlichen Pvechts f\u00fcr die gesamte Jugend verantwortlich f\u00fchlt ( und nicht etwa nur f\u00fcr die sogenannte \u00ab organisierte \u00bb Jugend in den Jugendgruppen und Verb\u00e4nden der verschiedensten Richtungen ), schickt er seine Referenten nicht nur zu bestimmten Jugendgruppen , und am allerwenigsten zu den ohnehin schon musisch gut betreuten und Volksmusik pflegenden Gruppen , Singkreisen oder Tanzkreisen , die es in Bayern dank der T\u00e4tigkeit zahlreicher Idealisten nat\u00fcrlich auch gibt , sondern gerade und mit Vorliebe zu jenen Jugendlichen - und das ist die grosse Mehrheit - , bei denen von eigener musischer Bet\u00e4tigung nur noch wenig oder gar nichts zu bemerken ist . <EOS>\nWie geht nun diese T\u00e4tigkeit organisatorisch vor sich ? <EOS>\nNormalerweise werden zwei Referenten , die mit einem Fahrzeug , zahlreichen Instrumenten , B\u00fcchern , Tonbandger\u00e4t und Plattenspieler , Projektor und Leinwand , B\u00fcromaterial und sonstigen Utensilien ausger\u00fcstet sind , von der regionalen Untergliederung des Bayerischen Jugendrings , dem Kreisjugendring , auf eine Woche in einen Landkreis eingeladen . <EOS>\nDort besuchen sie dann untertags die verschiedenen Schulen , vor allem Berufsschulen , Mittelschulen , auch h\u00f6here Schulen und p\u00e4dagogisch ausgerichtete Fachschulen und Hochschulen , daneben Jugendwohnheime und Internate , Fleime der \u00ab Offenen T\u00fcr \u00bb in den Gro\u00dfst\u00e4dten , gelegentlich auch Heime f\u00fcr F\u00fcrsorgez\u00f6glinge und schwer erziehbare Jugendliche . <EOS>\nAn den Abenden besuchen sie meist Jugendgruppen der verschiedensten Verb\u00e4nde in den D\u00f6rfern und St\u00e4dten des Landkreises , oft trifft sich auch die gesamte Jugend des Ortes in einem Saal zu einem offenen Lied- , Spiel- oder Tanzabend . <EOS>\nIm allgemeinen wird aber versucht , die Teilnehmerzahl , sowohl in Schulen wie Gruppen , unter 40-50 zu halten , um das aktive Mittun s\u00e4mtlicher Anwesender auch bestimmt zu erreichen . <EOS>\nAm Wochenende werden dann die ehrenamtlichen Leiter der besuchten Gruppen , dazu auch interessierte Erzieher und Geistliche sowie besonders aktive Jugendliche zu einem \u00ab Jugendleiterlehrgang \u00bb zusammengefasst , um ihnen Stoff und methodische Hinweise f\u00fcr die weitere Arbeit zu geben . <EOS>\nIn den Ferienzeiten werden ausserdem Wochenlehrg\u00e4nge f\u00fcr interessierte Jugendleiter aus ganz Bayern zu einzelnen Themen , wie Singen , Tanzen , Heimabendgestaltung usw. , durchgef\u00fchrt . <EOS>\nWie sieht aber nun die Methode aus , die diese oft ganz sing- und tanzungewohnten , ja - unwilligen jungen Menschen schliesslich doch zum Mitmachen bewegt ? <EOS>\nFritz Flerrgott , der vor zehn Jahren die Wanderlehrgruppe begr\u00fcndet und seitdem in Tausenden von Veranstaltungen Flunderttausende von jungen Menschen aller Schichten und", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0234.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 225 Altersstufen zum Singen gebracht hat ( allein im Jahre 1962 hat die Wanderlehrgruppe 1135 Veranstaltungen mit 48 262 jugendlichen Teilnehmern durchgef\u00fchrt ), nennt die Methode scherzhaft : \u00ab Von hinten durch die Brust ins Auge \u00bb. <EOS>\nWir h\u00fcten uns wohlweislich , W\u00f6rter wie \u00ab Volkslied , Volkstanz , Volksmusik \u00bb auch nur in den Mund zu nehmen , weil diese bei der Mehrzahl der Jugendlichen spontane Ablehnung hervorrufen . <EOS>\nDiese Dinge gelten als etwas Unmodernes , Altmodisches , das man ablehnen muss , um auch gewiss als moderner Mensch zu gelten . <EOS>\nWir h\u00fcten uns auch , gegen Schlager , modische Groteskt\u00e4nze oder unverstandene fremdl\u00e4ndische Ges\u00e4nge ein abf\u00e4lliges Wort zu sagen . <EOS>\nH\u00f6chstens , dass wir einmal gegen ein angebetetes Idol einen sarkastischen Seitenhieb f\u00fchren , der eine Lachsalve ausl\u00f6st . <EOS>\nUnd diese L\u00e4cherlichkeit t\u00f6tet bekanntlich . <EOS>\nWir versuchen in jedem Falle , genau den soziologischen und \u00e4sthetischen Stand der jeweiligen Gruppe in den ersten Minuten festzustellen , dort anzukn\u00fcpfen und dann unvermerkt um eine Stufe h\u00f6herzuf\u00fchren . <EOS>\nEin humorvolles leichtes Dialektlied am Anfang , im Wechselgesang zwischen Vors\u00e4nger und Gruppe , wirkt oft wie ein Eisbrecher . <EOS>\nWenn einmal alle herzhaft gelacht haben , ist alles weitere nicht mehr schwierig . <EOS>\nWir scheuen uns auch nicht , in Gruppen , die nun einmal auf das Ausl\u00e4ndische eingeschworen sind , zuerst - nach demokratischer Wahl durch die Gruppe - ein fremdl\u00e4ndisches Lied zu singen , aber immer und unbedingt ein echtes , typisches Volkslied irgend eines europ\u00e4ischen Volkes , mit viel Schwung und Rhythmus , und wenn dieses Beifall gefunden hat , ist es oft gar nicht mehr schwer , unbemerkt ein bodenst\u00e4ndiges , aber unbekanntes Volkslied danebenzusetzen , das dann denselben Anklang findet . <EOS>\nWir haben \u00f6fters erlebt , dass solche Grupppen erst auf diesem Umweg einen unbefangenen Zugang zum eigenen bayerischen , fr\u00e4nkischen oder schw\u00e4bischen Volkslied oder auch Volkstanz gefunden haben , der ihnen vorher durch Vorurteile verbaut war . <EOS>\nUnsere Erfahrung hat gezeigt , dass der \u00ab homo ludens \u00bb in der heutigen Jugend ebenso lebendig ist als je und dass er nur daraufwartet , richtig angesprochen und ermuntert zu werden . <EOS>\nSo glauben wir , auch mit unserer Arbeit - die nur eine M\u00f6ghchkeit unter vielen ist - einen bescheidenen Beitrag zur Wiederbelebung der Volksmusik zu leisten . <EOS>\nDa das Thema \u00fcber das engere Arbeitsgebiet der Tagung hinausging und die Zeit \u00fcberschritten war , wurde die Diskussion kurz gehalten . <EOS>\nDie T\u00e4tigkeit im Sinne des Referates wurde auch f\u00fcr den Rundfunk als ausserordentlich wichtig empfunden . <EOS>\nEs wurde im \u00fcbrigen", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0235.txt"}}
{"text": "226 Beat M\u00fcller festgestellt , dass ein diesbez\u00fcglicher Erfolg wesentlich vom Vorgehen des Initiators abh\u00e4ngt . <EOS>\nGrosser Wert wurde auch auf die Feststellung gelegt , dass die Vorstellung , die Jugend sei nicht mehr zum Singen bereit , nicht zutreffe , sondern dass vielmehr ihr musikalischer Geschmack durch die Unterhaltungsindustrie vergiftet werde . <EOS>\nSchweizer Jodelgesang und L\u00e4ndlermusik aus dem Referat von Max Lienert , Luzern Ursprung des Jodeins : die alten Naturjodel als echte Folklore . <EOS>\nNaturjodelch\u00f6re im Kander- und Frutigtal , in Ob- und Nidwalden , Schwyz , im Toggenburg und Appenzellerland . <EOS>\nJodeln als gesellige Singform . <EOS>\nDie urspr\u00fcnglichen Stammgebiete des Jodeins in der Schweiz : Bernbiet ( Ch\u00fcejer-Wandergebiet ), Greyerzerland , Entlebuch , Obwalden : westliche Zone . <EOS>\nNidwalden , Muotathal , Toggenburg und Appenzell : \u00f6stliche Jodelstammgebiete . <EOS>\n\u00dcber den Jodelcharakter der verschiedenen Regionen : Hochtief , typische Melodiewendungen , mit oder ohne Alphorn-Fa . <EOS>\nCharakteristische Jodelvokalisation . <EOS>\nDie Jodelarten : Bergruf , Echomelodie , Viehl\u00f6ckler als Vorformen , Singjodel als Hauptform . <EOS>\n\u00ab H\u00f6here \u00bb Jodeltechniken : Kehlkopfschlag , Chugeli- , Zungenschlag- und Tr\u00f6hljodel . <EOS>\nJodeln beruht auf einer instrumentalen \u00dcberblasetechnik im Stimmorgan . <EOS>\nHeutige Verbreitung des Jodelgesangs auch in jodelfremden Regionen und St\u00e4dten . <EOS>\nIdeele Verbundenheit des Schweizers mit dem Sennenbrauchtum , seine \u00ab Flerkunft von den Bergen \u00bb. <EOS>\nIdeelle Leits\u00e4tze des Jodlerverbancjs : Lieder im fixierten Quartettliedsatz , Begrenzung der S\u00e4ngerzahl im einzelnen Jodelchor , es muss auswendig und ohne Dirigent gesungen werden . <EOS>\nHeutiger Aspekt des Schweizer Jodelgesanges : Kurswesen f\u00fcr Dirigenten- und Jodlerschulung . <EOS>\nPleute durchschnittlich bessere Dirigenten und lernbeflissenere Jodler . <EOS>\n- Ausbreitung des Solo- und Duettsingens mit spezieller Literatur , zunehmende Zahl der Naturjodelch\u00f6re . <EOS>\nImmer noch st\u00e4ndige Mitgliederzunahme in den Verb\u00e4nden . <EOS>\nUnverminderte Beliebtheit des Jodelgesangs im Dorf und an den Jodlerfesten . <EOS>\n- Aber auch Niedergangserscheinungen : Mangel an Neukompositionen und guten Texten . <EOS>\nUngen\u00fcgende Pflege des Gesamtrepertoires , vor allem der besten Lieder aus den dreissiger und vierziger Jahren . <EOS>\n- Ausweitungsm\u00f6glichkeit des urspr\u00fcnglichen Stoffkreises farglich . <EOS>\nDrohende Hauptgefahr : fortschreitende geistige Verarmung .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0236.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 227 Schwierigkeit , die Silcherschen Grunds\u00e4tze des natur- und volkhaften Singens mit den empfindlichen Mikrophonen des Radios in Einklang zu bringen . <EOS>\nZum Thema \u00ab L\u00e4ndlermusik \u00bb: Gebrauchsmusikcharakter der L\u00e4ndlermusik , Fremdeinfl\u00fcsse , Besetzungsfragen fr\u00fcher und heute . <EOS>\nNur alte oder auch moderne T\u00e4nze Echtheitskriterien wenig gefragt . <EOS>\nDie Verkitschung der Volksmusik als Zeiterscheinung wurde in der Diskussion angeprangert . <EOS>\nWie viele andere Volksmusikelemente werde auch der Jodel in der Unterhaltungsmusik als \u00ab z\u00fcgige Masche \u00bb verwendet . <EOS>\nDer Rundfunk sollte dar\u00fcber wachen , dass die alte und echte L\u00e4ndlermusik erhalten bleibt . <EOS>\nErneut wurde auf die Gefahr der Perfektionierung aufmerksam gemacht . <EOS>\nDas Radio sollte nicht nur die besten , sondern vor allem die echten L\u00e4ndlerkapellen bei Sendungen ber\u00fccksichtigen . <EOS>\nIm \u00fcbrigen sei der Anteil der L\u00e4ndlermusik an der Sendezeit des Radios zu klein . <EOS>\nDie Blasmusik in der Schweiz aus dem Referat von Walter Biber , Bern Wir k\u00f6nnen aus der Geschichte entnehmen , dass es Blasmusik im weitesten Sinne des Wortes in unserm Lande schon immer gegeben hat . <EOS>\nSolange es Menschen gibt , die das Bed\u00fcrfnis nach eigenem Musizieren empfinden , solange werden unsere Musikgesellschaften lebensnotwendige Einrichtungen sein . <EOS>\nAusserdem besitzen sie eine weitere unentwertbare Hypothek in der<\u00a3rf\u00fcllung \u00f6ffentlicher Aufgaben . <EOS>\nSolange es in den Gemeinden , Kantonen und in der Eidgenossenschaft weltliche und kirchliche Feste und Feiern gibt , solange werden die Musikgesellschaften unentbehrlich sein . <EOS>\nDie Aufgaben einer Musikgesellschaft in einer Gemeinde k\u00f6nnen recht vielseitig sein . <EOS>\nIm Zeitalter der \u00dcberfremdung k\u00f6nnen sie den Gemeindegedanken sehr f\u00f6rdern . <EOS>\nDem geistigen Ausverkauf , d. h . <EOS>\ndem Aufgeben sch\u00f6ner alter Br\u00e4uche und Sitten , kann eine Musikgesellschaft stark entgegenwirken . <EOS>\nIm Taumel des Wohlstandes entgleitet uns leider das Bewusstsein von Bindung und Tradition immer mehr . <EOS>\nDie Blasmusik ist das klingende Band der Gemeinschaft . <EOS>\nAn der Wiege unserer Musikgesellschaften stand der Heimatgedanke . <EOS>\nDie ersten Musikgesellschaften verfolgten nebenbei den Zweck , die Nationalbildung zu f\u00f6rdern , vor allem nach dem Sonderbundskrieg im Jahre 1847 . <EOS>\nMit der volkst\u00fcmlichen Musikpflege ist der", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0237.txt"}}
{"text": "228 Beat M\u00fcller Fleimatgedanke tief verbunden . <EOS>\nWas w\u00e4re unser Land ohne die Volkskraft , die in unsern Musik- und S\u00e4ngerverb\u00e4nden verborgen liegt ? <EOS>\nIm Zeitalter der Zersplitterung haben die Musikgesellschaften eine nicht geringe soziologische und dar\u00fcber hinaus eine staatspolitische Bedeutung . <EOS>\nSie vereinigen Gleichgesinnte zur Pflege der Gemeinschaft , der Freundschaft und Kameradschaft und verlangen die nun einmal f\u00fcr jedes vern\u00fcnftige Menschendasein notwendige Einf\u00fcgung des einzelnen in eine gegebene Ordnung . <EOS>\nUnd endlich die musikalische Bedeutung . <EOS>\nUnsere Blasmusiken sind Pflegest\u00e4tten selbst\u00e4tiger , volkst\u00fcmlicher Musikaus\u00fcbung . <EOS>\nDurch ein aktives , reales Musikerlebnis kommen ihre Mitglieder mit der Tonkunst in Ber\u00fchrung , von der Beethoven sagte , dass sie h\u00f6here Offenbarung sei als alle Weisheit und Philosophie . <EOS>\nUnd dieses Musikerlebnis stellt sich schon beim Einstudieren eines Chorals oder einer volkst\u00fcmlichen Melodie ein . <EOS>\nWir sehen also : Unsere Musikgesellschaften sind nicht nur dazu da , um \u00f6ffentliche Aufgaben zu erf\u00fcllen , sondern um ihren Mitgliedern eine allgemeine Musikbildung zu vermitteln . <EOS>\nWer hat in Tat und Wahrheit seit rund 150 Jahren das Blasinstrumentenspiel ins Volk getragen und die Ausbildung der vielen , vielen Tausenden von Bl\u00e4sern besorgt Es waren nicht die Schulen und die \u00f6ffentlichen Musikinstitute , sondern unsere Musikgesellschaften und Jugendmusikkorps . <EOS>\nBis weit in unser Jahrhundert hinein kannte man in den Musikschulen den Unterricht auf Blasinstrumenten nicht . <EOS>\nSchon seit mehreren Jahrzehnten f\u00fchren die eidgen\u00f6ssischen und kantonalen Verb\u00e4nde j\u00e4hrlich Ausbildungskurse f\u00fcr Bl\u00e4ser und Dirigenten durch . <EOS>\nAuch die Jugendmusikarbeit wurde keineswegs vernachl\u00e4ssigt . <EOS>\nSchon um 1850 gab es zahlreiche Jugendmusikvereinigungen , sog. Knabenmusiken und Kadettenkorps , die zum Teil heute noch existieren . <EOS>\nEine starke Zunahme der Jungbl\u00e4serkorps ist in unserem Jahrhundert festzustellen . <EOS>\nHeute gibt es in der Schweiz rund 200 Jugendmusikkorps mit \u00fcber 4000 Jungmusikantinnen und Jungmusikanten . <EOS>\nDie Ausbildung dieser Jungbl\u00e4ser wurde und wird heute noch durch die Musikgesellschaften besorgt . <EOS>\nIn den St\u00e4dten mit Kadettenkorps ist der Blasinstrumentenunterricht in den Schulplan eingebaut . <EOS>\nEs w\u00e4re endlich noch \u00fcber das Repertoire ein Wort zu sagen . <EOS>\nMan hat bis in unsere Zeit hinein die Blasmusik kurzweg als Volksmusik bezeichnet , meinte aber weniger die res facta als vielmehr die volksm\u00e4ssige Musik\u00fcbung . <EOS>\nVolkslieder in der instrumentalen Fassung und uminstrumentierte Volkst\u00e4nze wurden zwar immer gespielt , fr\u00fcher mehr als heute . <EOS>\nMan darf wohl behaupten , dass die Musikgesellschaf", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0238.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 229 ten viel zur Erhaltung des Volksmusikgutes beigetragen haben . <EOS>\nEine sehr grosse Bedeutung ist ihnen beizumessen in bezug auf die Verbreitung und Popularisierung von Melodien , die urspr\u00fcnglich nicht f\u00fcr das Volk komponiert wurden . <EOS>\nIch m\u00f6chte hier nur die Opernmelodien erw\u00e4hnen , die in den ersten Programmen unserer Musikgesellschaften und bis weit in unser Jahrhundert hinein im Mittelpunkt standen . <EOS>\nSeit dem Zweiten Weltkrieg sind aus der nat\u00fcrlichen Entwicklung der Blasmusik herausgewachsene Reformbestrebungen im Gange , die dahin zielen , die alten Bl\u00e4sermusiken von Petzel , Schein , Scheid , Krieger usw. unseren Musikkorps zug\u00e4nglich zu machen , anderseits die Transkriptionen so weit wie m\u00f6glich durch gute Originalkompositionen zu ersetzen . <EOS>\nInfolge der vorger\u00fcckten Zeit wurde die Diskussion \u00fcber das Thema \u00ab Blasmusik in der Schweiz \u00bb nicht ben\u00fctzt . <EOS>\nSchlussreferat aus der zusammenfassenden Schlussbetrachtung von Gerhard Heilfurth , Marburg / Lahn In seinem Schlussreferat versuchte Prof. Fleilfurth das Wesentliche , das die ungemein fruchtbare Tagung erbrachte , nochmals zu rekapitulieren . <EOS>\nEr ging dabei von einigen soziologischen Gegebenheiten aus . <EOS>\nDer Mensch hat sich in der heutigen Zeit sehr ver\u00e4ndert . <EOS>\nDaran sind nicht zuletzt \u00e4ussere Tatsachen schuld ( Wegfall des Feierabends im eigentlichen Sinn , Schichtarbeit usw. ). <EOS>\nDen \u00ab aktivenFeierabend \u00bb \u00fcbernimmt zum Beispiel der Rundfunk . <EOS>\nDer Referent stellte mit Genugtuung fest , dass sich die Rundfunkleute ihrer diesbez\u00fcglichen Verantwortung vollauf bewusst sind . <EOS>\nViele Erneuerungen gehen heute von der Stadt aus . <EOS>\nWir haben ein Jahrhundert gr\u00f6sster Landflucht hinter uns . <EOS>\nDies f\u00fchrte zu einer gewissen Verst\u00e4dterung des Landes und andererseits zu einer Verd\u00f6rflichung der St\u00e4dte . <EOS>\nWichtig ist daher vor allem die Erhaltung der Familie und auch der Schule , dies allerdings auf zeitgem\u00e4sser Basis . <EOS>\nHierauf kam der Referent auf das Thema \u00ab Forschung und Erneuerung \u00bb zu sprechen . <EOS>\nForschung erneuert nicht , sie stellt bloss Tatsachen fest . <EOS>\nDie Erneuerung muss also bei den Erkenntnissen der Forschung einsetzen . <EOS>\nAuch in der Heiterkeit , im Humor sollte vermehrt ein Ansatz zur Erneuerung erkannt werden . <EOS>\nDer Humor , etwa in der Form des Spielmanns , ist auf dieser Tagung viel zu kurz gekommen . <EOS>\nAber auch die Forschung selber muss besonders im musikalischen Bereich", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0239.txt"}}
{"text": "230 Beat M\u00fcller belebt werden . <EOS>\nIn der Schweiz w\u00e4re eine diesbez\u00fcgliche Forschungszentrale dringend notwendig . <EOS>\nDas Volkslied ist n\u00e4mlich der \u00e4lteste Gegenstand der Volkskunde . <EOS>\nVon seiner Erforschung lassen sich viele Schl\u00fcsse auf die ganze Volkskunde ableiten . <EOS>\nDas Einfache darf nicht naiv erforscht werden . <EOS>\nDer Referent kam dann auch auf Schlager und Schnulze zu sprechen . <EOS>\nEr bezeichnete diese als ausgesprochene Kinder der modernen Welt , da sie die Technik voraussetzen . <EOS>\nAuch das Problem des Folklorismus schnitt er kurz an. In seinen Schlussfolgerungen wies er auf die Notwendigkeit einer Soziologie der musikalischen Geschmacksbildung hin . <EOS>\nVieles sei heute kollektiv pr\u00e4formiert . <EOS>\nDie moderne Jugend bezeichnete er als weltoffen , ungehemmt , konsumbesessen . <EOS>\nZum Schluss setzte der Referent als Motto \u00fcber die ganze Volkskundeforschung das Goethe-Zitat : \u00ab Greift nur hinein ins volle Menschenleben , und wo ihr's packt , da ist es interessant !\u00bb Teilnehmer-Liste Referenten : Becher , Kurt , Bayerischer Jugendring , Pfeuferstrasse 30 / Iii , M\u00fcnchen 25 Biber , Dr. Walter , Stadtarchivar und Redaktor der Schweiz. Blasmusikzeitung , Dunantstrasse 7 , Bern Dahmen , Dr. Hermann Josef , S\u00fcddeutscher Rundfunk Stuttgart , Metzingerstrasse 25 , Stuttgart-Degerloch Geering , Prof. Dr. Arnold , offizieller Delegierter der Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde , Winkelriedstrasse 43 , Bern Heilfurth , Prof. Dr. Gerhard , Vorsitzender des Verbandes der Vereine f\u00fcr Volkskunde e. V. , Gartenweg 1 , 355 Marburg ( Lahn ) Lienert , Max , Musikdirektor , Brembergstrasse 38 , Luzern List , Karl , Kapellmeister , Bayerischer Rundfunk , Abt. Volksmusik , Rundfunkplatz 1 , M\u00fcnchen 2 Marbacher , Rudolf , Ressortleiter der Abt. Volksmusik Studio Radio Bern , Monbijoustrasse 10 , Bern M\u00fcller-Blattau , Prof. Dr. Josef , Musikwissenschaftliches Seminar der Universit\u00e4t Saarbr\u00fccken , Gausstrasse 74 , Saarbr\u00fccken 3 Uray , Prof. Dr. Ludwig , Leiter der Abteilung Musik , \u00f6sterreichischer Rundfunk , Landesstudio Graz , Jandlweg 3 , Graz 9 Diskussionsleiter : Kienberger , Dr. Franz , Abteilungsleiter Musik , Studio Radio Bern , Balderstrasse 25 , Bern Scheidle , Hofrat Dr. Josef , Intendant des Landesstudios Tirol des \u00d6sterreichischen Rundfunks , Weissgattererstrasse 26 , Innsbruck Schenk , Paul , Studio Radio Bern , Ailmendstrasse 12 , Bern", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0240.txt"}}
{"text": "Viii . <EOS>\nArbeitstagung Volkskunde und Rundfunk , Tagungsbericht 231 Teilnehmer : Allhcilig , Dr. Martin , Programmdirektor Radiodiffusion T\u00e9l\u00e9vision Fran\u00e7aise , Radio Strasbourg B\u00e4r , Edwin , Tramstrasse 33 , M\u00e4nnedorf Zh Bolliger , Max , Direktor von Studio Radio Bern , Flallerstras'sc 60 , Bern Brugger , Ernst , Studioleiter des Landesstudios Freiburg im Breisgau des S\u00fcdwestfunks , Freiburg i. Br. Doelker , Prof. Dr. Helmut , Dillmannstrassc 3 , Stuttgart-W . <EOS>\nEberle , Ambros , Alte Landstrasse 57 , Thalwil Zh Frcudenthal , Prof. Dr. Herbert , Museum f\u00fcr Hamburgischc Geschichte , Flolstenwall 24 , Hamburg 36 Fl\u00fcckiger , Peter , Delegierter der Schweiz. Depeschenagentur , Brunngasse 26 , Bern Frei , Theo , Lehrer , Veilchenweg , Biberist So Gn\u00e4gi , Rudolf , Regierungsrat , M\u00fcnsterplatz 7 a , Bern Gyr , Wysel , Delegierter des Schweizer Fernsehens , Uetlibergstrassc 48 , Z\u00fcrich 3 / 45 Haevernick , Prof. Dr. Walter , Holstenwall 24 , Hamburg 36 Flegner , Ernst , Vizedirektor des Verkehrsvereins der Stadt Bern , Bundesgassc 20 , Bern Hentschel , Frau , Auf der Fl\u00f6he 24 , L\u00fcneburg Herzog , Emil , Schweiz. Gesellschaft volkst\u00fcmlicher Autoren , Komponisten und Verleger , Nussbaumweg ; 6 , Spiegel b / Bern Flofer , Dr. Hans , Redaktor , Delegierter des Berner Tagblattes , Nordring , Bern Fl\u00fcbscher , Jules Th. , Musikdirektor , Bantigerstrasse 31 , Bern H\u00fcgi , Dr. Werner A. , Finkenhubelweg 10 , Bern Kaufmann , Max , Direktor , Vorstandsmitglied der Radio-Genossenschaft Bern , Hotel Bellevue-Palace , Bern Krcyc , Walter A. , Leiter der Abt. Heimfunk , Radio Bremen , Bremen-Horn Kutter , Wilhelm , S\u00fcddeutscher Rundfunk Stuttgart , Rosengartenstrasse 21 , Stuttgart-Frauenkopf K\u00fcnzig , Prof. Dr. Johannes , Institut f\u00fcr ostdeutsche Volkskunde und westdeutsche Landesstelle f\u00fcr Volkskunde , Im Oberfeld 10 , Freiburg-Littenweiler i / Br. Leeb , Dr. Flermann , Abteilungsleiter Musik Radio Z\u00fcrich , Brunnenhofstrasse 20 , Z\u00fcrich 6 Liebi , Rudolf , Lehrer , Fichtenweg 1 , Bern M\u00fcller , Beat , Redaktor , Schweiz. Politische Korrespondenz , Thunstrasse 32 , Bern Narr , Dr. Dieter , 7171 Eschenau , Post Vellberg , Kreis Schw\u00e4bisch Hall Pellandini , Dr. G. C , Chef des Programmdienstes der Schweiz. Radio- und Fernsehgesellschaft , Giacomettistrasse 1 , Bern Polark , Dr. Hans , Hessischer Rundfunk , Frankfurt a / Main Quellmalz , Dr. Alfred , Senefelderstrasse 114 , Stuttgart-W . <EOS>\nRinderknecht , Karl , Vizedirektor Studio Radio Bern R\u00f6hrich , Prof. Dr. Lutz , Deutsches Institut der Universit\u00e4t Mainz , Mainz Roth , Adolf , Bayerischer Landesverein f\u00fcr Heimatpflege , Ludwigstrasse 23 , M\u00fcnchen 22 Ruprecht , Ernst , Schweiz. Gesellschaft volkst\u00fcmlicher Autoren , Komponisten und Verleger , Bernstrasse 106 , Zollikofen b / Bern Sachs , Ren\u00e9 , c / o Radio Basel , Novarastrasse 2 , Basel Selk , Paul , Dozent , Kantstrasse 25 , Flensburg-Adelbylund Suppan , Dr. Wolfgang , Vertreter des Deutschen Volksliedarchivs , Freiburg i / Br. Schmidt-Ebhausen , Dr. Friedrich Heinz , Dozent , Ebhausen \u00fcber Nagold , Auf der Steighalde 29 Schmidt , Peter , Musikabteilung Sender Freies Berlin , Masurenallee 8-14 , Berlin 19 Schweingruber , Hans , Lehrer , Schweiz. Gesellschaft volkst\u00fcmlicher Autoren , Komponisten und Verleger , Bitziusstrasse 7 , Bern Stadler , Dr. Willy , Gartenstrasse 16 , K\u00fcsnacht Zfi Staehelin , Dr. Martin , Andreas Heusler-Strasse 28 , Basel Steiner , Wilhelm , \u00d6sterreichischer Rundfunk , Studio Salzburg , Salzburg-Glanegg", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0241.txt"}}
{"text": "232 Beat M\u00fcller Stern , Alfred , Musikberater der Schweiz. Trachtenvereinigung ( deutsche Schweiz ) und Mitglied der Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde , N\u00e4gelistrasse 12 , Z\u00fcrich 7 / 44 Stucki , Gottfried , Komponist und Musikverleger , M\u00fcnsingen Be Toebosch , Jean , Sendeleitcr der Abt. Musik , Stichting Nederlandsche Radio-Unie - Regionale Omroep Zuid - Maastricht , Cimbalenstraat 6B , Maastricht-Niederlande Walter , Jakob , Lehrer , Gr\u00fcnhagweg 6 , Liestal Bl Weilenmann , Max , Komponist , M\u00fcnsingen Be Wirz , Dr. August , Staatsarchivar , Sarnen Witzig , Frl. Louise , Delegierte der Schweiz. Trachten Vereinigung , Albanistrasse 18 , Winterthur Zender , Prof. Dr. Matthias , Rochusweg 38 , Bonn", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0242.txt"}}
{"text": "23 3 B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres Annali del Museo Pitr\u00e8 a cura dell'Istituto di storia delle tradizioni popolari della Universit\u00e0 di Palermo . <EOS>\nBd. 11-13 ( 1960-1962 ). <EOS>\n282 S. Der Band gliedert sich in \u00ab Aktualit\u00e4ten \u00bb, \u00ab Essays \u00bb, \u00ab Untersuchungen und Dokumente \u00bb, \u00ab Verschiedenes \u00bb, \u00ab Rezensionen \u00bb und \u00ab Anzeigen und Nachrichten \u00bb. <EOS>\nDie Aufs\u00e4tze reichen von den \u00ab Urspr\u00fcngen der griechischen Trag\u00f6die \u00bb ( A. Pagliaro ) bis zum \u00ab Cin\u00e9ma in der Gesellschaft \u00bb ( Vito Pandolfi ), von einem \u00ab Beitrag zur Geschichte der Poesie des 16. Jahrhunderts \u00bb ( V. Mattaliano ) bis zur \u00ab Moral der sizilianischen Sprichw\u00f6rter \u00bb ( S. Caramella ) und zum \u00ab Fest der Toten in Sizilien \u00bb ( A. Buttitta ) - alle Aspekte der Volkskunde und auch angrenzende Gebiete ( V\u00f6lkerkunde , Geschichte , Soziologie ) kommen zur Sprache . <EOS>\nIn den Rezensionen und Anzeigen offenbart sich eine bemerkenswerte Offenheit gegen\u00fcber griechischen und russischen Forschungen . <EOS>\nAm Anfang steht die Rede , die Cocchiara 1959 in Athen zum Empfang des Ehrendoktorats \u00fcber \u00ab Gegenwart von Ethnologie und Folklore in der modernen Kultur \u00bb gehalten hat . <EOS>\nEr zeichnet in einem historischen \u00dcberblick die Einfl\u00fcsse nach , die die Kenntnis fremder Kulturen und der Volkstraditionen auf Denken , Dichtung , Musik und Malerei seit der F. ntdeckung Amerikas gehabt haben . <EOS>\nEinen aufschlussreichen Bericht \u00fcber die Forschung im Gebiet der Volkskunst seit Alois Riegl gibt Cocchiara in der Studie \u00ab Die Volkskunst als Problem \u00bb. <EOS>\nA. M. Cirese untersucht methodische \u00ab Aspekte der volkskundlichcn Forschung \u00bb. <EOS>\nGyula Ortutay spricht eingehend von der \u00ab M\u00fcndlichen \u00dcberlieferung in der Volkskunde \u00bb. <EOS>\nWir k\u00f6nnen nicht auf alle Beitr\u00e4ge eingehen , m\u00f6chten aber aufdie Tatsache hinweisen , dass die oben genannte Offenheit andern Kulturkreisen gegen\u00fcber auch dem marxistischleninistischen Denkschema gegen\u00fcber gilt . <EOS>\nVito Pandolfi operiert in seinem ( \u00fcbrigens hochinteressanten ) Beitrag \u00fcber \u00ab Kino und Gesellschaft \u00bb mit Begriffen aus dem Arsenal des historischen und dialektischen Materialismus . <EOS>\nAufschlussreich ist auch die Publikation des Vorworts zur russischen \u00dcbersetzung von Cocchiaras \u00ab Storia del folklore in Europa \u00bb, wo Cocchiara zwar seine Sympathie f\u00fcr die sowjetischen Forscher nachger\u00fchmt , aber seine noch allzu starke Bindung an die bourgeoise Sehweise vorgeworfen wird . <EOS>\nEinleuchtend scheint uns die Scheidung in ausf\u00fchrliche Rezensionen und knappe Anzeigen ; zu tadeln ist die unsorgf\u00e4ltige Druck\u00fcberwachung bei der Schreibweise fremdl\u00e4ndischer Namen und bibliographischer Angaben in mehreren Artikeln . <EOS>\nW\u00e4ren die Ergebnisse nicht so \u00e4rgerlich , m\u00fcsste man darob lachen . <EOS>\nIso Baumer Giovanni B. Bronzini , Note critiche di Folklore . <EOS>\nMatera , Fratelli Montemurro , 1961 . <EOS>\n226S . <EOS>\nIn diesem Band fasst G. B. Bronzini , Professor f\u00fcr Volksliteratur in Rom und Bari , eine Anzahl Rezensionen in chronologischer Reihenfolge zusammen , die er zwischen 1949 und i960 in verschiedenen Zeitschriften , u. a. \u00ab Lares \u00bb und \u00ab Cultura neolatina \u00bb, ver\u00f6ffentlicht hat . <EOS>\nEs handelt sich um 49 Schriften , von der Brosch\u00fcre bis zum dicken Band , die hier in ziemlich eingehenden Besprechungen oder auch nur ganzkurzen Anzeigen vorgestellt werden . <EOS>\nWenn man sich auch fragen kann , warum diese \u00ab informativen und kritischen Beitr\u00e4ge \u00bb \u00fcberhaupt neu herausgegeben werden - der Verf. schr\u00e4nkt ihre Bedeutung in einem kurzen Vorwort selbst ein (\u00ab ein bescheidener und etwas unzusammenh\u00e4ngender Rechenschaftsbericht von Studien - nat\u00fcrlich nicht aller , nicht einmal nur der wichtigsten- , die in Italien und im Ausland auf dem Gebiet der Volkskunde oder auf angrenzenden Gebieten herausgegeben wurden \u00bb) - so nimmt man den Band doch dankbar entgegen ; denn nicht jedermann hat die 11 Jahrg\u00e4nge der genannten Zeitschriften zur bland ; ausserdem wird man mit manchen nicht leicht zug\u00e4nglichen Werken bekannt gemacht ; und schliesslich sind diese Rezensionen Bronzinis methodisch sehr wertvoll : sie geben eine knappe Inhaltsangabe , lassen die Hauptlinien deutlich hervortreten , und oft f\u00fcgen sie gut fundierte , kritische Bemerkungen und bisweilen auch Erg\u00e4nzungen bei . <EOS>\n- Ein Namenindex schliesst das sauber und bis auf belanglose Kleinigkeiten fehlerfrei gedruckte Buch ab . <EOS>\nIso Baumer", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0243.txt"}}
{"text": "234 B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres Max L\u00fcthi , Es war einmal . <EOS>\nVom Wesen des Volksm\u00e4rchens . <EOS>\nG\u00f6ttingen , Vandenhoeck & Ruprecht 1962 ( Kleine Vandenhoeck-Reihe 136 / 137 ). <EOS>\n128 S. Der in Z\u00fcrich ( seit einiger Zeit auch an der dortigen Universit\u00e4t ) t\u00e4tige M\u00e4rchenforscher legt in diesem B\u00fcchlein Radiovortr\u00e4ge f\u00fcr ein breiteres Publikum vor . <EOS>\nEs erhebt nicht wissenschaftliche Anspr\u00fcche , und wer die fr\u00fcheren Publikationen L\u00fcthis kennt , st\u00f6sst denn auch auf viel Bekanntes . <EOS>\nDie essayistischen Variationen zu den L\u00fcthischen Themata ( Abgrenzung gegen Sage und Legende , Eigengesetzlichkeit des M\u00e4rchenstils usw. ) gew\u00e4hren aber auch so eine genussreiche , anregende Lekt\u00fcre ; anderes weist vielversprechend auf kommende Untersuchungen hin , so das Kapitel \u00fcber R\u00e4tsel im M\u00e4rchen . <EOS>\nDas letzte Kapitel , in dem die Einstellung deutscher Dichter seit der Aufkl\u00e4rung zum \\ X under skizziert ist , vermittelt geistesgeschichtliche Hinweise , die auch f\u00fcr die Volkskunde im allgemeinen bedeutsam sind . <EOS>\nGegen\u00fcber fr\u00fcheren Publikationen des Verfassers l\u00e4sst sich eine ( nur zu berechtigte ) st\u00e4rkere Reserve gegen\u00fcber der M\u00e4rchen\u00abforschung \u00bb der Jungschen Schule feststellen . <EOS>\nTr\u00fcmpy Max L\u00fcthi , M\u00e4rchen . <EOS>\nStuttgart , J. B. Metzler , 1962 ( Sammlung Metzler , Realienb\u00fccher f\u00fcr Germanisten , Abteilung Poetik ). <EOS>\n99 S. Das kleine Buch ist f\u00fcr Germanisten bestimmt und soll ihnen im Rahmen der trefflich geplanten und zum Teil bereits ebenso trefflich verwirklichten \u00ab Sammlung Metzler \u00bb einen Einblick in den gegenw\u00e4rtigen Stand der Forschung bieten . <EOS>\nL\u00fcthi hat als der berufene Fachmann , wie cs das besondere Thema erforderte , weit \u00fcber den deutschen Sprachraum hinausgegriffen und zudem den volkskundlichcn Aspekten der M\u00e4rchenforschung breiten Raum gew\u00e4hrt . <EOS>\nSo darf diese Schrift als eine durchaus umfassende Einf\u00fchrung in die Probleme des M\u00e4rchens gelten . <EOS>\n( Warum allerdings ist der vielschichtige Aufsatz von Karl Meuli , \u00ab Vom Tr\u00e4nenkr\u00fcglein , von Predigerbr\u00fcdern und vom Tr\u00f6sten \u00bb, in der Festschrift f\u00fcr Jakob Jud , 1943 , nicht erw\u00e4hnt Sie empfiehlt sich auch durch die kluge , p\u00e4dagogisch vorz\u00fcgliche Pr\u00e4sentation eines Stoffes , der einem sonst zuweilen uferlos vorkommen m\u00f6chte , und durch die behutsame Art , wie der Verfasser Stellung bezieht . <EOS>\nTr\u00fcmpy Jahrbuch des \u00d6sterreichischen 1 olksliedwerkes , geleitet von Karl Ai . <EOS>\nKlier , Leopold Nowak . <EOS>\nund Leopold Schmidt , Band Xi . <EOS>\nWien 1962 . <EOS>\n232 S. und 6 Tafeln . <EOS>\nDer neuste Band dieses Jahrbuchs bringt nicht weniger als elf wissenschaftliche Aufs\u00e4tze , die alle mindestens einen kurzen Hinweis verdienen . <EOS>\nF\u00fcnf davon berichten von handschriftlichen Lieder- und Musikheften . <EOS>\nNoch zu Beginn dieses Jahrhunderts hat sich ein Dorfschuhmacher im Land Salzburg drei Texthefte als Ged\u00e4chtnisst\u00fctze angelegt , wie im Beitrag von Walter Deutsch zu lesen ist . <EOS>\nDie beiden Vorarlberger Handschriften aus dem 19. Jahrhundert , die Josef Bi / sche beschreibt , dienten demselben Zweck . <EOS>\nSchriftliche Aufzeichnungen sind mit dem \u00ab Leben des Volkslieds \u00bb keineswegs unvereinbar . <EOS>\nIm einen der beiden Hefte aus dem Bregenzerwald sind auch Kunstlieder aufgezeichnet , darunter Texte von Hebel und J. R. Wyss d. J. Harald Dreo und Hans Horak publizieren Proben aus zwei Heften mit Tanzmusik aus dem fr\u00fchen 19. Jahrhundert . <EOS>\nAdolJ Mais beschreibt eine kirchengeschichtlich wertvolle Neuerwerbung der \u00d6sterreichischen Nationalbibliothek : das handschriftliche Gesangbuch einer deutschsprachigen Wiedert\u00e4ufergemeinde in der Slowakei aus dem 17. Jahrhundert . <EOS>\n- Zwei Beitr\u00e4ge befassen sich mit der Geschichte einzelner Lieder . <EOS>\nHermann Strobach untersucht das sozialkritische Lied \u00ab Kein Bauer mag ich nimmer bleiben \u00bb, das \u00fcber \u00d6sterreich hinaus bezeugt ist , Wolfgang Suppan das \u00ab Lied von den zw\u00f6lf heiligen Zahlen \u00bb, das nicht nur als Zeugnis f\u00fcr volkst\u00fcmliche religi\u00f6se Zahlensymbolik aufschlussreich ist ; der Verf. zeigt , dass es in \u00dcbergangszeiten ( in den 12 N\u00e4chten , bei Flochzeiten und Leichenwachen ) zum Schutz vor Gefahren gesungen wurde . <EOS>\n- Mit reichhaltigem Material auch aus der Schweiz wartet der Aufsatz von Walter Senn \u00fcber die Entstehung und Verbreitung des Wortes \u00ab Jodeln \u00bb auf . <EOS>\nWenn er auch mit der Etymologie nicht \u00fcber ( diskutable ) Vermutungen hinauskommt , so behalten auf jeden Fall die Angaben \u00fcber die Funktionen des Jodeins und \u00fcber das Jodeln im Schaubrauch ihren Wert . <EOS>\nSiegfried Grosse befasst sich mit der M\u00fchle und dem M\u00fcller im deutschen Volks", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0244.txt"}}
{"text": "B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres 235 lied ; die romantische Verkl\u00e4rung der M\u00fchle ist ihm durchaus fremd , und den M\u00fcller stellt es gern als den schlimmen Bauernbetr\u00fcger dar . <EOS>\n- Nur noch lose mit dem Volkslied verbunden , aber darum nicht weniger lesenswert sind der Beitrag von Franz Schuko , der ein ziemlich disparates Nikolaus-Stubenspiel im S\u00fcdtirol hat aufzeichnen k\u00f6nnen , und der Aufsatz von Elfriede Moser-Rath , \u00ab Zeugnisse zum Kinderspiel der Barockzeit \u00bb; die Verfasserin hat aus der von ihr entdeckten und schon mehrfach fruktifizierten Quelle \u00ab barocker \u00bb Predigten eine sch\u00f6ne Reihe h\u00f6chst pr\u00e4ziser Angaben \u00fcber bekanntere und unbekanntere Kinderspiele herausheben k\u00f6nnen . <EOS>\nDas Jahrbuch ist gegenw\u00e4rtig die einzige deutschsprachige periodische Publikation zur Volksliedforschung ; doppelt erfreulich , dass es Beitr\u00e4ge von allgemeiner Bedeutung enth\u00e4lt , ohne dar\u00fcber die heimatlichen Aufgaben zu vernachl\u00e4ssigen . <EOS>\nEin technischer Wunsch , der leicht zu erf\u00fcllen w\u00e4re , sei nicht unterschlagen : Kolumnentitel w\u00fcrden die Orientierung in einem so umfangreichen Sammelband erheblich erleichtern . <EOS>\nTr\u00fcmpy Maria Laghezza Ricagui , Studi sul canto lirico monostrofico popolare italiano . <EOS>\nFirenze , Leo S. Olschki , 1963 . <EOS>\n153 S. ( Biblioteca di \u00ab Lares \u00bb, 11 ). <EOS>\nDiese Arbeit aus der Schule Paolo Toschis umfasst zwei Untersuchungen : Di una particolare forma del canto lirico monostrofico nell'Italia meridionale ( S. 1-24 ), mit allen 299 bisher an verschiedenen Orten publizierten Einstrophenliedern im Anhang ( S. 25-76 ) samt einem etwas knappen Glossar ( S. 77-78 ), und : Antichi strambotti ancora vivi nella tradizione orale ( S. 79-123 ) mit 4 Anh\u00e4ngen : die wichtigsten Editionen antiker Strambotti ; Bibliographie der Sammlungen von Volksliedern ; die wichtigsten Codices , die Strambotti enthalten ; Index der Versanf\u00e4nge der in den wichtigsten Sammlungen publizierten Strambotti . <EOS>\nIn der ersten Arbeit analysiert die Verf. eine in Apulien noch lebendige Form des Canto lirico monostrofico , d. h . <EOS>\neiner lyrischen Form , die einen Begriff in einer kurzen Versform zusammenfasst und poetisch mit einer besonderen metrischen und stilistischen Technik ausdr\u00fcckt . <EOS>\nDiese Form ist auch in den angrenzenden Gebieten verbreitet , die Metrik ist schwankend ; es handelt sich um das Lob der geliebten Frau oder des geliebten Mannes , um Serenaden ( Abendst\u00e4ndchen ), Momente des Liebeslebens , um Hass , Verachtung und Satire u. a. m. Es bestehen Beziehungen zum Strambotto , zum sardischen mutettu , zur friaulischen villotta und zum venezischen nio , aber auch zu den noch nicht lange aufgefundenen Kardjas ( romanische Schlussverse bei hebr\u00e4ischen und arabischen Gedichten des mittelalterlichen Spanien ), besonders aber zu den spanischen copias . <EOS>\nIn der zweiten Arbeit werden 26 antike Strambotti , die literarisch aus dem 15. Jahrhundert \u00fcberliefert sind , mit heute noch lebenden strambotti nach Motiven und Metrik untersucht , wobei sich oft mit einiger Sicherheit heraustellt , dass der Verfasser ( Giustinian , Poliziano , Pulci ) aus einer volkst\u00fcmlichen Quelle gesch\u00f6pft hat und heute lebende Varianten manchmal eher auf ein gemeinsames Original zur\u00fcckgehen als vom literarischen Vorbild abh\u00e4ngig sind . <EOS>\nDie beiden Untersuchungen gehen sorgf\u00e4ltig voran und er\u00f6ffnen der Forschung neue Perspektiven . <EOS>\nIn der ersten fehlt meines Erachtens eine Bibliographie der bisher erschienenen Studien \u00fcber das Thema ; vgl. Giovanni B. Bronzini , Il canto lirico monostrofico , estr . <EOS>\nda \u00ab Clizia \u00bb, fase . <EOS>\nXviii et Xix ( nov. -dic . <EOS>\n1957 e genn . <EOS>\n-febbr . <EOS>\n1958 ), Bari , mit Bibliografia essenziale . <EOS>\nIso Baumer Doris Stockmann , Der Volksgesang in der Altmark von der Mitte des 19. bis zur Mitte des 20. Jahrhunderts . <EOS>\nBerlin , Akademie-Verlag , 1962 . <EOS>\nXvi , 506 S. , 1 Karte , mus . <EOS>\nNoten , Indices . <EOS>\n( Deutsche Akademie der Wissenschaften zu Berlin. Ver\u00f6ffentlichungen des Instituts f\u00fcr deutsche Volkskunde , 29 ). <EOS>\nDie Verfasserin hat ihre im Jahre 1958 an der Berliner Humboldt-Universit\u00e4t vorgelegte Dissertation \u00fcberarbeitet und macht nun das Ergebnis ihrer Bem\u00fchungen in einer umfangfangreichen , sehr sicher gestalteten und vorgetragenen Monographie zug\u00e4nglich . <EOS>\nSinnvoll interpretiert sie den Begriff \u00ab Volksgesang \u00bb als das gesamte volkst\u00fcmliche Singen ; darin", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0245.txt"}}
{"text": "236 B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres eingeschlossen sind sowohl das ganze Liedgut als auch dessen Stellung und Funktion im Leben der S\u00e4nger sowie die Vortragsart der Lieder . <EOS>\nDen sich daraus ergebenden Forderungen wird nachgekommen mit ausf\u00fchrlichen Mitteilungen \u00fcber die S\u00e4nger und ihre offenbar auch in neuerer Zeit noch weitgehend b\u00e4uerliche Umwelt , \u00fcber die Singgemeinschaften und Singgelegenheiten - mit willkommenen Berichten \u00fcber die Tr\u00e4gergemeinschaften in Koppel , in Spinnstuben , mit Angaben \u00fcber das Singen in Familie , im Festbrauchtum , unter Kindern und anderswo - und schliesslich \u00fcber die Lieder selbst : hier ist eine volkskundliche Liedgutanalyse mit zahlreichen Notenbeispielen vorgelegt . <EOS>\nDer wichtigen Forderung , die gewonnenen Ergebnisse in ihrer historischen Entwicklung zu sehen , also die Wandlungen des Liedgutes w\u00e4hrend der letzten hundert Jahre klarzulegen , wird die Verfasserin in einem abschliessenden Abschnitt gerecht . <EOS>\nDass der Volksgesang in einem Gebiet , das w\u00e4hrend der in Frage stehenden Zeitspanne eine eigene Entwicklung mitgemacht hat und \u00fcberdies an deren Ende Eingriffe wie 1945 / 46 die Bodenreform und 1952-60 die Kollektivierung der Landwirtschaft hat erleben m\u00fcssen , Ver\u00e4nderungen erlitten hat , kann nicht erstaunen . <EOS>\nWenn auch das Volksleben auf soziale Umbr\u00fcche , mit einer Art \u00ab Phasenverschiebung \u00bb, gerne versp\u00e4tet reagiert , so muss man doch feststellen , dass in der Altmark heute viel Altes und Wertvolles geschwunden ist . <EOS>\nOb mit den von organisierten Verb\u00e4nden - wie Gesangvereinen , Jugend- und Volkskunstgruppen - neu geschaffenen Formen des Singens ein ebenso echter , einigermassen fest haftender Ersatz die Nachfolge angetreten hat , ist heute noch nicht zu entscheiden ; Eindeutigkeit wird wohl erst die Zukunft schaffen . <EOS>\n- Die Materialien f\u00fcr ihre Untersuchungen gewinnt die Verfasserin , den Eigenheiten der Vorlagen umsichtig Rechnung tragend , f\u00fcr die Zeit um 1850 aus dem Volksliederwerk von Parisius , f\u00fcr die folgenden Jahre aus kleineren lokalen Sammlungen und Arbeiten sowie Einsendungen an das Berliner Volksliedarchiv und f\u00fcr die neuste Zeit aus einem eigenen gr\u00f6sseren Aufnahmeunternehmen in der Altmark im Jahre 1955 . <EOS>\nBibliographien und Liedtabellen mit Belegangaben und Verweisen sowie indices beschliessen die treffliche Arbeit . <EOS>\nMartin Staehelin Jacques B\u00fcrdet , La musique dans le pays de Vaud sous le r\u00e9gime bernois ( 15 36-1798 ). <EOS>\nLausanne , Payot , 1963 . <EOS>\n693 S. , Schallplatte , Abb. , mus . <EOS>\nNoten , Indices . <EOS>\n( Biblioth\u00e8que Historique Vaudoise , 34 ). <EOS>\nDer Autor , der dem Volkskundler vielleicht am ehesten durch eine Volksliedpublikation und eine unl\u00e4ngst erschienene Schrift \u00fcber den Volkstanz in der Waadt bekannt sein mag , erbringt mit dem vorliegenden Werk eine durchwegs bewundernswerte Leistung : Es ist nicht einfach eine Zusammenstellung des in gedruckter Literatur bequem Zug\u00e4nglichen , sondern eine zus\u00e4tzlich auf immenser archivalischer Kleinarbeit sicher ruhende Darstellung gegeben . <EOS>\nDer Ertrag dieser Bem\u00fchungen ist so reich , dass hier nur ganz wenige Andeutungen \u00fcber das Gebotene vorgebracht werden k\u00f6nnen . <EOS>\nF\u00fcr den Volkskundler ist gleich anzumerken , dass B\u00fcrdet als Historiker in erster Linie der \u00ab gehobenen \u00bb Musik , nicht der Volksmusik , an den Stoff geht . <EOS>\nInnerhalb des so entstehenden breiten Bildes werden Calvins und Virets Einstellungen zur Musik interpretiert , wird der grosse Komplex der in der Waadt entstandenen oder verwendeten Psalmvertonungen und \u00fcberhaupt der geistlichen Kompositionen behandelt . <EOS>\nWir lernen bei dieser Gelegenheit den Komponisten Fran\u00e7ois Gindron n\u00e4her kennen , lassen uns \u00fcber Musikunterricht , Kantorentraditionen und Musik im Volksschauspiel informieren . <EOS>\nWir verfolgen Gesang und Musik in Kirchen und Schulen in ihrer Entwicklung bis ins 18. Jahrhundert und lassen uns in einem gr\u00f6sseren Abschnitt Musik- , Konzert- und Theaterleben der Gesellschaft des 18. Jahrhunderts sowie die verwendeten Musikinstrumente vorf\u00fchren . <EOS>\nDass das Werk in einem Volkskundeorgan besprochen wird , gewinnt nun seine Berechtigung daraus , dass nicht nur der Musikwissenschaftler , sondern gerade auch der Volkskundler von dem Gebotenen wird profitieren k\u00f6nnen : Ausf\u00fchrlich werden die Gr\u00fcndungen und Bem\u00fchungen der Kirchench\u00f6re und Kirchen \u00ab Orchester \u00bb, auch der Musikgesellschaften , veranschaulicht , also ienerGemeinschaften , die - jedenfalls in fr\u00fcherer", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0246.txt"}}
{"text": "B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres 237 Zeit - Verwandtschaft etwa mit den Z\u00fcnften zeigen . <EOS>\nEigene Abschnitte sind dem volkst\u00fcmlichen Musizieren - soweit fassbar - , der Musik von Milit\u00e4r und Spielleuten , auch derjenigen der \u00ab F\u00eates des Vignerons \u00bb gewidmet . <EOS>\nEin Kapitel nimmt sich auch der alten Waadtl\u00e4nder Volkslieder an. Der hier gegebene fragmentarische \u00dcberblick kann dem weiten Blick und dem Reichtum der - soweit wir dies nachpr\u00fcfen k\u00f6nnen - sich durch umsichtige Zuverl\u00e4ssigkeit und wissenschaftliche Sauberkeit auszeichnenden Darstellung Burdets niemals gerecht werden . <EOS>\nDieser Reichtum kommt \u00fcberdies in einem umfangreichen Anhang zur Geltung , in dem Bibliographien , Stammtafeln bew\u00e4hrter Musikerfamilien , Theaterauftuhrungslisten , Statuten mehrerer Musikgesellschaften , verschiedene Orgeldispositionen , Proben von Werken Gindrons u. v. a. m. mitgeteilt werden . <EOS>\nIn einem mehr als 30 Seiten umfassenden Namensindex schliesslich werden nicht nur die im Werk selber erw\u00e4hnten , sondern auch diejenigen Musiker und Instrumentenbauer , mit Jahresangaben , aufgef\u00fchrt , die dem Verfasser im Laufe seiner Arbeit \u00fcberhaupt begegnet sind ; so entsteht , jedenfalls f\u00fcr das Waadtland , eine wertvolle Erg\u00e4nzung des Refardtschen Musikerlexikons der Schweiz. Zu den inhaltlichen Vorz\u00fcgen des fundamentalen Werkes gesellt sich derjenige reicher Bildbeigaben und einer \u00fcberaus gediegenen \u00e4ussern Aufmachung - alles in allem eine gl\u00e4nzende Leistung , die zu aufrichtigem Dank verpflichtet . <EOS>\nMartin Staehelin Folktales of Israel . <EOS>\nHrsg. von Dov Noy , mit Unterst\u00fctzung von Dan Ben-Arnos . <EOS>\nChicago , The University of Chicago Press , 1963 . <EOS>\nXxiv , 221 S. ( Folktales of the World ). <EOS>\nDen ersten Band der vorz\u00fcglich konzipierten und edierten Serie \u00ab Folktales of the World \u00bb, welcher die \u00ab Folktales of Japan \u00bb vermittelte , hatten wir in SAVk 59 ( 1963 ) 128f . <EOS>\nanzeigen k\u00f6nnen ; dort finden sich auch einige Bemerkungen \u00fcber den Gesamtplan und die Anlage der einzelnen B\u00e4nde der Serie . <EOS>\nErfreulicherweise sind wir vor kurzer Zeit mit israelitischen Volkserz\u00e4hlungen schon einmal bekannt gemacht worden . <EOS>\nW\u00e4hrend es sich dort aber um das jemenitische Erz\u00e4hlgut eines einzelnen Erz\u00e4hlers handelte ( siehe unsere Besprechung in SAVk 59 [ 1963 ] 127F ), erhalten wir im vorliegenden Bande der neuen amerikanischen Serie einen ausgezeichneten \u00dcberblick \u00fcber israelitische Volkserz\u00e4hlungen \u00fcberhaupt . <EOS>\nEs handelt sich um die Wiedergabe von 71 Geschichten aus der Sammlung der ersten 2600 Nummern , die sich im Erz\u00e4hlarchiv in Haifa befinden , das von Dov Noy begr\u00fcndet wurde1 . <EOS>\nDov Noy wusste genau , dass neben der \u00ab religi\u00f6sen \u00bb \u00dcbermittlung von Geschichten durch die Predigten in der Synagoge der rein \u00ab weltliche \u00bb Weg , etwa in abendlichen Erz\u00e4hlgemeinschaften , keineswegs vernachl\u00e4ssigt werden sollte ; so fing er schon 1955 mit der Sammelt\u00e4tigkeit f\u00fcr sein wertvolles , hervorragendes Archiv an. Man erkennt eigentlich erst bei der Publikation eines solchen Auswahlbandes , welch pr\u00e4chtiger Schatz an wissenschaftlichem Vergleichsmaterial sich hier im Verlauf weniger Jahre angesammelt hat . <EOS>\nDas Buch ist in 9 Kapitel eingeteilt , deren Titel ( in der \u00dcbersetzung ) manchmal etwas eigenartig lauten : Die Rechtschaffenen ; Die Habs\u00fcchtigen ; Sprechende Tiere ; K\u00f6nige und Untertanen ; Schlaue Juden ; Mann und Frau ; Helden und Heldinnen ; Weise M\u00e4nner ; Toren . <EOS>\n- Jeder Geschichte sind kurze Angaben \u00fcber Herkunft Erz\u00e4hler , Motiv und weitere Parallelen vorangestellt . <EOS>\nAm Schluss findet sich ein Glossar \u00fcber typische j\u00fcdische W\u00f6rter , eine Bibliographie ( die man besonders dankbar zur Kenntnis nehmen wird ), eine Zusammenstellung der Motive ( nach Stith Thompson's Motif-Index of Folk-Literature ) und der Typen ( nach Aarne-Thompson's Types of the Folktale ), ein Index der Erz\u00e4hlungen nach ihrem Herkunftsland und ein sorgf\u00e4ltiges Register . <EOS>\n- Der Herausgeber der Sammlung , Richard Dorson , bietet in seiner Einf\u00fchrung einen h\u00f6chst 1 \u00dcber die volkskundliche T\u00e4tigkeit in Israel ziehe man den Aufsatz von Dan Ben-Arnos zu Rate , der in SAVk 59 ( 1963 ) 14-24 erschienen ist : Folklore in Israel .", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0247.txt"}}
{"text": "238 B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres willkommenen \u00dcberblick \u00fcber die Entwicklung der j\u00fcdischen Volkskunde , die besonders mit den Namen Moses Gaster1 , Louis Ginzberg und Y. -L. Cahan eng verbunden ist . <EOS>\nWildhaber Gerhard Rohlfs , Antikes Kn\u00f6chelspiel im einstigen Grossgriechenland . <EOS>\nEine vergleichende historisch-linguistische Studie . <EOS>\nT\u00fcbingen , Max Niemeyer Verlag , 1963 . <EOS>\n24 S. , 6 Abb. auf 4 Taf. Dm 4. 80. Eine Form des antiken W\u00fcrfelspiels , das Spiel mit den Astragalen , wird in dieser geschmackvoll gedruckten und ausgestatteten kleinen Studie , welche dem Verleger Hermann Niemeyer zu seinem 80. Geburtstag gewidmet ist , vom Verfasser eingehend erl\u00e4utert . <EOS>\nEs ist in erster Linie ein onomasiologischer Beitrag , der einige merkw\u00fcrdige \u00dcbereinstimmungen beleuchten soll , die in der Benennung des Spieles und der einzelnen W\u00fcrfe zwischen den L\u00e4ndern des s\u00fcdlichen Europa bestehen . <EOS>\nWie beliebt das Spiel in der Antike gewesen war , ist schon daraus ersichtlich , dass die 35 Kombinationen , welche sich durch das verschiedene Fallen der vier Kn\u00f6chel ergeben konnten , alle ihren eigenen Namen hatten . <EOS>\nMit besonderer Leidenschaft scheint es im s\u00fcdlichen Kalabrien betrieben worden zu sein , denn es wurden dort Gr\u00e4ber freigelegt , welche Hunderte von Astragalen als Beigabe enthielten ; es ist auch die Gegend , in welcher bis in die j\u00fcngste Zeit das Spiel in lebendigster Aus\u00fcbung war . <EOS>\nDie hohe Zahl der Grabbeigaben l\u00e4sst sich wohl daraus erkl\u00e4ren , dass die Astragalen selber Einsatz und Gewinn waren , so dass jeder Spieler einen reichlichen Vorrat immer bei sich haben musste . <EOS>\nInteressant ist die Feststellung , dass cs sich nicht nur um ein Wurfspiel mit gez\u00e4hlten Fl\u00e4chen handelte , sondern gelegentlich auch um das Auffangen der aufgeworfenen W\u00fcrfel auf der Handfl\u00e4che ( wie wir es mit Bohnen oder Erbsen machen ) oder um das Erraten der Anzahl der in der geballten Hand versteckten W\u00fcrfel (\u00ab gerade oder ungerade \u00bb). <EOS>\nEine besonders schlechte Wurfkombination hiess bei den R\u00f6mern canis , womit die deutsche Redensart \u00ab auf den Hund kommen \u00bb zusammenh\u00e4ngen d\u00fcrfte ( S. 16 Anm. 24 ). <EOS>\n- Die Frage , ob mit diesem Spiel auch die Verwendung von Astragalen als Kinderspielzeug (\u00ab K\u00fche \u00bb) zusammenh\u00e4ngt , wird vom Verfasser nicht ber\u00fchrt ; das Verbreitungsgebiet dieser \u00ab Beink\u00fche \u00bb erstreckt sich ja auch weiter in den Norden hinauf , als das r\u00f6mische Imperium reichte . <EOS>\nWildhaber Statt 0 hEochaidh , Sean-Chainnt na gCruach , Co. Dh\u00fbn na nGall . <EOS>\nAlte Redensarten aus den Cruacha , County Donegal . <EOS>\nPhonetisch transkribiert und ins Deutsche \u00fcbersetzt von Heinrich Wagner . <EOS>\nT\u00fcbingen , Max Niemeyer , 1963 . <EOS>\n90 S. ( Sonderdruck aus : Zs. f\u00fcrceltische Philologie , Bd. 29 , Heft 1 / 2 ). <EOS>\nKart . <EOS>\nDm 8. 40. FIcinrich Wagner legt eine Sammlung von 417 Redensarten und Ausdr\u00fccken vor , welche der irische Sammler Se\u00e2n 0 hEochaidh vor ungef\u00e4hr 15 Jahren zusammengetragen hatte . <EOS>\nSie stammen aus einer Gegend , welche wohl das Altert\u00fcmlichste darstellt , was das g\u00e4lische Irland noch zu bieten hat ; eine Schule gibt es in dem betreffenden Ort erst seit 1907 , es sind also fast alle \u00fcber 50 Jahre alten Leute Analphabeten . <EOS>\nDa aber die Erz\u00e4hl- und Unterhaltungstradition in den langen Wintern\u00e4chten sehr lebendig geblieben ist , ist die Kenntnis des \u00fcberlieferten Erz\u00e4hlgutes dementsprechend gross . <EOS>\nEin geradezu erstaunliches Ged\u00e4chtnis besass eine alte Frau , von welcher der Grossteil der vorgelegten Redensarten stammt . <EOS>\nSie hatte f\u00fcr jede kleinste T\u00e4tigkeit im Alltagsleben ein besonderes Gebet oder eine passende Redewendung zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nWagner gibt zun\u00e4chst die Redensart , dann die phonetische Transkription und die irische Erkl\u00e4rung des Sammlers , darauf die interlineare deutsche \u00dcbersetzung und schliesslich eine freiere Interpretation , gelegentlich verbunden mit weiteren erl\u00e4uternden Zus\u00e4tzen . <EOS>\nObwohl die Sammlung als linguistisches Quellenmaterial gedacht ist , stellt sie auch f\u00fcr den Volkskundler eine reiche Fundgrube dar . <EOS>\nNeben den eigentlichen Redensarten und sprichw\u00f6rtlichen Ausdr\u00fccken 1 Es soll hier erw\u00e4hnt werden , dass sein Buch \u00ab The oldest stories in the world \u00bb ( 1952 erstmals publiziert ) seit einiger Zeit in einer Paperback-Ausgabe zug\u00e4nglich ist ( Beacon Paperback , Bp 66 ). <EOS>\nS 1 95.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0248.txt"}}
{"text": "B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres 239 finden sich auch Gruss- und Wunschformeln ( man sagt zu einem guten Geschichtenerz\u00e4hler : \u00ab Kraft von Gott f\u00fcr dich !\u00bb), Reisesegen , ferner Drohungen , Fl\u00fcche , Verw\u00fcnschungen und Beteuerungen . <EOS>\nGr\u00f6ssere Gruppen bilden die Vergleiche (\u00ab alt wie der Nebel \u00bb; ob mit dem Vergleich \u00ab so gefroren wie ein Leichnam \u00bb das alte Sagen- und Schwankmotiv verbunden sein k\u00f6nnte ?), die Wendungen mit \u00ab was besser ist als ... \u00bb und mit den \u00ab drei Dingen \u00bb (\u00ab die drei vornehmsten Dinge auf der Welt sind : das Weizenkorn , ein Tropfen Quellwasser und eine weisse Kerze \u00bb; es scheint mir , in der Nr. 164 , die von Wagner als Unsinns-Poesie [ mit Fragezeichen ] gedeutet wird , stecke ein \u00e4lterer R\u00e4tselspruch dahinter ). <EOS>\nGelegentlich liegen den Wendungen recht eigenartige und sehr altert\u00fcmliche Vorstellungen zugrunde ; einige wenige Beispiele m\u00f6gen das kurz erl\u00e4utern : \u00ab er war nach der Art des Mondes \u00bb ( d. h . <EOS>\ner war sorgenlos , Nr. 12 ), \u00ab auf dir ist das Aussehen der Weihnachten \u00bb ( d. h . <EOS>\ndu machst eine d\u00fcstere Miene , Nr. 19 ), \u00ab die Farbe des Nebels ist auf ihn gekommen \u00bb ( d. h . <EOS>\ner ist am Einschlafen , Nr. 20 ), \u00ab er war am N\u00e4hen des Kleides seines Todes \u00bb ( von einem todkranken Menschen , der nerv\u00f6s mit den Fingern spielt , Nr. 70 ), \u00ab Gott schloss niemals eine T\u00fcre , dass er nicht eine andere \u00f6ffnen w\u00fcrde \u00bb ( Nr. 105 ), \u00ab er ist ein Mensch mit Gott \u00bb ( d. h . <EOS>\nein einfacher , unschuldiger Mensch , so wie Gerhart Flauptmann vom \u00ab Narr in Christo \u00bb sprach , Nr. 128 ), etwas , das man nicht finden kann , haben die Elfen geholt ( Nr. 187 ), wenn man das Pferd verkauft , darf man den Zaum nicht dazu geben ( das bekannte M\u00e4rchenmotiv !, Nr. 215 ). <EOS>\nEs soll noch hingewiesen sein aufdie Redensarten im Zusammenhang mit dem Totenstroh ( Nr. 71 ), mit der Bedeutung der Wochentage f\u00fcr die Hochzeit ( Nr. 79 ), mit den Streichen , die junge Leute bei der Totenwache zu spielen pflegten ( Nr. 278 ). <EOS>\nNr. 188 erw\u00e4hnt \u00ab Martin der F\u00fcsse \u00bb als Kinderschreck . <EOS>\nWildhaber Internationaler Kongress der Volkserz\u00e4hlungsforscher in Kiel und Kopenhagen ( 19. -29 . <EOS>\nAugust 1959 ). <EOS>\nVortr\u00e4ge und Referate . <EOS>\nBerlin , Walter de Gruyter , 1961 . <EOS>\nViii , 474 S. ( Supplement-Serie zu Fabula , Reihe B : Untersuchungen , 2 ). <EOS>\nA coloro che si dedicano allo studio e alla raccolta della narrativa popolare mancava fino a non molto tempo fa qualcosa di importante . <EOS>\nEssi erano , si , numerosi ed avevano al proprio attivo singole opere e pubblicazioni anche di gran valore , ma non essendo collegati tra di loro i loro sforzi isolati alle volte rimanevano ingiustamente all'ombra ; comunque le possibilit\u00e0 di progresso che pu\u00f2 offrire un buon coordinamento di sforzi erano piuttosto un pio desiderio . <EOS>\nPerci\u00f2 non fa meraviglia se , rispondendo all'appello di Kurt Ranke di gettare le basi di una organizzazione internazionale , accorse a Kiel un gran numero di studiosi si pu\u00f2 dire da tutte e quattro le parti del mondo . <EOS>\nLe comunicazioni e le relazioni di questo convegno - quasi una sessantina - riunite in volume , sono oltremodo eloquenti . <EOS>\nGli oratori , rappresentanti oltre venti paesi , hanno potuto riferire pi\u00f9 o meno dettagliatamente sullo stato attuale della raccolta o degli studi sulla narrativa dei loro paesi di origine o di adozione . <EOS>\nSia tra le righe di questi \u00ab rapporti operativi \u00bb che nei contributi di altro genere il lettore attento potr\u00e0 orientarsi non solo sui risultati di lavoro ma anche sugli indirizzi seguiti dai vari studiosi . <EOS>\n\u00c8 doveroso qui riconoscere che tanto la rivista \u00ab Fabula \u00bb quanto le sue collane di edizioni supplementari sono improntate al pi\u00f9 dignitoso rispetto di idee , metodi o predilezioni dei vari autori . <EOS>\nEcco la ragione per cui la cerchia dei collaboratori va ognora aumentando . <EOS>\nEd anche la International Society of Folk Narrative Research , se costantemente improntata a tali criteri di rispetto , non potr\u00e0 di certo non progredire , sia nella Society che nelle sue pubblicazioni potranno in libero agone ( con un unico criterio selettivo : la seriet\u00e0 e la qualit\u00e0 scientifica ) coesistere pacificamente dei membri non solo oriundi da vari continenti ma anche di diversa formazione , che per\u00f2 una comune passione - l'attaccamento ai racconti del popolo - spinge a collaborare . <EOS>\nSe in questo primo resoconto mancano o sono troppo modestamente rappresentati interi continenti ( Oceania , America del Sud , Africa , Asia ), non abbiamo certo a che fare con delle esclusioni volute . <EOS>\nTrattandosi di un organismo in fieri , sarebbe ben difficile pretendere di pi\u00f9 fin dal primo passo . <EOS>\nDopo il 1959 , anno del primo congresso di una societ\u00e0", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0249.txt"}}
{"text": "240 B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres che formalmente non era ancora neppur nata , attraverso alcune importanti tappe ( Parigi i960 , Anversa 1962 , Budapest 1963 ), la International Society of Folk Narrative Research si sta preparando ai secondo congresso che si terr\u00e0 ad Atene nel settembre dei 1964 . <EOS>\nNegli atti del primo congresso , pur cos\u00ec voluminosi , cerchiamo invano traccia delle discussioni , spesso vivaci e molto interessanti . <EOS>\nDato che esse furono registrate al completo , sarebbe stato senz'altro opportuno tirarle dall'archivio ed inserire nel volume almeno dei brevi riassunti , qualcosa magari anche in extenso , come per esempio certi interventi del compianto prof. Walter Anderson ( pur uscito dalla sua ritiratezza ricordata dal redattore a p. 2 ). <EOS>\nEssendo poi il materiale ordinato per ordine alfabetico dei relatori , un seppur sommario decorso dei lavori ed un elenco dei partecipanti al convegno certo non risponderebbero soltanto al desiderio di togliersi la curiosit\u00e0 . <EOS>\nAstrazione fatta di questa piccola \u00ab ombra \u00bb ( cui si potrebbe aggiungere solo quella del prezzo piuttosto elevato ), il volume non ha bisogno di raccomandazioni perch\u00e8 certamente gi\u00e0 si trova in tutte le biblioteche dei istituti specializzati e in mano di moltissimi specialisti privati . <EOS>\nMilko Maticetov Ausgegeben Dezember 1963 Der Nachdruck s\u00e4mtlicher Artikel ist nur mit genauer Quellenangabe gestattet Buchdruckerei G. Krebs Verlagsbuchhandlung Ag , Fischmarkt 1 , Basel", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0250.txt"}}
{"text": "Sachregister - Index 241 \u00c4thiopien : Volkskundeforschung 3 5 ff Afrikaans : Volkskundeforschung 3 5 ff Amhara 3 5 ff Anansi 62f Angola : Volkskundeforschung 49 ff Arbeitslied 63 f Atlas : Angola 51 - S\u00fcdafrika 34 banana boat loading song 63 f Blasmusik 227ft7 Br\u00fcste , lange : Geist 71 Bubby Susan 71 dreibeinig : Pferd 69ft duppy 68 ff Erz\u00e4hlungen : Jamaica 62 f Feldbau : \u00c4thiopien 41 Flaschengeist 75 f Friedhoferde 76 f. 79 Geistergeschichten 68 ff Gotthelf , Jeremias : Sprache 131ft Green Boy 65 Gr\u00fcnumh\u00fcllung 65 Haus : \u00c4thiopien 4of Hawaii : Volkskundeforschung 54ff Heiler 79 Fl\u00f6rnerschmuck 65 Indien : Volkskundeforschung 2 5 ff Israel : Volkskundeforschung 14 fr Jamaica : Volkskundeforschung 60 ff John Canoe 65 Kaisertum : \u00c4thiopien 44 Kalb : Geist 69ff Kinderspiel 67 f Kirchenfeste : \u00c4thiopien 45 Kopfschmuck 65 Kreuzzeichen 69 f. 75 Kulturheros 62 i-ok Varta 2 5 ff Maori : Forschung 82ft \" Maskentanz 65 Meerfrau 71 f Mittagsgeist 72 Mondglaube 69 f mummery 65 Musik 209 ft \" myalism 79 obeah man 75 ff Opferkult 186 ff Pakistan : Volkskundeforschung 25 ff Pocomanian song 64 Radio und Volkskunde 204 ft R\u00e4tsel 66 f Redensart : Gotthelf 136ff Reigentanz 67 f rollin calf ' 69 ft Rundfunk und Volkskunde 204ff Seelenglaube 68ff Spinne : Geschichten 62f Sprache : Gotthelf 131 ff - Stilistik 166 ff Sprichwort 66. 138 S\u00fcdafrika : Volkskundeforschung 31 ff Taikon 7 ff Tanz : Masken 65 Tattare 7 f Teufel : Redensart I44f Tigray35 ff Toten wasser 75 Tracht : \u00c4thiopien 39f trickster story 62 f umwandeln 79 Verdienstadel : \u00c4thiopien 43 * Vergleiche : Gotthelf 138 . <EOS>\n150fr Vermummung 65 Volksglaube 68 ff Volkskunde : Forschung : \u00c4thiopien 35 ff Afrikaans 31 ff Angola 49 ff Hawaii 54ft ' Indien 25 fr Israel 14ft Jamaica 60 ff Pakistan 25 ft7 Zigeuner 2 ff Volkskunde und Rundfunk 204fr Volkslied 21 iff . <EOS>\n217f - Jamaica 63 ff Volksmusik 209 fr Votivwesen 186 ff Wachsopfer 200 f Weihnacht 65. 71 Wiederg\u00e4nger 7 3 ff z\u00e4hlen 75 Zauber-meister 75 ff - p\u00e4cklein 78 f Zigeuner : Forschung in Skandinavien 2 ff B\u00fccherbesprechungen - Comptes-rendus de livres Abstracts of Folklore Studies . <EOS>\nBd. i , no . <EOS>\ni , 1963 ( Wildhaber ) 101 Acta ethnographica . <EOS>\nBd. 11 , Fasz . <EOS>\n3-4 , 1962 ( Wildhaber ) 99 Anales del Instituto de Linguistica . <EOS>\nBd. 8 , 1962 ( Wildhaber ) 98 f Annali del Museo Pitr\u00e8 . <EOS>\nBd. 11-13 , 1960-1962 ( Iso Baumer ) 233 Aretz , Isabel , Cantos navidefios en el folklore venezolano ( Wildhaber ) I29f Beitr\u00e4ge zur deutschen Volks- und Altertumskunde . <EOS>\nBd. 7 , 1963 ( Wildhaber ) 94 f Bernet Kempers , A. f. , Oliemolens ( Wildhaber ) 123 Bernet Kempers , A. f. , Vijftig jaar Nederlands openluchtmuseum ( Wildhaber ) 123 Bronzini , Giovanni B. , Note critiche di Folklore ( Iso Baumer ) 233", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0251.txt"}}
{"text": "242 B\u00fcrdet,Jacques , La musique dans le pays de Vaud sous le r\u00e9gime bernois ( Martin Staehelin ) 236f By og bygd . <EOS>\nBd. 15 , 1961 ( Wildhaber ) 96 Dagligliv i Danmark i det nittende og tyvende \u00e2rhundrede . <EOS>\n1. Bd. ( Wildhaber ) 103 f Dal , Erik , Danske viser ( Wildhaber ) 129 Danaher , Kevin , In Ireland long ago ( Wildhaber ) 103 Deutsches Rechtsw\u00f6rterbuch . <EOS>\nBd. 6 , Heft 3 \" ( Wildhaber ) 113 Egardt , Brita , H\u00e4stslakt och rackarskam ( Wildhaber ) 112 Ek , SvenB . <EOS>\n, V\u00e4derkvarnar och vattenm\u00f6llor ( Wildhaber ) I22f Fischer , Ernst , Flamskv\u00e4vnader i Sk\u00e4ne ( Wildhaber ) I2of Folktales of Japan , ed. Keigo Seki ( Wildhaber ) I28f Freudenthal , Herbert , Der Ausruf in Flambutg . <EOS>\nKupfer von Christoffer Suhr ( Wildhaber ) noff Gandert , August , Tragk\u00f6rbe in Hessen ( Wildhaber ) H9f Handw\u00f6rterbuch derSage . <EOS>\n2. Lieferung ( Wildhaber ) 127 Heilfurth , Gerhard , Der erzgebirgische Volkss\u00e4nger Anton G\u00fcnther ( Wildhaber ) 129 Hofreu , Manne , Nordsvenska studier och essayer ( Wildhaber ) 106 Jacobeit , Wolfgang , Schafhaltung und Sch\u00e4fer in Zentraleuropa bis zum Beginn des 20. Jahrhunderts ( Wildhaber ) ii4f Jahrbuch des \u00d6sterreichischen Volksliedwerkes . <EOS>\nBd. 11 , 1962 ( Tr\u00fcmpy ) 2 34f Internationaler Kongress der Volkserz\u00e4hlungsforscher in Kiel und Kopenhagen 19. -29 . <EOS>\nAugust 1959 ( Milko Maticetov ) 239f Karlinger , Felix , Romanische M\u00e4rchen ( Wildhaber ) 126 Knaipp , Friedrich , Hinterglasbilder ( Wildhaber ) 119 LaghezXfl Ricagni , Maria , Studi sul canto lirico monostrofico popolare italiano ( Iso Baumer ) 235 L\u00fcthi , Max , Es war einmal . <EOS>\nVom Wesen des Volksm\u00e4rchens ( Tr\u00fcmpy ) 234 L\u00fcthi , Max , M\u00e4rchen ( Tr\u00fcmpy ) 234 L\u00fcthi , Max , Volksm\u00e4rchen und Volkssage ( Milko Maticetov ) I25f MacNeill , Maire , The Festival of Lughnasa ( Wildhaber ) io9f Maragliano , Alessandro , Tradizioni popolari vogheresi ( Wildhaber ) io6f M\u00fcller , Hanns-Hermann , M\u00f6glichkeiten einer kulturgeschichtlichen Auswertung von ur- und fr\u00fchgeschichtlichen Tierknochen ( Wildhaber ) 119 M\u00fcveltseg \u00e9s Flagyom\u00e2ny . <EOS>\nBd. 4 , 1962 ( Wildhaber ) 99f Nachbarn . <EOS>\nBd. 3 , 1962 ( M. L\u00fcthi ) 96 Notker der Stammler , Taten Kaiser Karls des Grossen , ed. Hans F. Haefele ( Carl Pfaff ) 124 r Noy , Dov , Folktales of Israel ( W'ildhaber ) 237f Noy , Dov , Jefet Schwili erz\u00e4hlt ( Wildhaber ) i27f Ortutay , Gyula , Kleine ungarische Volkskunde ( Wildhaber ) 102 Pasterstwo Tatr Polskich i Podhala . <EOS>\nBd. 4 ( Wildhaber ) H7f Peesch , Reinhard , Die Fischerkomm\u00fcnen auf R\u00fcgen und Hiddensee ( Arnold Niederer ) 108 f Rheinisches Jahrbuch f\u00fcr Volkskunde . <EOS>\nBd. 11 , i960 ( Wildhaber ) 95 f Ried /, Adalbert , Die Hirtenzunft im Burgenland ( Wildhaber ) 113 f Rohlfs , Gerhard , Antikes Kn\u00f6chelspiel im einstigen Grossgriechenland ( Wildhaber ) 238 Roos , Adolf , Kulturzerfall und Zahnverderbnis ( Ed. Str\u00fcbin ) 107 Rooth , Anna Birgitta , Loki in Scandinavian Mythology ( Stefan Sonderegger ) 124 Schmidt , Leopold , Das deutsche Volksschauspiel ( Lutz R\u00f6hrich ) I04f Scottish Studies . <EOS>\nBd. 6 , Teil 2 , 1962 ( Wildhaber ) 97 f . Steensberg , Axel , Gamie danske bonderg\u00e4rde ( Wildhaber ) 122 Stockmann , Doris , Der Volksgesang in der Altmark von der Mitte des 19. bis zur Mitte des 20. Jahrhunderts ( Martin Staehelin ) 235 f Stojanovic , Andrija , Brnestra ( Wildhaber ) 120 Studia Fennica . <EOS>\nBd. 9 , T961 ( Wildhaber ) 100 Toschi , Paolo , Invito al folklore italiano ( Wildhaber ) ioif Toschi , Paolo , und Fabi Angelo , Fiabe e leggende romagnole ( Wildhaber ) 126 Ulster Folklife . <EOS>\nBd. 8 , 1962 ( Wildhaber ) 97 l'arfti-Ember , Al aria , Alte ungarische Stickerei ( W'ildhaber ) 121 Viehzucht und Hirtenleben in Ostmitteleuropa ( Wildhaber ) 115 Ff Wagner , Heinrich , Alte Redensarten aus den Cruacha , County Donegal ( Wildhaber ) 258f", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0252.txt"}}
{"text": "An die Mitglieder der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Volkskunde Profitieren Sie von den g\u00fcnstigen Mitgliederpreisen unserer verlagseigenen Publikationen Ben\u00fctzen Sie die beiliegende Bestellkarte 1 Erz\u00e4hlungen , Lieder , Musik , Kunst und Rede des Volkes Jos. M\u00fcller , Sagen aus Uri. 3 B\u00e4nde , 1926-1945 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 32. statt Fr. 37. - . <EOS>\nC. Englert-Faye , Das Schweizer M\u00e4rchenbuch . <EOS>\nMit Bildern von Berta Tappolet . <EOS>\n1941 . <EOS>\nGeb. Fr. 5. statt Fr. 6. - . <EOS>\nMelchior Sooder , Zelleni us em Haslital . <EOS>\nM\u00e4rchen , Sagen und Schwanke der Hasler . <EOS>\nMit Bildern von Berta Tappolet . <EOS>\n1943 . <EOS>\nGeb. Fr. 6. 25 statt F. 8. 50. LezaUffer , R\u00e4toromanische M\u00e4rchen und ihre Erz\u00e4hler . <EOS>\n194 5. Brosch . <EOS>\nFr. i2 . <EOS>\n-stattFr . <EOS>\n15. - . <EOS>\nKarl Meuli , Herkunft und Wesen der Fabel . <EOS>\n1955 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 3. -stattFr . <EOS>\n3. 50. S. Grolimund , Volkslieder aus dem Kanton Aargau . <EOS>\nMit Melodien . <EOS>\n1911 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 2. 70 statt Fr. 3. 60. Alfred Leonz Gassmann , Was unsere V\u00e4ter sangen . <EOS>\nVolkslieder und Volksmusik vom Vierwaldst\u00e4ttersee , aus der Urschweiz und dem Entlebuch . <EOS>\nMit Melodien . <EOS>\n1961 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 16. statt Fr. 19. 50. Arthur Rossat , Les chansons populaires recueillies dans la Suisse romande . <EOS>\nDrei B\u00e4nde , 1917-1931 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 9. 75 statt Fr. 13. - . <EOS>\nAlfons Maissen , Andrea Schorta und Werner Wehrli , Die Lieder der Consolaziun dell ' olma devoziusa . <EOS>\n2 B\u00e4nde , 1945 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 52. statt Fr. 65. - . <EOS>\nWalter Wiora , Zat Fr\u00fchgeschichte der Musik in den Alpenl\u00e4ndern . <EOS>\n1949 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 4. 50 statt Fr. 6. - . <EOS>\nChristian Rubi , Volkskunst am Berner Bauernhaus . <EOS>\nMit vielen Abbildungen auf 51 Kunstdrucktafeln . <EOS>\n1942 . <EOS>\nGeb. Fr. 5. statt Fr. 6. - . <EOS>\nWilhelm Bruckner , Schweizerische Ortsnamenkunde . <EOS>\n1945 . <EOS>\nGeb. Fr. 6. statt Fr. 8. - . <EOS>\nHans Tr\u00fcmpy , Schweizerdeutsche Sprache und Literatur im 17. und 18. Jahrhundert . <EOS>\n1955 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 16. 50 statt Fr. 22. - . <EOS>\n( Separata aus dem \u00ab Archiv f\u00fcr Volkskunde \u00bb, je Fr. 1. 50 statt Fr. 2. - :) Keller , Fiabe popolari ticinese . <EOS>\nSurdez , Contes fantastiques du Jura Bernois . <EOS>\nWesselski , Probleme der Sagenbildung . <EOS>\nCaminada , Das Margaretha-Lied . <EOS>\nin der Gand , Niene geits so sch\u00f6n und lustig . <EOS>\n- Pfeiferweisen aus dem Eifischtal ( Kt. Wallis ). <EOS>\n- Volkst\u00fcmliche Musikinstrumente der Schweiz. Henchoz , Epigraphie alpestre . <EOS>\nKitchin et Henchoz , Art rustique du Pays d'Enhaut romand . <EOS>\nRoux , l'argot du soldat romand . <EOS>\nReligi\u00f6se Volkskunde P. Notker Curti , Volksbrauch und Volksfr\u00f6mmigkeit im katholischen Kirchenjahr . <EOS>\n1947 . <EOS>\nGeb. Fr. 10. 80 statt Fr. 14. 10. Hans Kr\u00f6mler , Der Kult der Eucharistie in Sprache und Volkstum der deutschen Schweiz. 1949 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 6. 60 statt Fr. 8. 80. Walter Heim , Briefe zum Himmel . <EOS>\nDie Grabbriefe an M. Theresia Scherer in Ingenbohl ( Kt. Schwyz ). <EOS>\n1961 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 11. 80 statt 15. 80.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0253.txt"}}
{"text": "Grunds\u00e4tzliches zur Volkskunde Eduard Hoffmann-Krayer , Kleine Schriften zur Volkskunde . <EOS>\nMit einem von Paul Geiger vcrfassten Lebensbild . <EOS>\n1946 . <EOS>\nGeb. Fr. 12. statt Fr. 15. - . <EOS>\nEduard Str\u00fcbin , Baselbieter Volksleben . <EOS>\nSitte und Brauch im Kulturwandel der Gegenwart . <EOS>\n1952 . <EOS>\nGeb. Fr. 12. 45 statt Ff ' 16. 60. - Grundfragen des Volkslebens bei Jeremias Gotthelf . <EOS>\ni959 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 4. 65 stattFr . <EOS>\n6. 20. Hans Georg Wackernagel , Altes Volkstum der Schweiz. Gesammelte Schriften zur historischen Volkskunde . <EOS>\n1956 . <EOS>\nGeb. Fr. 14. statt Fr. 18. 50. Volkskunde bestimmter Gegenden f. forger , Bei den Waisern des Valsertales ( Kt. Graub\u00fcnden ). <EOS>\n2. Auflage , bearbeitet von Paula J\u00f6rger , 1947 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 7. 35 statt Fr. 9. 80. Walter Escher , Dorfgemeinschaft und Silvestersingen in St. Antonien ( Pr\u00e4tigau ). <EOS>\n1947 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 10. statt Fr. 12. - . <EOS>\nChr. Lorez , Bauernarbeit im Rheinwald ( Kt. Graub\u00fcnden ). <EOS>\n1953 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 16. 50 statt Fr. 22. - . <EOS>\nTobias Tomamichel , Bosco Gurin . <EOS>\nDas Walserdorf im Tessin. Mit Zeichnungen von Flans Tomamichel . <EOS>\n1953 . <EOS>\nGeb. Fr. 8. 70 statt Fr. 10. 50. Werner Manz , Volksbrauch und Volksglaube des Sarganserlandes ( Kt. St. Gallen ). <EOS>\n1916 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 4. statt Fr. 5. - . <EOS>\nPaul Hugger , Amden ( Kt. St. Gallen ). <EOS>\nEine volkskundliche Monographie . <EOS>\n1961 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 14. 80 statt Fr. 19. 80. ( Separata aus dem \u00ab Archiv f\u00fcr Volkskunde \u00bb, je Fr. 1. 50 statt Fr. 2. - :) Baumann , Metzerlen ( Kt. Solothurn ). <EOS>\nMit Pl\u00e4nen . <EOS>\nD\u00fcbi , Beitr\u00e4ge zur bernischen Volkskunde . <EOS>\nR\u00fctimeyer , \u00dcber Schalen- und Gleitsteine im Kt. Wallis . <EOS>\nR\u00fctimeyer , \u00dcber einige archaistische Ger\u00e4tschaften und Gebr\u00e4uche im Kt. Wallis . <EOS>\nSiegivart , \u00dcber die Kohlenbrennerei im Napfgebiet . <EOS>\nSpezialuntersuchungen Hanns B\u00e4chtold , Die Br\u00e4uche bei Verlobung und Hochzeit . <EOS>\nErster ( einziger ) Band , 1914 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 3. 75 statt Fr. 5. - . <EOS>\nE. F. Knuchel , Die Umwandlung in Kult , Magie und Rechtsbrauch . <EOS>\n1919 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 2. 25 statt Fr. 3. - . <EOS>\nW. Krebs , Alte Handwerksbr\u00e4uche . <EOS>\n1933 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 7. statt Fr. 9. - ; geb. Fr. 10. 50 statt Fr. T2. 50. Alelcbior S'ooder,Biencn und Bienenhalten in der Schweiz. 1952 . <EOS>\nGeb. Fr. 14. 50 statt Fr. 18. 50. ( Separata aus dem \u00ab Archiv f\u00fcr Volkskunde \u00bb, je Fr. 1. 50 statt Fr. 2. - :) Geiger , Weihnachtsfest und Weihnachtsbaum . <EOS>\nTr\u00fcmpy , Der Freiheitsbaum . <EOS>\nWaser , Volkskunde und griechisch-r\u00f6misches Altertum . <EOS>\nFestschriften Volkskundliche Untersuchungen , Eduard Hoffmann-Krayer dargebracht zur Feier des zwanzigj\u00e4hrigen Bestehens des Schweizerischen Archivs f\u00fcr Volkskunde 1916 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 10. statt Fr. 13. 50 Festschrift zum 50j\u00e4hrigen Bestehen der Gesellschaft . <EOS>\n1946 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 15. statt Fr. 20. - . <EOS>\nHeimat und Humanit\u00e4t . <EOS>\nFestschrift f\u00fcr Karl Meuli zum 60. Geburtstag . <EOS>\n1951 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 15. statt Fr. 20. - . <EOS>\nBcitr\u00e4ge zur l ' olkskunde , der Universit\u00e4t Basel zur Feier ihres f\u00fcnfhundertj\u00e4hrigen Bestehens dargebracht , i960 . <EOS>\nBrosch . <EOS>\nFr. 11. statt Fr. 14. 50.", "labels": [], "meta": {"collection": "1963_059", "filename": "sav-001_1963_059_0254.txt"}}
{"text": "20 Ces diverses localisations de la variation d'esp\u00e8ces de Papillons sur la zone de contact que forme le P. N. entre la faune de la Vall\u00e9e de l'Inn et celle du massif de l'Ortler sont devenues tr\u00e8s apparentes \u00e0 la suite d'une \u00e9tude de sept ann\u00e9es . <EOS>\nIl est vraisemblable que des localisations ayant la m\u00eame origine se retrouveraient dans d'autres vall\u00e9es mettant en communication deux faunes diff\u00e9rentes . <EOS>\nUeber die Generationen von Pieris napi ( Lep. ). <EOS>\nVon Dr. F. Ris , Rheinau . <EOS>\n( Vortrag in der \u201e Entomologia Z\u00fcrich \", 17. Juni 1927 . <EOS>\n) Die Jahreszeitformen der Schmetterlinge sind eine f\u00fcr das tiefere Nachdenken so merkw\u00fcrdige Erscheinung , da\u00df es begreiflich erscheint , wie vor langer Zeit schon das Bed\u00fcrfnis einer \u201e Erkl\u00e4rung \" der Tatsachen \u00fcber die einfache Beschreibung hinaus sich geltend machte . <EOS>\nDiese Erkl\u00e4rung schien bald gefunden und eine Periode der Biologie , deren Kausalit\u00e4tsbed\u00fcrfnis ebenso stark wie leicht befriedigt war \u2014 sie liegt jetzt 30 bis 40 Jahre hinter uns \u2014 hat sie f\u00fcr die mitteleurop\u00e4ischen Schmetterlinge in der einfachen Formel hinterlassen : Die Jahreszeitformen sind Temperaturformen , n\u00e4mlich die Fr\u00fchlingsgenerationen K\u00e4lte- , die Sommergenerationen W\u00e4rmeformen . <EOS>\nDas w\u00e4re leicht fa\u00dflich , endg\u00fcltig und bequem , wenn es so w\u00e4re . <EOS>\nAber es ist nicht so. Auf die phylogenetischen Diskussionen , die gleicherweise bei Weismann und Standfu\u00df einen sehr breiten Raum einnehmen und welche die Geistesrichtung dieser und anderer Autoren ihrer Zeit fast vollkommen beherrschen , kann ich hier , ohne viel zu weit ausgreifen zu m\u00fcssen , nicht eintreten . <EOS>\nSie erscheinen uns heute vielfach mit dem logischen Fehler der petitio principii behaftet , d. h . <EOS>\nsie setzen gerade das voraus und benutzen es als Beweismittel , was eigentlich selbst zu beweisen w\u00e4re . <EOS>\nAls St\u00fctzen der These von den Jahreszeitformen als Temperaturformen erscheinen sie uns heute nicht mehr m\u00f6glich . <EOS>\nDer heutige Stand der Frage wird beleuchtet durch eine kurze aber inhaltschwere Arbeit von Fritz S\u00fcffert ( Bestimmungsfaktoren des Zeichnungsmusters beim Saison-Dimorphismus ' 1 Der Ausdruck \u201e Saison-Dimorphismus \" wird ebensoviel gebraucht wie als sprachliches Monstrum getadelt . <EOS>\nFrey beschuldigt Wallace , \u201e das schreckliche Wort Saison-Dimorphismus erfunden \" zu haben ; nat\u00fcrlich zu Unrecht ; wenn Wallace von seasonal dimorphism spricht , so mag dies vielleicht ( ich weiss es nicht ) auch kein sch\u00f6nes Englisch sein . <EOS>\nNichts hindert uns aber auf gut Deutsch von Jahreszeitformen zu sprechen , wie wir es hier auch tun wollen .", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0028.txt"}}
{"text": "21 von Araschnia levana-prorsa . <EOS>\n\u2014 Biol. Zentralbl . <EOS>\n44 , 4 , S. 173 bis 188 , 1924 ). <EOS>\nS. geht aus von Experimenten , die vor etwa 30 Jahren dieser These gewidmet wurden , damals wiederum in Fortsetzung von 20 und mehr Jahre zur\u00fcckliegenden Versuchen . <EOS>\nEr selbst hat den bekanntesten und in den physiognomischen Unterschieden am weitesten gehenden Fall , Ar. levana-prorsa , aufs neue experimentell bearbeitet , nachdem es von solchen Versuchen lange still geworden war . <EOS>\nSein Urteil \u00fcber die herrschende Auffassung wird am besten w\u00f6rtlich zitiert . <EOS>\n\u201e Nachdem ihre Zusammengeh\u00f6rigkeit [ von levana und prorsa ) erkannt war , fragte man sich nach den Bedingungen , unter denen die eine und die andere Form entsteht ; und die experimentelle Bearbeitung , der Dorfmeister ( 1864 ), Weismann ( 1875 und 1895 ) und Merrifield ( 1911 ) den Gegenstand unterzogen haben , ergab \u00fcbereinstimmend , da\u00df die Temperatur dabei eine Rolle spielt . <EOS>\nDie Natur und der Umfang dieser Rolle blieben aber merkw\u00fcrdig unklar , und man ist kaum imstande , sich nach den Darstellungen der genannten Autoren ein klares Bild von der Sachlage zu machen . <EOS>\nSo ist es verst\u00e4ndlich , da\u00df die zahllosen Darstellungen des Gegenstandes in der Literatur das verwickelte Bild willk\u00fcrlich zu vereinfachen suchen . <EOS>\nAm h\u00e4ufigsten begegnet man folgender Darstellung : Die Sommerform prorsa entsteht durch die Wirkung der Sommerw\u00e4rme auf die Puppen der Sommergeneration . <EOS>\nDie Fr\u00fchjahrsform levana entsteht durch die Wirkung der Winterk\u00e4lte auf die \u00fcberwinternden Puppen der Wintergeneration . <EOS>\nDies wird bewiesen durch das Experiment , in dem durch K\u00e4ltewirkung auf die Puppen auch der Sommergeneration die Winterform aufgepr\u00e4gt werden kann , durch W\u00e4rmewirkung der Wintergeneration die Sommerform . <EOS>\nSo bei Doflein ( Hesse-Doflein , Tierbau und Tierleben 2 , 1914 , S. 869 ). <EOS>\nPunnett ( Mimicry in butterflies , 1915 , S. 130 ), der sich auf Merrifield beruft , erkl\u00e4rt die Zeichnung f\u00fcr eine Funktion der Temperatur . <EOS>\nDiese Darstellungen entsprechen nun aber keineswegs mehr den Befunden von Weismann usw. \" \u201e Bei eigenen Experimenten glaube ich nun gefunden zu haben , dass dieser Zustand und die daf\u00fcr verantwortliche Verwirrung bei den Originalautoren bedingt ist durch die unscharfe Auffassung bzw. g\u00e4nzliche Vernachl\u00e4ssigung der Rolle , die ein anderer Faktor bei der Formbestimmung spielt : Das ist der Entwicklungsmodus , die Entscheidung dar\u00fcber n\u00e4mlich , ob nach der Verpuppung die Entwicklung sofort einsetzt und in der der Temperatur entsprechenden Zeit zum Ausschl\u00fcpfen f\u00fchrt (\u201e subitane Entwicklung \" nach Weismann ) oder ob die Puppe , bevor ihre Entwicklung einsetzt , eine Ruheperiode", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0029.txt"}}
{"text": "22 durchmacht (\u201e latente Entwicklung \" nach W. ). <EOS>\nIch glaube , da\u00df sich bei geb\u00fchrender Ber\u00fccksichtigung dieses Faktors ein einheitliches Bild des Tatbestandes geben l\u00e4\u00dft , das erst ein tieferes Eindringen in die darin enthaltenen Probleme erlaubt . <EOS>\n\" Den folgenden Teil der S\u00fcffertschen Arbeit kann ich nicht wiederholen , ich m\u00fc\u00dfte sie sonst ganz ausschreiben . <EOS>\nEs sollen aber noch die zusammenfassenden S\u00e4tze hier wiedergegeben werden : \u201e Fassen wir einmal die Tatsachen , wie sie sich jetzt darstellen , in der neugewonnenen Ausdrucksweise zusammen : 1. Beginnt die Puppenentwicklung sofort bei der Verpuppung und verl\u00e4uft sie in mittlerer Temperatur ( zirka 15 \u2014 30\u00b0 C. ), so entsteht die prorsa-Form (\u201e Sub'itan-prorsa \"). <EOS>\nDabei ist es gleichg\u00fcltig , ob die subitane Entwicklungsweise ohne k\u00fcnstliche Beeinflussung auftritt (\u201e nat\u00fcrliche Subitan-prorsa \") oder ob sie bei einem an sich zur Latenz veranlagten Individuum durch W\u00e4rmebehandlung induziert worden ist (\u201e Subitan- / ? / wsa durch W\u00e4rme \"). <EOS>\n2. Beginnt die Puppenentwicklung nicht sofort bei der Verpuppung , sondern wird erst eine Latenzperiode durchgemacht , w\u00e4hrend der die Entwicklung stillsteht , so entsteht die levana-Form (\u201e Latenz-levana \"). <EOS>\nIst die Latenz vollkommen , d. h . <EOS>\nf\u00fchrt sie zur \u00dcberwinterung , so entsteht die extreme typische levana . <EOS>\nIst sie dagegen unvollkommen und dauert nur wenige Tage , so entstehen Zwischenformen aller Grade zwischen prorsa und levana . <EOS>\n\u2014 Auch hier ist es gleichg\u00fcltig , ob die Latenz ohne besondere Beeinflussung eintritt (\u201e nat\u00fcrliche Latenz-levana \") oder ob sie bei einem an sich zur subitanen Entwicklung veranlagten Individuum durch K\u00e4ltebehandlung induziert worden ist (\u201e Latenz-levana durch K\u00e4lte \"). <EOS>\n3. Beginnt die Puppenentwicklung sofort bei der Verpuppung , verl\u00e4uft aber eine zeitlich und morphologisch wohl definierte Entwicklungsstrecke , die sogenannte \u201e sensible Periode \", in niedriger Temperatur ( zirka - f- 1 \u2014 10\u00b0 C ), so entsteht die levana-Form (\u201e K\u00e4lte-levana \"). <EOS>\nVerl\u00e4uft nur ein Teil der sensiblen Periode in der K\u00e4lte oder ist die Temperatur nicht tief genug , so entstehen Zwischenformen verschiedenen Grades zwischen prorsa und levana . <EOS>\n4. Eine der \u201e K\u00e4lte-levana \" entsprechende \u201e W\u00e4rme-prorsa \", d. h . <EOS>\ndie Erzeugung der prorsa-Form durch W\u00e4rmeeinwirkung bei latenter Entwicklung , ohne Induktion subitaner Entwicklung , ist bisher nicht erzielt worden . <EOS>\nAus diesem Tatbestand ergeben sich folgende entwicklungsphysiologische Probleme : 1. Aus Punkt 2 : Worin besteht die umgestaltende Wirkung der Latenz ?", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0030.txt"}}
{"text": "23 2. Aus Punkt 3 : Worin besteht die umgestaltende Wirkung der auf das sensible Stadium einwirkenden K\u00e4lte ? <EOS>\n3. Aus der Identit\u00e4t der Wirkung von K\u00e4lte und Latenz : Welches ist das gemeinsame Mittelglied der Wirkungskette , als deren Endglied sowohl bei K\u00e4lteeinwirkung auf das sensible Stadium , als auch bei Latenz die levana-Form resultiert ? <EOS>\nIn s\u00e4mtlichen drei Fragen ist implicite enthalten das Problem der Differenzierung des Zeichnungsmusters \u00fcberhaupt . <EOS>\nVielleicht sind sie erst zu beantworten , wenn letztere bekannt ist , vielleicht kann aber ihre Behandlung selbst ein Glied werden in der L\u00f6sung dieses Kardinalproblems . <EOS>\n\" \u201e Sachlich und methodisch ist streng von diesen Problemen zu trennen die Frage nach den Bedingungen , unter denen Latenz eintritt . <EOS>\nVielleicht wird sich einmal ein engerer sachlicher Zusammenhang zwischen der Verursachung der Latenz und der Verursachung der levana-Form . <EOS>\nergeben . <EOS>\nVorl\u00e4ufig liegt kein Grund vor , derartiges anzunehmen , und es empfiehlt sich , die Latenzfrage f\u00fcr sich zu behandeln . <EOS>\nDa w\u00e4re zun\u00e4chst die Frage experimentell zu pr\u00fcfen : Liegt dem Wechsel von Ueber-Avintern und Nicht\u00fcberwintern ein innerer Rhythmus , eine \u201e rhythmische Vererbung \" zugrunde , d. h . <EOS>\ntritt er auch dann ein , wenn die aufeinanderfolgenden Generationen unter genau gleichen Bedingungen gezogen werden ? <EOS>\nOder findet die Determination jeweils w\u00e4hrend des individuellen Lebens durch \u00e4u\u00dfere Faktoren statt ? <EOS>\nIst ein Rhythmus vorhanden , so kann er , wie wir sahen , durchbrochen werden durch Einwirkung von Temperatur , vielleicht auch durch andere Einfl\u00fcsse . <EOS>\nEs w\u00e4ren die Bedingungen dieser Durchbrechung zu eruieren und die Lebensperiode , in der die wirksame Beeinflussung m\u00f6glich ist . <EOS>\n\" \u201e Noch einmal sei betont , da\u00df , was hier vorgebracht wurde , nicht ein Versuch sein soll , den Saisondimorphismus zu \u201e erkl\u00e4ren \" ; es ist lediglich eine verschobene , pr\u00e4ziser gefa\u00dfte Darstellung des Sachverhalts . <EOS>\nIch glaube aber , da\u00df dieser Verschiebung eine gewisse prinzipielle Bedeutung zukommt . <EOS>\nDenn sie vermag es , den ganzen Gegenstand einer erneuten Behandlung in modernem Sinne zug\u00e4nglich zu machen , der nur noch ein schattenhaftes , gelegentlich recht fragw\u00fcrdiges Dasein in den Lehrb\u00fcchern fristete und in theoretischen Zusammenh\u00e4ngen ( modifizierender Einflu\u00df der Umweltbedingungen , Vererbung erworbener Eigenschaften u. dgl. ) lediglich Verwirrung stiftete . <EOS>\n\" Die \u201e Erkl\u00e4rung \", welche S\u00fcffert nicht gibt , nach der er . <EOS>\nletzten Endes aber selbstverst\u00e4ndlich auch seinerseits sucht , ist eine entwicklungsphysiologische . <EOS>\nAu\u00dfer dem Aufsatz in seiner Gesamtheit und der eben hier wiedergegebenen Zusammen", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0031.txt"}}
{"text": "24 fassung seien daf\u00fcr noch die folgenden S\u00e4tze als besonders charakteristisch angef\u00fchrt : \u201e Angesichts dieser Tatsachen kann man sich des Eindruckes nicht erwehren , da\u00df hier das Prim\u00e4re der Entwicklungsmodus ist , und da\u00df die Form als Folge dieses Entwicklungsmodus aufzufassen ist . <EOS>\nWill man das Kausalverh\u00e4ltnis zum Ausdruck bringen , so hat man zu sagen : Subitane Entwicklung bedingt prorsa-Form , latente Entwicklung bedingt levana-Form . <EOS>\nGewi\u00df ist es richtig zu sagen : In dem Moment , wo im Leben des Individuums \u00fcber seinen Entwicklungsmodus bestimmt wird , wird gleichzeitig seine Form mitbestimmt . <EOS>\nAber die Form selbst entsteht doch erst w\u00e4hrend der Entwicklung , also durch die Entwicklung . <EOS>\nSie ist das Sekund\u00e4re . <EOS>\n( Ein Vergleich mit dem Verh\u00e4ltnis von Geschlechtsbestimmung und von Entwicklung der verschieden geformten M\u00e4nnchen und Weibchen bei sexuell dimorphen Arten macht ohne weiteres klar , was hier mit \u201e prim\u00e4r \" und \u201e sekund\u00e4r \" gemeint ist . <EOS>\n) Das Verh\u00e4ltnis umzukehren , wie es noch Weismann konnte ( 1875 ), der von der sich entwickelnden Form den Entwicklungsmodus ( er sagt \u201e die L\u00e4nge der Puppendauer \") abh\u00e4ngig sein liess , hat f\u00fcr uns wohl keinen greifbaren Sinn mehr . <EOS>\nDagegen f\u00e4llt es uns nicht schwer , uns vorzustellen , da\u00df nach der dazwischengeschobenen Latenzperiode , w\u00e4hrend der nat\u00fcrlich der Stoffwechsel langsam weiter l\u00e4uft , die physiologische Ausgangssituation der Entwicklung eine wesentlich andere sein mu\u00df , als wenn die Entwicklunggleich nach der Verpuppung weitergeht , und da\u00df dadurch in dem empfindlichen Reaktionssystem der Zeichnungsdifferenzierung wesentliche Verschiebungen bedingt sein k\u00f6nnen . <EOS>\n\" In einer ausserordentlich interessanten , gedr\u00e4ngten Diskussion der Weismannschen Arbeit von 1875 heisst es sodann : \u201e Jetzt aber wird der Gedanke ohne jede Begr\u00fcndung abgelehnt , der Gedanke n\u00e4mlich , da\u00df der Entwicklungsmodus ( ob latent oder subitan ) das Prim\u00e4re , die Form durch ihn bedingt sei , und das Verh\u00e4ltnis wird gerade umgedreht : \u201e \u201e da\u00df nicht die Entwicklungsdauer im einzelnen Falle die Gestalt des Schmetterlings bestimmt , also den Ausschlag gibt , ob Winteroder Sommerform entstehen soll , sondern da\u00df umgekehrt die Puppendauer abh\u00e4ngig ist von der Entwicklungsrichtung , welche der werdende Schmetterling in der Puppe eingeschlagen hat \"\". <EOS>\nDie Form ist das Prim\u00e4re . <EOS>\nUnd die auff\u00e4llige Verkn\u00fcpfung mit dem betreffenden Entwicklungsmodus wird nun als eine Art . Gewohnheit erkl\u00e4rt , daher r\u00fchrend , \u201e\u201e da\u00df die Winterform w\u00e4hrend unz\u00e4hliger Generationen stets eine lange Puppenruhe gehabt haben mu\u00df , die Sommerform aber stets eine kurze \"\". <EOS>\nFernerhin wird dann nur noch von der Form gesprochen . <EOS>\nDiese", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0032.txt"}}
{"text": "25 Auffassung ist ungemein bezeichnend f\u00fcr die Denkweise einer Zeit , der die Form im Grunde noch das mystisch Absolute war . <EOS>\nAuch wo Weismann entwicklungsphysiologisch denken will , vermag er es nicht , die Form rein als das notwendig aus der Entwicklung Folgende zu begreifen , sondern sie bleibt f\u00fcr ihn das Prim\u00e4re , Wesentliche , sozusagen das Ziel , nach dem sich die Entwicklung einzurichten hat . <EOS>\n\" Weismanns zweite Schrift von 1895 , die in der Tat in den Formeln der Keimplasmatheorie erstarrt ist , wird dann nur kurz erw\u00e4hnt und die Auseinandersetzung mit Weismann geschlossen : \u201e Es ist nat\u00fcrlich leicht zu kritisieren , was vor 50 Jahren geschrieben worden ist , auch wenn der Schreiber ein so bedeutender Kopf war wie Weismann . <EOS>\nZur vollst\u00e4ndigen Kl\u00e4rung hielt ich es aber f\u00fcr notwendig , mich mit Weismann auseinanderzusetzen . <EOS>\nDenn auf Weismanns Arbeiten , besonders die von 1875 , geht wohl fast alles zur\u00fcck , was seither \u00fcber den Gegenstand gesagt worden ist . <EOS>\nDa aber Weismanns Arbeiten \u00fcberall noch voller unerledigter Probleme stecken und eine einfache , klare Zusammenfassung gar nicht zulassen , haben die unz\u00e4hligen Wiederholungen in der Literatur notwendig eine vereinfachte assertorische und damit gef\u00e4lschte Form angenommen , wie wir eingangs gesehen haben . <EOS>\nDies hat viel dazu beigetragen , die Tatsache zu verschleiern , da\u00df auf diesem Gebiete fast alles noch problematisch ist , ja da\u00df nicht einmal der Tatbestand klar erfa\u00dft ist . <EOS>\nZu einer Kl\u00e4rung des Tatbestandes sollte auf den vorstehenden Seiten etwas beigetragen werden . <EOS>\n\" In aller Bescheidenheit m\u00f6chte ich an dieser Stelle doch darauf hinweisen , wie wir uns in der allgemeinen Orientierung der Wissenschaft , und so auch in der Biologie , im Kreise drehen . <EOS>\nDie entwicklungsphysiologische Lehre , die S\u00fcffert hier mit soviel logischer Sch\u00e4rfe , geistreicher Variation und Deutung der Versuche vertritt , ist die Lehre der Jahre um 1920 . <EOS>\nDie Lehre von Weismann um 1875 , welcher \u201e die Form im Grunde noch das mystisch Absolute war \", die es nicht vermochte , \u201e die Form rein als das notwendig aus der Entwicklung Folgende zu begreifen , sondern sie bleibt f\u00fcr ihn das Prim\u00e4re , Wesentliche , sozusagen das Ziel , nach welchem sich die Entwicklung einzurichten hat \" \u2014 ist eben von 1875 . <EOS>\nAber wird sie in gereinigter Gestalt , vom mystisch Absoluten befreit , nicht zu ihrer Stunde wiederkehren , wenn einmal auch die Entwicklungsphysiologie ihren Kreis vollendet hat , wovon sie ja zurzeit noch sehr weit entfernt ist ? <EOS>\nWenn ich in den vorangehenden Zeilen versucht habe , das Interesse der Entomologen f\u00fcr eine Arbeit zu wecken , die in einer von ihnen wenig gelesenen Zeitschrift steht , so wird im", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0033.txt"}}
{"text": "26 folgenden mein eigener kleiner Beitrag nicht beanspruchen , die Theorie und Erkl\u00e4rung der Jahreszeitformen irgendwie wesentlich zu f\u00f6rdern , er m\u00f6chte nur ein St\u00fcck Feststellung des Tatbestandes sein , der ja , wie S\u00fcffert so richtig bemerkt , noch keineswegs gen\u00fcgend beschrieben ist . <EOS>\nPieris napi wurde von Weismann ( 1875 , 1895 ) und Merrifield ( 1893\u20141894 ) f\u00fcr Experimente benutzt . <EOS>\nStandfu\u00df hat sie nach einem Verzeichnis der \u00fcberhaupt von ihm gepr\u00fcften Arten ebenfalls untersucht ( Experimentelle zoologische Untersuchungen an Lepidopteren , Denkschrift . <EOS>\nSchweiz. Naturf . <EOS>\nGesellsch . <EOS>\n36 , 1 , S. 5 , 1898 ), berichtet aber dar\u00fcber nicht im einzelnen . <EOS>\nIm folgenden wird nun nicht \u00fcber irgendwelche Experimente berichtet , sondern nur \u00fcber Erfahrungen , die ohne absichtliche Beeinflussung des nat\u00fcrlichen Entwicklungsganges gemacht wurden . <EOS>\nSie gingen zun\u00e4chst von einer ganz andern Fragestellung aus , n\u00e4mlich dem Wunsche , festzustellen , inwiefern eine Reihe geschwisterlicher Individuen etwa ein anderes Bild der individuellen Variation bietet , als eine \u00e4hnliche Zahl in derselben Gegend wahllos im Freien gesammelter St\u00fccke . <EOS>\n( Soweit diese Frage beantwortet ist , f\u00e4llt das Resultat in zu erwartendem Sinne , das heisst einer andern und namentlich geringern Variabilit\u00e4t in der Geschwisterreihe aus \u2014 doch wird uns dies heute nicht weiter besch\u00e4ftigen . <EOS>\n) I. Pieris napi napi . <EOS>\nDie landl\u00e4ufige Ansicht \u00fcber P. napi und ihre Generationen ( so bei Meyer-D\u00fcr , Frey , Vorbrodt ) in unserem Lande lautet : die Tieflandform erscheint in zwei Generationen . <EOS>\n1. Die Fr\u00fchlingsform aus \u00fcberwinterten Puppen ; sie ist kleiner , ihre dunkeln Zeichnungen sind mehr grau als schwarz , an der Fl\u00fcgelbasis etwas reichlicher , der schwarze Diskalfleck beim \u00e7f \u00f6fter klein , sehr klein oder ganz fehlend ; der Diskalfleck und der Hinterrandfleck beim 9 kleiner , verwaschen , die Basis der Vorderfl\u00fcgel breit grau bis \u00fcber die Mitte der Diskoidalzelle hinaus ; bei beiden Geschlechtern auf der Unterseite der Hinterfl\u00fcgel das ganze System der L\u00e4ngsadern bis zum Fl\u00fcgelrande breit gr\u00fcngrau ges\u00e4umt . <EOS>\n2. Die Sommerform ; sie ist etwas gr\u00f6\u00dfer , rundfl\u00fcgliger , dichter wei\u00df , die dunkeln Zeichnungen weniger wei\u00df \u00fcberlaufen bis rein schwarz , schwach an der Fl\u00fcgelbasis ; beim \u00e7f der schwarze Diskalfleck regelm\u00e4\u00dfig vorhanden und im Durchschnitt gr\u00f6\u00dfer ; beim \u00c7 Diskalfleck und Hinterrandfleck gro\u00df , schwarz , sch\u00e4rfer begrenzt , die graue", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0034.txt"}}
{"text": "27 Farbe der Vorderfl\u00fcgelbasis blasser und in der Mitte der Diskoidalzelle allm\u00e4hlich auslaufend ; bei beiden Geschlechtern das L\u00e4ngsadersystem der Hinterfl\u00fcgelunterseite schmaler und lichter gr\u00fcngrau ges\u00e4umt , mehr nur in Basis und Mitte des Fl\u00fcgels , randw\u00e4rts verschm\u00e4lert bis v\u00f6llig schwindend . <EOS>\n\u2014 Die Unterschiede treffen nicht f\u00fcr jedes Exemplar in ihrer Gesamtheit zu , sind aber doch so verteilt , da\u00df kaum ein Exemplar bleiben wird , das man nicht auch ohne Kenntnis der Erscheinungszeit leicht und mit Sicherheit seiner Generation zuteilen k\u00f6nnte . <EOS>\nNormalerweise erscheinen in Rheinau die Fr\u00fchlings-\u00aba />/ von Ende M\u00e4rz an in steigender Zahl bis zum letzten Aprildrittel und nehmen dann ab bis Mitte Mai. Auf die Sommerform wird man etwa mit dem Auftreten der Schillerfalter und von Coenonympha arcania zu Anfang Juli rechnen k\u00f6nnen . <EOS>\nDaneben besteht in der Schweiz eine einbr\u00fctige Gebirgsform , napi bryoniae , \u00fcber welche besonders zu reden sein wird . <EOS>\nWeismann und Merrifield bem\u00fchten sich , durch entsprechende Temperatureinfl\u00fcsse \u201e die Fr\u00fchlingsform in die Sommerform zu verwandeln \" und umgekehrt . <EOS>\nDer Ausfall der Versuche , auf die ich verweisen mu\u00df , ist keineswegs so eindeutig , da\u00df etwa eine Schlu\u00dffolgerung berechtigt gewesen w\u00e4re , wie sie S\u00fcffert aus den Autoren zweiter Hand f\u00fcr levana-prorsa zitiert und ablehnt , und wie sie die Experimentatoren selbst durch ihre Ausdrucksweise und Einstellung allerdings auch veranla\u00dft haben . <EOS>\nS\u00fcfferts Vorbehalte und Kritik gelten mit genau dem gleichen Recht f\u00fcr die Jahreszeitformen von napi wie f\u00fcr levana-prorsa . <EOS>\nMeine eigenen Erfahrungen sind die folgenden : 1. Eine napi-Fam\\\\\\e A , Nachkommen eines Q der Fr\u00fch-Hngsform vom Hausersee bei Ossingen , gefangen am 13. V. 1924 . <EOS>\n\u2014 Die Eier wurden in einem kleinen Elementenglas auf Arabis albida abgelegt und die Raupen mit dieser Gartenpflanze aufgezogen . <EOS>\nDie Zucht erfolgte in geschlossenen Glasdosen in der Schublade des Arbeitstisches , wo die Temperatur zeitweise ein wenig \u00fcber die der Umgebung stieg , wenn die Sonne auf das Tischblatt schien . <EOS>\nSie war nicht ungest\u00f6rt , da die jungen Raupen eine Reise nach Cureglia bei Lugano mitmachen mu\u00dften , wo sie dann besonders \u00fcppige Arabis erhielten und vortrefflich gediehen . <EOS>\nAuch die Puppen konnten nicht ruhig liegen bleiben . <EOS>\nSie wurden , nachdem am 23. Vi . <EOS>\nbis auf einige Nachz\u00fcgler alles verpuppt war , am 30. Vi . <EOS>\n, als eben die ersten Spuren von Ausf\u00e4rbung sich zeigten , in die Ferien nach Spl\u00fcgen mitgenommen . <EOS>\nHier erschienen vom 8. \u201410 . <EOS>\nVii . <EOS>\n3 \u00e7f und 1 9 in typischer Sommerform . <EOS>\nDer Rest r\u00fchrte sich nicht mehr , blieb bis zum Beginn der Heizperiode im Wohnzimmer , kam im Winter in ein ungebrauchtes Gew\u00e4chsh\u00e4uschen mit ungef\u00e4hr", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0035.txt"}}
{"text": "28 der Au\u00dfentemperatur . <EOS>\nAm 26. Iii . <EOS>\n1925 wurden sie hereingenommen und ergaben im Lauf des April 16 \u00e7f und 13 9 der Fr\u00fchlingsform . <EOS>\nDie Zahlen waren 41 Eier , 38 Raupen , 36 Puppen , 33 Schmetterlinge . <EOS>\nVon den Puppen waren in der Grundfarbe 27 beingelb , 9 gr\u00fcn . <EOS>\nVon den gr\u00fcnen Puppen waren 3 im Sommer geschl\u00fcpft , 6 unter den \u00fcberliegenden . <EOS>\n\u2014 Das Resultat war auffallend genug , um zur Wiederholung aufzufordern . <EOS>\n2. Eine napi-Fam\\\\\\e C stammt von einem 9 wiederum vom Hausersee , gefangen am 5. V. 1925 . <EOS>\n\u2014 Die Eier wurden , unter gleicher Anordnung , auf Alitarla officinalis abgelegt und die Raupen mit dieser gef\u00fcttert ; Alliaria ist zweifellos eine Hauptfutterpflanze der napi in unserer Gegend . <EOS>\nUnter gleichen Verh\u00e4ltnissen waren zu Anfang Juni alle Raupen verpuppt ( Verluste und Puppenfarben diesmal nicht notiert ). <EOS>\nAls ich arn 11. Vi . <EOS>\neine Ferienreise ins Wallis antrat , war noch nichts sichtbar angef\u00e4rbt ; mitnehmen konnte ich die Puppen nicht und verbrachte sie in den Weinkeller der Anstalt , wo sie bei konstanter Temperatur von 10\u201412\u00b0 verblieben . <EOS>\nBei der R\u00fcckkehr am 4. Vii . <EOS>\nfand ich in dem ganz durchfeuchteten und stark angeschimmelten Karton eine Menge Schmetterlinge geschl\u00fcpft und noch einige Puppen angef\u00e4rbt . <EOS>\nIm ganzen 14 \u00e7f und 12 9 erschienen so in voll ausgepr\u00e4gter Sommerform , trotz der gewi\u00df nicht idealen Feuchtigkeits- und Temperaturverh\u00e4ltnisse . <EOS>\nDer Rest r\u00fchrte sich nicht mehr , wurde wiederum mit Beginn der Heizperiode ins Winterquartier verbracht und am 6. Ii . <EOS>\n1926 hereingeholt . <EOS>\nNahe dem Ofen untergebracht , erschienen in rascher Folge 10 \u00e7f und 12 9 der Fr\u00fchlingsform . <EOS>\nSie sind durchweg etwas kleiner als die Geschwister der Sommerform , bei gleicher Puppengr\u00f6\u00dfe ; zweifellos hat der schwache Stoffwechsel w\u00e4hrend der Latenz doch einen Teil der N\u00e4hrstoffreserve aufgezehrt . <EOS>\nDie Nachkommenschaft des 9 C hatte sich also im Verh\u00e4ltnis von 13:11 in beide Formen geteilt . <EOS>\n\u2014 Es lag nahe , zu vermuten , da\u00df das starke \u201e Ueberliegen \" in A und C vielleicht damit zusammenh\u00e4nge , da\u00df relativ sp\u00e4t gefangene 9 die M\u00fctter waren . <EOS>\nUnter dieser Ueberlegung wurde aufgezogen 3. Eine napi-Fam\\\\\\e E , Nachkommen eines 9 vom Lieblosental bei Schaffhausen , gefangen am 15. Iv . <EOS>\n1926 . <EOS>\n\u2014 F\u00fcr Eiablage und F\u00fctterung wieder Alliaria . <EOS>\nDie Zucht gedieh vorz\u00fcglich . <EOS>\nSchon am 17. V. waren 63 Puppen vorhanden : die meisten beingelb mit starken ( vorwiegend ), mittlem und schwachen ( wenige ) schwarzen Zeichnungen ; 2 sind wei\u00df und sehr wenig gezeichnet , 2 gr\u00fcn und sehr wenig gezeichnet ( \u00e4hnlich wei\u00dfen und gr\u00fcnen rapae ); 2 sind gr\u00fcn und sehr stark gezeichnet ; eine ist wei\u00df und gr\u00fcn , mittelstark gezeichnet ; in", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0036.txt"}}
{"text": "29 der Grundfarbe also 56 beingelb , 2 wei\u00df , 1 wei\u00df und gr\u00fcn , 4 gr\u00fcn . <EOS>\nAlle sind in der Tischschublade in Pappschachteln in v\u00f6lliger Dunkelheit verpuppt ; man darf also wohl annehmen , da\u00df die Puppenfarben endogen bestimmt waren . <EOS>\nDiese Familie E blieb nun ganz ungest\u00f6rt im Wohnzimmer . <EOS>\nZwischen 22. bis 24. V. erschienen 3 \u00e7f und 1 9 in der Sommerform . <EOS>\nDann r\u00fchrte sich nichts mehr . <EOS>\nWiederum Winterquartier mit Beginn der Heizperiode ; hereingenommen am 4. 11. 1927 . <EOS>\nNahe zum Ofen gestellt , wo in dem h\u00f6lzernen , gut feucht gehaltenen Puppenkasten die Temperatur um 9 Uhr 20\u00b0 , 12 Uhr 25\u00b0 , 16 Uhr 25\u00b0 , 21 Uhr 23\u00b0 betrug . <EOS>\nIn rascher Folge erschienen 25 \u00e7f und 32 9 , und zwar am 14. Ii . <EOS>\n3 \u00e7f ; 15. 5 \u00e7f ; 16. 5 \u00e7f , 1 9 ; 17. 5 \u00e7f , 5 9 ; 18. 5 f , 12 9 ; 19. 8 9 ; 20. 1 ; J , 3 9 : 21. 3 9 ; 22. 1 ; 3. Iii . <EOS>\n1 f. Alle in der Fr\u00fchlingsform . <EOS>\n\u2014 Wider Erwarten hatte also die Nachkommenschaft eines besonders fr\u00fch gefangenen 9 , die sich au\u00dferdem besonders ungest\u00f6rt hatte entwickeln k\u00f6nnen,den relativ gr\u00f6\u00dften Anteil an \u00fcberliegenden Exemplaren ergeben . <EOS>\nVersuche , auch Familien als Nachkommen der Sommerform aufzuziehen , blieben aus \u00e4u\u00dfern Gr\u00fcnden in Fragmenten stecken . <EOS>\nImmerhin sind die Nachkommen eines 9 B von Merishausen , 6. Viii . <EOS>\n1924 , 1 cj und 3 9 , entwickelt im April 1925 , und die Nachkommen eines 9 D von ebenda , 4. Viii . <EOS>\n1925 , 7 tf und 1 9 , entwickelt im M\u00e4rz 1926 , so beschaffen , da\u00df sie zu einer Weiterf\u00fchrung der Individualzuchten auch in dieser Richtung einladen . <EOS>\nBesonders f\u00e4llt die kleine Familie D auf durch die gro\u00dfe Geschwister\u00e4hnlichkeit in einer f\u00fcr die Fr\u00fchlingsform der hiesigen Gegend recht ungew\u00f6hnlichen Variante . <EOS>\nDer Ausfall der Familien A , C und E fordert die folgenden Betrachtungen heraus : 1. Es ist selbstverst\u00e4ndlich , da\u00df die Zimmerzucht unter den geschilderten Verh\u00e4ltnissen niemals die Natur getreu kopieren kann . <EOS>\nDer Temperaturwechsel von Tag und Nacht , von gutem und schlechtem Wetter , f\u00e4llt nicht restlos , aber doch zum guten Teil dahin . <EOS>\nDie Feuchtigkeitsverh\u00e4ltnisse sind auch unnat\u00fcrliche : bei meinen Glasdosenzuchten ann\u00e4hernd vollst\u00e4ndige S\u00e4ttigung der Luft mit Feuchtigkeit w\u00e4hrend der Ei- und Raupenzeit ; w\u00e4hrend der Puppenzeit dann wohl im Wohnzimmer ein gewisses Minus an Feuchtigkeit , und ann\u00e4hernd die Norm im Winterquartier und im Puppenkasten zur Schl\u00fcpfzeit . <EOS>\nDamit f\u00e4llt der Stimulus des Wechsels fort , aber das Gedeihen ist gleichwohl ein optimales ; so geringe Verluste in der Nachkommenschaft eines 9 sind im Freien nat\u00fcrlich unm\u00f6glich ;", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0037.txt"}}
{"text": "30 auch die gleichm\u00e4\u00dfige und den Durchschnitt im Freien mindestens erreichende Gr\u00f6\u00dfe der Familien C und E ( A ist vielleicht durch das Arabis-Futter etwas zur\u00fcckgeblieben ) spricht f\u00fcr optimale Bedingungen . <EOS>\nBei der Zucht in geschlossenen Glasgef\u00e4\u00dfen , die sehr bequem ist , aber nat\u00fcrlich ihre Gefahren hat , ist gro\u00dfe Reinlichkeit n\u00f6tig , aber auch leicht zu erreichen ; gef\u00e4hrlich erscheinen Nachz\u00fcgler , die gesondert zu erziehen sind , wenn man sie nicht \u00fcberhaupt ausschalten will . <EOS>\n2. Unter den geschilderten Verh\u00e4ltnissen entwickeln sich P. napi aus der Gegend von Rheinau keineswegs regelm\u00e4\u00dfig alternierend : Fr\u00fchlingsform \u2014 Nachkommen Sommerform \u2014 Nachkommen Fr\u00fchlingsform usw. , sondern von den Nachkommen eines Fr\u00fchlings- \" erscheint nur ein Teil im Sommer als Sommerform , ein anderer , in zwei von unsern drei F\u00e4llen viel gr\u00f6\u00dferer Teil , liegt \u00fcber und erscheint im n\u00e4chsten Fr\u00fchling als Fr\u00fchlingsform . <EOS>\n3. . Alle Wahrscheinlichkeit ( mit dem Vorbehalt unter 1 ) spricht daf\u00fcr , da\u00df dies nicht eine k\u00fcnstlich erzeugte , sozusagen pathologische Erscheinung ist , sondern naturgegeben . <EOS>\nDaf\u00fcr sei insbesondere die gro\u00dfe , ganz ungest\u00f6rt entwickelte und tadellos gediehene Familie E erw\u00e4hnt . <EOS>\n4. Die Verbindung von Subitanentwicklung mit Sommerform , von Latenz mit Fr\u00fchlingsform ist bei napi so offenbar wie bei levana-prorsa . <EOS>\nDa\u00df Latenz oder Subitanentwicklung nicht in erster Linie durch Umweltfaktoren bedingt sind , daf\u00fcr spricht ihre seltsame Verteilung auf Geschwisterreihen , die sich soweit m\u00f6glich in gleicher Verfassung befinden . <EOS>\nMan wird sehr dringend auf ihre endogene Bedingtheit hingewiesen , d. h . <EOS>\nman wird sie in der heute g\u00fcltigen Terminologie auf \u201e Erbfaktoren \" zur\u00fcckzuf\u00fchren haben . <EOS>\nDie Zahlenverh\u00e4ltnisse 4 S : 57 L ( Familie E ), 4 S : 29 L ( A ), 26 S : 22 L ( C ) werden in diesem Zusammenhang Beachtung verdienen . <EOS>\n5. Temperatureinfl\u00fcsse sind nicht zu beobachten . <EOS>\nSie waren auch nicht zu erwarten ; denn eine Abk\u00fchlung bei der Versetzung nach Spl\u00fcgen ( Familie A ), oder st\u00e4rker und genauer bekannt bei der Unterbringung im Keller ( Familie C ) mu\u00dfte die fraglichen Puppen erst treffen , nachdem die eventuell vor- ' handene sensible Periode l\u00e4ngst abgelaufen war . <EOS>\nEs bleibt bemerkenswert , da\u00df bei C durch die Temperatur in der N\u00e4he von 10 \" die Subitanentwicklung nicht weiter gest\u00f6rt wurde . <EOS>\n- Ob in der Familie E sich Wirkungen der leicht erh\u00f6hten Temperatur zeigen , ist unsicher . <EOS>\nDie lange Reihe ist fast durchweg nicht extreme , sondern ein wenig nach der Sommerform hingeneigte Fr\u00fchlingsform . <EOS>\nDoch zeigt die unter gleichen Bedin", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0038.txt"}}
{"text": "31 gungen erzogene , sp\u00e4ter zu erw\u00e4hnende bryoniae-Fam'\u00f9ie F nichts Derartiges . <EOS>\nEs ist wohl m\u00f6glich , da\u00df die Extreme der Fr\u00fchlingsform auftreten , wo wir nicht \u00fcberliegende Nachkommen der Fr\u00fchlingsform vor uns haben , sondern die Nachkommen der Sommerform . <EOS>\nVielleicht sprechen die Familienfragmente B und D in diesem Sinne ; dies mu\u00df weiterverfolgt werden . <EOS>\n6. In das Problem der Latenz spielt \u2014 es sind das ja ganz bekannte Dinge \u2014 noch in vorl\u00e4ufig v\u00f6llig mysteri\u00f6ser Weise der Zeitfaktor hinein . <EOS>\nIch erinnere an die unz\u00e4hligen F\u00e4lle , wo z. B. Raupen mitten im Sommer in der Entwicklung stillestehn , um den Kreis erst im folgenden Fr\u00fchjahr zu vollenden ; ferner an die Tatsache , da\u00df die Unterbrechung der Latenz zu nicht nat\u00fcrlicher Zeit bei manchen Arten leicht , bei andern sehr schwer zu erreichen ist : so wird man rapae , napi , daplidice , cardamines ( in der freien Natur die fr\u00fchesten Flieger ) schon im Januar und Februar ohne weiteres zur Entwicklung bringen , wenn man sie aus der Winterk\u00e4lte in die Zimmerw\u00e4rme bringt ; aber schon die nahe verwandte brassicae ( die in der freien Natur ein paar Wochen sp\u00e4ter fliegt ) erweist sich oft als refrakt\u00e4r und wartet auch unter den k\u00fcnstlichen Bedingungen ihre nat\u00fcrliche Zeit ab . <EOS>\nGerade wie man gewisse Hyazinthen- und Tulpensorten leicht im Dezember und Januar zum Bl\u00fchen bringt , w\u00e4hrend andere lieber sterben als dies zu tun . <EOS>\nOder es sei an das Winterbl\u00fchen antarktischer Gew\u00e4chse erinnert . <EOS>\nIn solchen F\u00e4llen den \u201e nat\u00fcrlichen Rhythmus \", den Zeitfaktor , in greifbare physikalische , chemische und physiologische Faktoren aufzul\u00f6sen , ergibt Probleme , die vielfach angegriffen , aber erst zum allerkleinsten Teil gel\u00f6st sind . <EOS>\nDie meisten Tatsachen , \u00fcber die ich berichtet habe , kann man schon bei Merrifield ( 1893 \u2014 hier am deutlichsten und durch theoretische Betrachtungen fast gar nicht entstellt \u2014 1894 und 1910 ) und Weismann ( besonders 1875 ) herauslesen , sie sind also nicht neu . <EOS>\nAber die andere und , wie ich glaube , vorurteilsfreiere Gruppierung der Tatsachen r\u00fcckt diese doch in ein anderes Licht und gestattet , sie in die Auseinandersetzungen von S\u00fcffert \u00fcber levana-prorsa einzureihen . <EOS>\nEs ergibt sich , da\u00df die Tieflandform von napi , wenigstens aus unserer Gegend und in der Fr\u00fchjahrsform , f\u00fcr Temperaturexperimente nur mit allem Vorbehalt zu verwenden ist : in der kritischen Zeit der sensiblen Periode wei\u00df man ja nicht , was man vor sich hat : ob zur Latenz oder zur Subitanentwicklung vorbestimmte Exemplare . <EOS>\n\u2014 Tiefer in die Struktur dieser Jahrzeitformen einzudringen , w\u00fcrden wohl zun\u00e4chst mannigfache Kreu", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0039.txt"}}
{"text": "32 zungsversuche gestatten . <EOS>\nIch erinnere in diesem Zusammenhang an das prachtvolle Material von napi und bryoniae , das uns Herr Dr. Fischer in der Versammlung der Schweizerischen Entomologischen Gesellschaft in Winterthur 1925 vorzeigte . <EOS>\nMit einem Wort sei noch das Erscheinen einer dritten , herbstlichen Generation von napi erw\u00e4hnt . <EOS>\nBei Pieris rapae ist eine solche in unserer Rheinauer Gegend eine durchaus regelm\u00e4\u00dfige Erscheinung , bei napi aber eine Ausnahme . <EOS>\nIch sah sie seit 1918 nur einmal so , da\u00df sie bei Exkursionen auffiel , im September 1921 . <EOS>\nNach Standfu\u00df ( Handbuch , S. 235 ) w\u00fcrde eine dritte Generation ( in Schlesien ) die Sommerform in \u00fcbertriebener Ausbildung zeigen , nach Frings ( 1900 , im Rheinland ) zwischen Sommer- und Fr\u00fchlingsform , doch n\u00e4her der Fr\u00fchlingsform stehen . <EOS>\nDie Rheinauer Herbst-napi von 1921 sind etwas kleine , aber sonst v\u00f6llig typische Sommer-napi . <EOS>\nDie \u00f6kologische Bedeutung der Spaltung der Nachkommenschaft der Fr\u00fchlingsgeneration , ihre Nat\u00fcrlichkeit und Regelm\u00e4\u00dfigkeit vorausgesetzt , erscheint als eine Sicherung der Kontinuit\u00e4t im Best\u00e4nde der Art gegen denkbare gef\u00e4hrliche Einfl\u00fcsse in der Flugzeit der Sommergeneration . <EOS>\nEine dritte Generation erscheint in unserer Gegend nur als Teilgeneration ohne Gefahr m\u00f6glich ; denn die Entwicklung ihrer Nachkommen bis zur Puppenreife wird in den meisten Jahrg\u00e4ngen wenig wahrscheinlich sein . <EOS>\n2. Pieris napi bryoniae . <EOS>\nDie nach unseren Faunen einbr\u00fctige Alpen- oder H\u00f6henform bryoniae wird durch verschiedene Beschreiber als im m\u00e4nnlichen Geschlecht von der Fr\u00fchlings-wa / n des Tieflandes unterscheidbar dargestellt . <EOS>\nNach meinem Material ist dies nur mit Vorbehalt richtig . <EOS>\nIm allgemeinen sind bryoniae d etwas gr\u00f6\u00dfer als Rheinauer Fr\u00fchlings-wap / und zeigen zum Teil deren Charaktere betont : deutlicher schwarz ges\u00e4umte distale Aderenden in Vorderfl\u00fcgel und Hinterfl\u00fcgel auf der Oberseite , noch reichlichere gr\u00fcngraue Aders\u00e4ume der Hinterfl\u00fcgel Unterseite ; doch ist alles flie\u00dfend und ich w\u00fcrde nicht imstande sein , die Serien aus einer wahllosen Mischung ohne die Fundortzettel sicher zu trennen . <EOS>\nDie frische , gezogene Serie der Familie F zeigt gegen\u00fcber gleich frischen napi der Fr\u00fchlingsform noch einen bei Tageslicht recht deutlichen , bei Lampenlicht kaum wahrnehmbaren Unterschied in der Grundfarbe : rein wei\u00df bei bryoniae , etwas gelblich bei napi ; es ist etwa der Unterschied von schlechter blauer und guter vollst\u00e4ndiger Milch . <EOS>\nFerner ist die graue Best\u00e4ubung der distalen schwarzen Zeichnungen bei diesen gezogenen bryoniae im Durchschnitt", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0040.txt"}}
{"text": "33 dichter als bei entsprechenden napi . <EOS>\nAber eine Flugzeit von wenigen Stunden wird diese subtilen Unterschiede aufheben . <EOS>\nDer deutliche Unterschied der Formen liegt in den 9. Das bryoniae \" hat stark grau \u00fcbergossene Oberseite der Vorderfl\u00fcgel ; graue Strahlen an den Adern der Hinterfl\u00fcgel Oberseite ; graue , vergr\u00f6\u00dferte , zum Verschwimmen und Verschmelzen geneigte Diskal- und Hinterrandflecken der Vorderfl\u00fcgel Oberseite ; insbesondere aber mehr oder weniger stark gelbe Grundfarbe auch der Oberseite beider Fl\u00fcgel . <EOS>\nDiese gelbe F\u00e4rbung ist vielleicht das am meisten charakteristische Merkmal . <EOS>\nIhr Auftreten ist sehr interessant : schon mehrere ( 4\u20145 ) Tage vor dem Ausschl\u00fcpfen erscheint , als erstes Zeichen der Anf\u00e4rbung , \u00fcber die Fl\u00fcgelscheiden der weiblichen Puppe ein bla\u00df r\u00f6tlicher Hauch ; er vertieft sich rasch zu einem reinen und ziemlich reichen Orange ; 36\u201424 Stunden vor dem Schl\u00fcpfen ergie\u00dft sich dann fast pl\u00f6tzlich \u00fcber dieses Orange ein grauer Schatten , die definitive Zeichnung andeutend , wenige Stunden vor dem Schl\u00fcpfen das Orange fast v\u00f6llig deckend . <EOS>\nDer frisch geschl\u00fcpfte Falter ist dann gelb , nicht mehr orange , in seiner Grundfarbe , einzelne Exemplare sogar ziemlich bla\u00dfgelb mit der dunklern Nuance gewisserma\u00dfen randw\u00e4rts ausgeflossen ( bei diesen war das Orange der Puppenfl\u00fcgel ungef\u00e4hr ebenso tief wie bei den definitiv dunklern St\u00fccken ). <EOS>\nTieferes oder lichteres Gelb der Grundfarbe ist ohne deutliche Korrelation mit der st\u00e4rkern oder geringern Ausbreitung der grauen Verdunkelung , die sehr variabel ist . <EOS>\n\u2014 Die gelbe Farbe ist aber offenbar nicht lichtecht ; bei nur wenig geflogenen Exemplaren erscheint sie schon stark verbla\u00dft ; wohl deshalb wird sie in den Beschreibungen weniger hervorgehoben als die graue Verd\u00fcsterung . <EOS>\nAeltere Autoren vertreten die Auffassung , da\u00df die borealalpine , einbr\u00fctige bryoniae die Stammform der zweibr\u00fctigen in beiden Geschlechtern wei\u00dfen Tiefland-nap / sei . <EOS>\nDiese Auffassung spielt in den theoretischen Auseinandersetzungen z. B. von Weismann eine gewisse Rolle . <EOS>\nIch glaube , eine heutige , kritischer gestimmte Biologie kann zu dieser Frage nur ihr Nichtwissen bekennen . <EOS>\nOb aus der einbr\u00fctigen , im weiblichen Geschlecht gelb-grauen bryoniae , sich die zweibr\u00fctige wei\u00dfe napi abzweigte , als jene nach der Eiszeit in die Alpen und den Norden auswich ; oder ob der ausweichenden bryoniae aus Refugien die wei\u00dfe napi nachr\u00fcckte \u2014 beides ist an sich gleich wahrscheinlich . <EOS>\nSehr genaue zoogeographische und erbbiologische Studien , die nicht vorliegen , m\u00fc\u00dften erst vorausgehen , ehe man sich f\u00fcr die eine oder die andere Annahme aussprechen k\u00f6nnte . <EOS>\nZur Generationenfrage der bryoniae veranla\u00dfte vor einigen Jahren ( Mitt . <EOS>\nM\u00fcnchn . <EOS>\nEnt. Ges. 13 , S. 25 , 1923 ) H. Stauder 3", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0041.txt"}}
{"text": "34 eine Diskussion unter dem Titel \u201e Die Fabel von der Einm\u00fctigkeit der alpinen Pieris napi bryoniae 0. \", in welche Diskussion auch Herr Dr. Fischer eingriff ( ibid. 14 , S. 8 , 1924 ). <EOS>\nDie Staudersche Arbeit bringt viele Worte , aber wenig und nur unklar registrierte Tatsachen . <EOS>\nDr. Fischer \u00e4u\u00dfert sich nur kurz \u00fcber sp\u00e4t erscheinende bryoniae und dann \u00fcber seine Kreuzungszuchten , die er uns dann ausf\u00fchrlicher in Winterthur vorstellte . <EOS>\nDie Frage : ist bryoniae ein- oder zweibr\u00fctig ? <EOS>\nist falsch gestellt . <EOS>\nEs m\u00fc\u00dfte hei\u00dfen : gibt es auch zweibr\u00fctige bryoniae und unter welchen Umst\u00e4nden ? <EOS>\nDann ist der erste Satz der Frage schon nach den heutigen Kenntnissen zu bejahen , der zweite zum gr\u00f6\u00dften Teil noch zu erforschen . <EOS>\nOhne Vollst\u00e4ndigkeit der Aufz\u00e4hlung irgend anzustreben , sei berichtet : Turati und Verity schreiben 1910 in einer \u201e Fau ^ nula Valderiensis nell'alta Valle del Gesso ( Alpi maritime )\" ( Bull . <EOS>\nSoc. ent . <EOS>\nItal. 42 , S. 170 ff. ) \u00fcber P. napi in starker Formenmischung mit ausgiebiger zweiter Generation der bryoniae-Form ( Abbildungen in Veritys Rhopalocera palaearctica konnte ich nicht vergleichen ). <EOS>\nWiener Autoren : F. Wagner 1903 ( Zool. bot. Wien 53 , S. 174\u2014178 , Tab. 1 ) und Schima 1910 ( ibid. 60 , S. 268\u2014303 ) beschreiben eine Reihe ganz eigenartiger napi-Formen aus dem Alpenrandgebiet in der N\u00e4he von Wien , welche Formen mindestens zum Teil zweifellos in dieses Kapitel geh\u00f6ren . <EOS>\nAus Stauders erw\u00e4hntem Aufsatz l\u00e4\u00dft sich auch Aehnliches f\u00fcr die Gegend von Innsbruck herausklauben . <EOS>\nAus der Schweiz sah ich zum erstenmal bryoniae zweiter Generation , als ich im August 1916 mit Standfu\u00df im Oberengadin war . <EOS>\nEr hatte dort bryoniae-Raupen gesammelt und noch im Herbst eine kleine Anzahl eigent\u00fcmlicher Falter erzogen , allerdings unter kr\u00e4ftiger Mitwirkung k\u00fcnstlicher W\u00e4rme ; beschrieben hat er sie nicht mehr . <EOS>\nNach Mitte August 1919 sammelte ich an derselben Stelle , der Lareth\u00f6he von Sils-Maria , 1830 m , etwa 60 Raupen an Biscutella laevigata , die wohl die Hauptn\u00e4hrpflanze der bryoniae in den Schweizer Alpen ist . <EOS>\nDie Raupen wurden zu Hause mit Arabis albida zu Ende gef\u00fcttert . <EOS>\nDa ich ihnen keine k\u00fcnstliche W\u00e4rme zuteil werden lie\u00df , dachte ich nicht von ferne an das Erscheinen einer zweiten Generation ; so war es reiner Zufall , da\u00df ich rechtzeitig entdeckte , da\u00df einige Exemplare , 2 f und 3 ( v , erschienen , vom 15. bis 27. September 1919 , in einem dunkeln Wandschrank im k\u00fchlen Korridor . <EOS>\nDiese St\u00fccke sind ganz interessant : die f kann ich von Rheinauer Sommer- / zap / nicht unterscheiden ; die 9 sind auf der Unterseite ebenfalls Sommer-wap /, auf der Oberseite aber etwas eigenartige bryoniae : mit verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig gro\u00dfen , lichten Zonen und Betonung der grauen Schatten nach", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0042.txt"}}
{"text": "35 den distalen Fl\u00fcgelr\u00e4ndern hin , tieferer F\u00e4rbung der Diskal- und Hinterrandflecken , als sie sonst bei bryoniae meist erscheint . <EOS>\nDer wahrscheinlichste Ursprung solcher Formen scheint mir eine Vermischung von bryoniae mit T\\ei\\and-napi . <EOS>\nZwar ist napi kein richtiger Wanderer , wie etwa rapae und besonders brassicae . <EOS>\nAber man wird bei gen\u00fcgender Aufmerksamkeit doch verflogene St\u00fccke antreffen . <EOS>\nSo fand ich Sommer-napi am 8. Vii . <EOS>\n22 auf der Ibergeregg ( 1400 m ) in zweifellosem bryoniae-Gebiet ; am 9. Vii . <EOS>\n23 bryoniae- $ und ein v\u00f6llig typisches $ Sommer-zzap / nebeneinander an der Segnesh\u00fctte ( 2100 m ) \u00fcber Flims ; am 15. Vii . <EOS>\n21 ein ebensolches Sommer-napir\u00c7 , allerdings ohne Gesellschaft von bryoniae , an der Tasnabr\u00fccke ( 1600 m ) bei Fetan . <EOS>\nDas Oberengadin ist anerkannterma\u00dfen Durchzugsgebiet f\u00fcr Tieflandtiere aus dem S\u00fcden , wie Standfu\u00df und schon lange vorher Killias berichten ; eine Formenmischung bei Sils-Maria ist also trotz der H\u00f6he von 1800 m durchaus wahrscheinlich . <EOS>\nDiese Dinge weiter zu verfolgen , insbesondere auch durch Aufzucht getrennter Familien , w\u00e4re sicher interessant . <EOS>\nEs mag reine bryoniae-Gebiete geben ; Weismann h\u00e4lt Oberstdorf im Allg\u00e4u f\u00fcr ein solches . <EOS>\nMischgebiete m\u00f6gen durch Angrenzen und durch Zugstra\u00dfen entstehen . <EOS>\nMan wei\u00df dar\u00fcber aber viel zu wenig . <EOS>\nNicht einmal das , wieweit in unserm Lande bryoniae \u00fcberhaupt geht , ist bekannt . <EOS>\nIch erinnere da an den Jura ; Meyer-D\u00fcr und nach ihm Frey berichten \u00fcber zum Teil massenhaftes Vorkommen daselbst ; Rougemont 1903 hat einige wenige vage Angaben ; das durch Exaktheit r\u00fchmlich ausgezeichnete Genfer Verzeichnis 1910 hat nur zwei Daten . <EOS>\nIm Schaffhauser Jura ( Randen ), der 900 m eben erreicht , fehlt sicher jede Andeutung von bryoniae . <EOS>\nWieweit reicht diese im Jura nach Nordost ? <EOS>\nGibt es Mischgebiete , und wo ? <EOS>\nAngaben von Meyer-D\u00fcr \u00fcber ein voralpines Mischgebiet bei Meiringen scheinen mir mit Vorsicht zu genie\u00dfen ; Meyer-D\u00fcr und andere scheinen als Zwischenformen napi-bryoniae gewisse stark grau begossene Fr\u00fchjahrs-\u00aba /?/ 9 zu bezeichnen , denen aber die Beimischung von gelb fehlt , wonach sie vielleicht richtige Mischformen doch nicht sind . <EOS>\nIn der Umgebung von Les Haud\u00e8res im Val d'H\u00e9rens ( von 1400 m an aufw\u00e4rts ) sah ich Vi . <EOS>\n25 nur bryoniae . <EOS>\nEbenso in den T\u00e4lern um Olivone Vi . <EOS>\n26 : Val Santa Maria , Val di Campo , Val Carassina , Val Luzzone . <EOS>\nIn Les Haud\u00e8res und Olivone legten eingesperrte $ nicht ab . <EOS>\nNur bryoniae sah ich auch 9. Vi . <EOS>\nund 1 . Vii . <EOS>\n26 in Val Piumogna bei Dalpe in der Leventina . <EOS>\nVon mehreren von da nach Hause gebrachten \u00b0 legte eines gegen 50 Eier . <EOS>\nDiese wurden wiederum mit Alliaria erzogen und ergaben die", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0043.txt"}}
{"text": "36 Familie F. Einige Eier blieben taub . <EOS>\nDie Raupen gingen vom 24. Vii . <EOS>\nab , also viel fr\u00fcher als die Engadiner von 1919 ', in Verpuppung . <EOS>\nSie ergaben verlustlos 40 Puppen , alle beingelb . <EOS>\nDiese blieben bis zu Beginn der Heizperiode im Wohn- : zimmer ; keine entwickelte sich noch im Herbst . <EOS>\nDann Winterquartier mit der Familie E. Am 22. Ii . <EOS>\nhereingenommen , beginnen sie am 4. Iii . <EOS>\nzu schl\u00fcpfen . <EOS>\nTrotz gleicher Temperaturverh\u00e4ltnisse verzetteln sie sich \u00fcber einen viel l\u00e4ngern Zeitraum als die Familie E und deuten damit wohl an , da\u00df ihnen die vorzeitige Unterbrechung der Latenzperiode weniger genehm war . <EOS>\nSie erschienen in folgender Reihe : 4. Iii . <EOS>\n2 _ , ; 5. 1 \u00a6_ , ; 6. 5 : f , 3 y ; 7. 2 o ; 8. 3 \" ; 9. 1 J 1 Q ; 11. 2 \u00f6 \\ 1 9 ; 12. 3 - j 2 <> ; 13. 2 9 ; 14. 19 ; 16. 1 \u00c7 ; 17. 19 ; 18. 1 9 ; 19. 1 9 20. 1 9 ; 21. 1 9-F\u00fcnf Puppen , 1 \u00e7f und 4 9 , liegen \u00fcber , bis heute noch gesund und ohne Anzeichen von Entwicklung . <EOS>\nDie pers\u00f6nliche Form des m\u00fctterlichen 9das sehr stark verloschene Flecken der Vorderfl\u00fcgel zeigte , erscheint in der Nachkommenschaft nicht wieder . <EOS>\nTemperatureinfl\u00fcsse sind nicht wahrzunehmen . <EOS>\nDamit bin ich zu Ende und will nur noch den einen Satz an den Schlu\u00df stellen : Die Erfahrungen , \u00fcber die hier berichtet wird , zeigen die \u00fcberwiegende Macht der Anlage gegen\u00fcber \u00e4u\u00dfern Einfl\u00fcssen . <EOS>\nDiese Macht durch experimentelle Anordnungen zu durchbrechen ist schwierig und erfordert sorgf\u00e4ltigste Kritik bei der Deutung der Ergebnisse . <EOS>\n( Die Untersuchung wird fortgesetzt . <EOS>\n) Entomologischer Verein Bern . <EOS>\nBericht \u00fcber die T\u00e4tigkeit im Jahre 1926 . <EOS>\nVorstand : Pr\u00e4sident : Dr. Th. Steck , Oberbibliothekar , Tillierstr . <EOS>\n8. Vizepr\u00e4sident : Dr. O. Morgenthaler , Bakteriologe , Liebefeld . <EOS>\nKassier : W. Burghold , Kupferstecher , Wattenwylweg27 . <EOS>\nSekret\u00e4r : H. Bangerter , eidg. Beamter , Gesellschaftsstrasse 43. Bibliothekar : Fr. Bigler , Kartograph , Heinrich-Wild-Strasse 6. Lokal : Restaurant Ratskeller , Gerechtigkeitsgasse . <EOS>\nSitzungen : am 1. und 3. Freitag des Monats , 20 Uhr. Der Mitgliederbestand betrug zu Beginn des Jahres 30 , am Jahresende 31. An 16 Sitzungen mit einem durchschnittlichen Besuch von 14 Mann wurden folgende Referate mit Vorweisungen gehalten :", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0044.txt"}}
{"text": "37 Allgemeines : Phor\u00e9sie bei den Insekten Lepidoptera : Familie Lymantriidae Fam. Cymatophoridae-Thyridae GattungAgrotis ( zweiAbende ) Gattung Plusia Neue schweiz. Schmetterlinge Gattung Hesperia Wenig oder nicht bekannte Aberrationen Coleoptera : Unterfamilie Halticidae Gattung Philonthus Hymenoptera : Problem der forstlichen N\u00fctz lichkeit der Waldameise Unterirdische Grabkammern bei der Waldameise Milbenkrankheit der Honig biene Gattung Metopius Gattung Cryptus Gattung Crabro Diptera : Metamorphose von Poecilostola punctata , Gonomyia lateralis , diverse Ceratopogon Dr. Ch. Ferri\u00e8re . <EOS>\nW. Burghold . <EOS>\nW. Burghold . <EOS>\nW. Burghold . <EOS>\nFr. Bigler . <EOS>\nOberst Vorbrodt . <EOS>\nDir. Zingg . <EOS>\nDir. Zingg . <EOS>\nArt. Linder . <EOS>\nArt. Linder . <EOS>\nDr. Rob. St\u00e4ger . <EOS>\nDr. Rob. St\u00e4ger . <EOS>\nArmin Br\u00fcgger . <EOS>\nDr. Th. Steck . <EOS>\nDr. Th. Steck . <EOS>\nDr. Th. Steck . <EOS>\nH. Bangerter . <EOS>\nBericht \u00fcber den 1. Insekten-Kauf- und Tauschtag in Basel . <EOS>\nDer von den Entomologenvereinen Freiburg i. B. , M\u00fclhausen und Basel am 14. November 1926 veranstaltete Insekten-Kaufund Tauschtag wurde von zirka 50 Interessenten besucht . <EOS>\nHerr Dr. Handschin , Basel , begr\u00fc\u00dfte im Namen der veranstaltenden Vereine die so zahlreich Erschienenen und gab die Nonnen f\u00fcr den Kauf und Tausch bekannt . <EOS>\nWie zu erwarten war , wurden haupts\u00e4chlich Lepidopteren der palaearktischen Region aufgelegt und neben einer kleinen Anzahl exotischer Falter wurden nur von zwei Teilnehmern auch Coleopteren angeboten . <EOS>\nEs fiel allgemein auf , dass nur gutes , einwandfreies Material fast aller Familien vorhanden war , weshalb der Handel bis zum Schl\u00fcsse recht lebhaft betrieben wurde . <EOS>\nEinige Herren konnten ihr ganzes mitgebrachtes Material umsetzen . <EOS>\nNeben der Tauschb\u00f6rse hatten die Mitglieder des Entomologenvereins Basel eine kleine Ausstellung ihrer speziellen Lieblinge und Rarit\u00e4ten arrangiert , um den fremden G\u00e4sten auch in dieser Beziehung etwas zu bieten . <EOS>\nHieran hatten sich folgende Herren beteiligt :", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0045.txt"}}
{"text": "38 H. Beuret Lycaeniden ; Tr. Haas Sphingidae , Erebien sowie eine Kollektion aus Lepidopt . <EOS>\nerhaltener Schmarotzer ; H. Haefelfinger Lycaeniden und Lycaeniden-Zwitter ; J. H\u00e4nggi Parn . <EOS>\nApollo ; Dr. E. Handschin Adventivfauna ( Import exotischer Insekten mit Bananen , Reis , Tabak usw. ) ; H. Heinze Cerambyciden ; H. Honegger P. Apollo ex . <EOS>\nSchweiz ; H. Marchand Chrysomelidae ; A-. M\u00fcck Colias-Arten und Schw\u00e4rmer Hybriden sowie eine inter . <EOS>\nZucht von plantaginis ; L. Paravicini Micros-Lepidopt . <EOS>\n, Rhynchoten ; E. Schaub Sphingidae ; W. Schindler Agrotidae ; W. Schmid Temperaturformen des P. Apollo ; O. Tafel Catocalen ; F. Vogt Melitaeen . <EOS>\nUm 2 Uhr nachmittags versammelten sich die Teilnehmer wiederum zum Vortrag von Herrn Dr. E. Handschin \u00fcber \u201e Interessante Typen aus dem Insektenreich \". <EOS>\nAls Gegengewicht zu der fast reinen lepidopterologischen Arbeit des Morgens hatte sich der Referent die Aufgabe ge- ' stellt , \u00fcber einige speziell interessante Insektentypen und deren Entwicklung und Lebensweise zu sprechen . <EOS>\nBestimmend war dabei , dass ihm durch Zufall Demonstrationsmaterial zur Verf\u00fcgung stand . <EOS>\nAlle die demonstrierten Formen sind unscheinbar , keine Schauobjekte , aber daf\u00fcr auch nirgends in Sammlungen anzutreffen . <EOS>\nHemimerus talpotdes ist ein Ectoparasit der Hamsterratte aus Westafrika . <EOS>\nIn seiner Entwicklung zeigt er im Insektenreiche einzig dastehende Verh\u00e4ltnisse , indem das sich im Mutterleibe entwickelnde Junge durch besondere Gewebe ( Placenta ) von der Mutter ern\u00e4hrt wird . <EOS>\nTermitoxenia punctiventris lebt bei Termiten und geh\u00f6rt zu den physogastren Fliegen . <EOS>\nEntgegen der Theorien von Wasmann von der Ametabolie der Tiere , d. h . <EOS>\ndass die jungen Fliegen als solche geboren werden und nicht wie anzunehmen w\u00e4re als Eier , Larven oder Puppen zur Welt kommen , hat Kemner gefunden , dass in seinen Zuchten die Termitoxenien Eier legten , aus denen sich echte Fliegenlarven entwickelten . <EOS>\n\u2014 Die letzte Mitteilung betrifft die Spinnf\u00e4higkeit bei adulten Insekten , eine im allgemeinen sehr seltene Erscheinung . <EOS>\nW\u00e4hrend nun bei den spinnenden Insekten die Spinndr\u00fcsen sich", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0046.txt"}}
{"text": "39 anal oder am Kopfe \u00f6ffnen , zeigen die Embien eigent\u00fcmlich kolbenartig aufgetriebene Tarsen der Vorderbeine . <EOS>\nIn diesen befinden sich die Spinndr\u00fcsen , die das Sekret zu den zarten Wohnr\u00f6hren liefern . <EOS>\nDie Embien sind eine sehr alte Insektengruppe , sind aber als solche ( ohne die Vorl\u00e4ufer ) erst aus dem Bernsteine ( Oligocaen ) erhalten . <EOS>\nMit einem allgemeinen Ueberblick \u00fcber die Insektenwelt des Bernsteinwaldes und der Lebensbedingungen in diesen Zeiten schlie\u00dft das Referat . <EOS>\nDie \u00fcberaus interessanten Ausf\u00fchrungen des Vortragenden wurden mit reichem Beifall aufgenommen . <EOS>\n\u2014 Hierauf er\u00f6ffnete der Pr\u00e4sident des Basler Vereins , Herr W. Schmid , die Diskussion \u00fcber die Frage , ob auch n\u00e4chstes Jahr wieder ein Tauschtag veranstaltet werden sollte . <EOS>\nHerr F. Fagnoul , Freiburg , sprach sich besonders f\u00fcr die j\u00e4hrliche Abhaltung eines Tauschtages in Basel aus , da , wie der heutige Tag bewiesen hat , das Bed\u00fcrfnis zu engerer F\u00fchlungnahme der Entomologen im Oberrheingebiet vorhanden ist ; Basel als zentral gelegener Ort an der Dreil\u00e4nder-Ecke soll auch in Zukunft beibehalten werden . <EOS>\nDiese Ansicht war allgemein unter den Anwesenden , doch soll die Angelegenheit im Schosse der drei Vereine nochmals behandelt werden . <EOS>\n\u2014 Entomologia Z\u00fcrich . <EOS>\nBericht \u00fcber die T\u00e4tigkeit im Jahre 1926 . <EOS>\nVorstand : Pr\u00e4sident : Dr. A. Corti , D\u00fcbendorf . <EOS>\nVizepr\u00e4sident : Dr. A. von Schulthess , Z\u00fcrich . <EOS>\nKassier : R. Biedermann , Winterthur . <EOS>\nAktuar : H. Kohler , Winterthur . <EOS>\nBibliothekar : W. Kaufmann , H\u00f6ngg . <EOS>\nLokal : Restaurant Strohhof , Z\u00fcrich . <EOS>\nMitgliederbestand : 63. Abgehalten wurden 21 Sitzungen . <EOS>\nAn Vortr\u00e4gen wurden gehalten : Dr. von Schulthess : Melanismus bei Hymenopteren . <EOS>\nDr. Wiesmann : Trichopteren als Sch\u00e4dlinge . <EOS>\nDr. Menzel : Streifzug durch die Plantagen Javasund Sumatras . <EOS>\nDr. Fischer : Raupenkrankheiten und Raupenseuchen . <EOS>\nH. Angst : Wertsch\u00e4tzung der Bienen in alter und neuer Zeit . <EOS>\nDr. Tillyard : Permische Fossilien . <EOS>\nProf. Dr. Schneider : Die Minierg\u00e4nge in Bl\u00e4ttern und die sie erzeugenden Insektenlarven .", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0047.txt"}}
{"text": "40 H. Kutter : Reisetage in Sizilien . <EOS>\nH. Angst : Die Arbeitseinteilung im Bienenstaat . <EOS>\nDie \u00fcbrigen Abende waren kleineren Referaten und Demonstrationen gewidmet . <EOS>\nB\u00fccherbesprechung . <EOS>\nDie Goldwespen Europas . <EOS>\nDr. W. Trautmann , Lautawerk , 1927 , Selbstverlag des Verfassers , 200 Seiten , 2 koloiierte , 2 schwarze Tafeln . <EOS>\n11 Mark . <EOS>\nOeber die Goldwespen , die Chrysididen , diese Juwelen unter den Hymenopteren , existieren bereits zahlreiche , z. T. vorz\u00fcgliche Bearbeitungen . <EOS>\nBei der grossen Ver\u00e4nderlichkeit aber nicht nur der F\u00e4rbung , sondern auch der Gr\u00f6sse , der Skulptur usw. war es kaum zu vermeiden , da\u00df die Zahl der Arten eine \u00fcbergro\u00dfe wurde . <EOS>\nTrautmann hat sein besonderes Augenmerk auf die Vereinfachung der Systematik gerichtet . <EOS>\nEs ist ihm gelungen , durch \u00fcberaus flei\u00dfiges Studium eines sehr gro\u00dfen , selbst gesammelten und anvertrauten Materials viele dieser Arten als Variet\u00e4ten zu entlarven . <EOS>\nSo hat Trautmann trefflicne Ordnung gebracht in das chrysidologische Chaos . <EOS>\nNach einer ausf\u00fchrlichen Einleitung \u00fcber Fang , Pr\u00e4paration , geographische Verbreitung , Variabilit\u00e4t , Lebensweise und einer Abhandlung \u00fcber den K\u00f6rperbau folgen die fa\u00dflichen und klaren Bestimmungstabellen , die durch treffliche kolorierte und schwarze Tafeln erl\u00e4utert werden . <EOS>\nDen einzelnen Beschreibungen sind zahlreiche biologische Notizen beigef\u00fcgt . <EOS>\nDas Werk , dessen Ausstattung eine vorz\u00fcglicheist , ist f\u00fcr jeden Hymenopterologen , f\u00fcr jeden , der sich mit dieser reizenden Gruppe besch\u00e4ftigt , unentbehrlich und eine Fundgrube neuer Anregungen . <EOS>\nW\u00fcnschbar w\u00e4re , da\u00df bei jeder Art auch die Gattung , wenigstens in Abk\u00fcrzung , angegeben w\u00e4re . <EOS>\nv. Sch.", "labels": [], "meta": {"collection": "1928_014", "filename": "seg-001_1928_014_0048.txt"}}
{"text": "Swiss Journal of Sociology , 42 ( 1 ), 2016 , 61-84 61 Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich1 Nina-Sophie Fritsch * 1 Einleitung Wissenschaftliche Karrierewege von M\u00e4nnern und Frauen unterscheiden sich deutlich voneinander . <EOS>\nDabei ist das Ungleichverh\u00e4ltnis zwischen den Geschlechtern in der universit\u00e4ren Wissenschaft keine Besonderheit einzelner L\u00e4nder , sondern ein globales Ph\u00e4nomen ( Benschop und Bourns 2003 ; Blickenstaff 2005 ; Lind 2007 ; European Commission 2013 ). <EOS>\nMit wenigen Ausnahmen ist das Geschlechterverh\u00e4ltnis zu Ungunsten von Wissenschaftlerinnen verteilt . <EOS>\nObwohl politische Initiativen zur Verbesserung der Chancengleichheit in den letzten Jahren zunehmend eingesetzt werden , bleiben vor allem die oberen Positionsstufen der wissenschaftlichen Karriereleiter grossteils m\u00e4nnlich dominiert . <EOS>\nDies l\u00e4sst darauf schliessen , dass die Barrieren , auf die Wissenschaftlerinnen trotz aller Reformbem\u00fchungen stossen , tief im Wissenschaftssystem verankert sind ( Bielby 2000 , 69 ). <EOS>\nDer vorliegende Beitrag widmet sich dieser Unterrepr\u00e4sentanz . <EOS>\nIm Zentrum des Artikels stehen wissenschaftliche Berufsbiografien von Frauen in Osterreich . <EOS>\nDer Schwerpunkt der Analysen liegt auf den Barrieren f\u00fcr Wissenschaftlerinnen und deren Folgen . <EOS>\nDie nachstehenden Fragestellungen sind dabei forschungsleitend : Mit welchen Barrieren sind Frauen in ihrer wissenschaftlichen Berufsbiografie an \u00f6sterreichischen Universit\u00e4ten konfrontiertl Und welche Folgen resultieren aus unterschiedlichen organisationalen Kontexten ? <EOS>\nAls Datenbasis dienen 22 qualitative Interviews . <EOS>\nDabei setzt sich das Interviewmaterial aus zwei Fallgruppen zusammen . <EOS>\nEs werden Interviews mit Frauen integriert , die aufgrund von Barrieren auf unterschiedlichen Positionen aus dem universit\u00e4ren System ausgestiegen sind . <EOS>\n2 Zus\u00e4tzlich werden Wissenschaftlerinnen zum Thema befragt , die trotz dieser Barrieren eine langfristige und erfolgreiche Karriere vorweisen . <EOS>\nDer systematische Vergleich hebt Unterschiede Institut f\u00fcr Soziologie , Universit\u00e4t Wien , At-1090 Wien , nina . <EOS>\nfritsch(2)univie . <EOS>\nac . <EOS>\nat . <EOS>\n1 Die Autorin bedankt sich bei Raimund Haindorfer , Cornelia Schadler , Roland Verwiebe und Ulrike Zartier f\u00fcr die hilfreiche und wertvolle Unterst\u00fctzung bei der Bearbeitung dieses Forschungsprojekts . <EOS>\n2 Ein Ausstieg aus dem universit\u00e4ren Wissenschaftssystem wird durch institutionelle Bedingungen und individuelles Handeln bestimmt und ist Teil eines Berufsverlaufs . <EOS>\nIn Anlehnung an sozialwissenschaftliche Studien in diesem Bereich ( Wolfinger et al . <EOS>\n2008 , 389 ) wird der berufliche Verlauf als \u00ab Pipeline-Modell \u00bb verstanden , bei dem die Anzahl der zur Verf\u00fcgung stehenden Positionen mit aufsteigender hierarchischer Stufe abnimmt .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0063.txt"}}
{"text": "62 Nina-Sophie Fritsch und Gemeinsamkeiten in den Berufsbiografien der Wissenschaftlerinnen hervor , die entlang der Themenbereiche ( 1 ) soziale Netzwerke , ( 2 ) Praktiken im universit\u00e4ren Arbeitsalltag und ( 3 ) Vereinbarkeit von beruflichen und privaten Verpflichtungen pr\u00e4sentiert werden . <EOS>\nDie Relevanz der vorliegenden Untersuchung liegt in der St\u00e4rkung des Wissens um Barrieren f\u00fcr wissenschaftliche Karrieren von Frauen und bildet daher eine Erg\u00e4nzung und Erweiterung zu bisherigen Studien ( Raddon 2002 ; Lind 2007 ; Elg und Jonnergard 2010 ; Kahlert 2011 ; Kahlert 2013 ). <EOS>\n2 Forschungsdesiderat : die Situation von Wissenschaftlerinnen in der universit\u00e4ren Wissenschaft Wissenschaftliche Karriereverl\u00e4ufe von Frauen sind im Allgemeinen durch vertikale Segregation gepr\u00e4gt ( Lind 2007 ). <EOS>\nEuropaweit sind Wissenschaftlerinnen auf den h\u00f6heren akademischen Positionen an universit\u00e4ren Einrichtungen unterrepr\u00e4sentiert . <EOS>\nNur ca. 10 Prozent aller Eu-27 Universit\u00e4ten werden von Frauen gef\u00fchrt ( European Commission 2013 ). <EOS>\nDer deutschsprachige Hochschulraum - mit Osterreich , Deutschland und der Schweiz - weist \u00e4hnliche Geschlechterverh\u00e4ltnisse vor : W\u00e4hrend in Deutschland der Anteil von Frauen in den obersten Positionen bei nur ca. 15 Prozent liegt , liegen die Werte in der Schweiz mit 26 Prozent etwas h\u00f6her ( European Commission 2013 ). <EOS>\nDas ungleiche Geschlechterverh\u00e4ltnis an \u00f6sterreichischen Universit\u00e4ten ist in Abbildung 1 dargelegt : Obwohl etwas mehr als die H\u00e4lfte der Studierenden weiblich ist und auch mehr Frauen als M\u00e4nner erste Abschl\u00fcsse ablegen , geht der Frauenanteil bei h\u00f6heren Abschl\u00fcssen deutlich zur\u00fcck . <EOS>\nDiese Tendenz verst\u00e4rkt sich in den wissenschaftlichen Berufspositionen . <EOS>\nFrauen sind bei Universit\u00e4tsassistenzstellen und als Dozentinnen deutlich unterrepr\u00e4sentiert . <EOS>\nAm oberen Ende der Karriereleiter steht ein M\u00e4nneranteil von fast 80 Prozent einem Frauenanteil von 20 Prozent gegen\u00fcber . <EOS>\n3 Die quantitativen Dimensionen der Ungleichverh\u00e4ltnisse sind umfassend dokumentiert ( European Commission 2013 ; uni:data 2014 ) und inzwischen Gegenstand zahlreicher Reformbem\u00fchungen und Frauenf\u00f6rderungsprogrammen . <EOS>\n4 Diese Gleichstellungsprogramme wurden in den letzten Jahren auf unterschiedlichen politischen Ebenen und Bereichen des gesellschaftlichen Zusammenlebens implementiert . <EOS>\nNeben nationalstaatlich-individuellen Programmen , gibt es eine Reihe von supranationalen Massnahmen , die das Ziel der Gendergleichheit haben . <EOS>\nBemerkenswert ist allerdings auch , dass man trotz des Einsatzes dieser - in unterschiedlichem Ausmass erfolgrei- 3 Deutliche Unterschiede sind auch nach Wissenschaftsdisziplin zu beobachten : Besonders stark ausgepr\u00e4gt ist das Ungleichgewicht zwischen M\u00e4nnern und Frauen in den technischen und naturwissenschaftlichen Disziplinen ( uni:data 2014 ). <EOS>\n4 Ein Beispiel f\u00fcr eine nationale Initiative zur F\u00f6rderung von Frauen in der Wissenschaft ist das Programm \u00ab Excellentia \u00bb in Osterreich ( Wroblewski und Leitner 2011 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0064.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 63 Abbildung 1 Frauen- / M\u00e4nneranteil unter Studierenden und wissenschaftlichem Personal an \u00f6sterreichischen Universit\u00e4ten ( 2012 ) abschl\u00f6sse Ma tlnnen Quelle : uni:data ( 2014 ); eigene Berechnungen . <EOS>\nchen - Programme von der vollst\u00e4ndigen Gleichstellung zwischen M\u00e4nnern und Frauen vor allem auf den h\u00f6heren Berufspositionen immer noch weit entfernt ist . <EOS>\nDies wirft daher die Frage auf , ob es verst\u00e4rkt um die Ver\u00e4nderung der weiblichen Besch\u00e4ftigungsbedingungen innerhalb der Organisationen gehen sollte , um die Situation f\u00fcr Wissenschaftlerinnen nachhaltig und dauerhaft zu verbessern . <EOS>\nDazu ist eine systematische Analyse der Bedingungen f\u00fcr Frauen in den Organisationen und deren Kontexten notwendig . <EOS>\nDieses Forschungsdesiderat nimmt der vorliegende Beitrag auf . <EOS>\nEs geht um den Zusammenhang von Geschlecht und Organisation - konkret von Geschlecht und universit\u00e4rer Wissenschaft - um die Frage , welche Rolle Geschlecht in Organisationen spielt und in welchen Kontexten Prozesse der Geschlechterdifferenzierung mit welchen Folgen f\u00fcr Frauen einhergehen ( Riegraf 2013 ). <EOS>\n3 Erkl\u00e4rungsmodelle aus empirischen Studien zu Barrieren f\u00fcr Wissenschaftlerinnen In Bezug zu den strukturellen Barrieren f\u00fcr Frauen in der universit\u00e4ren Wissenschaft , heben sozialwissenschaftliche Studien , folgende Aspekte hervor . <EOS>\nDie Teilhabe und der Zugang zu sozialen Netzwerken sind f\u00fcr den Fortschritt einer wissenschaftlichen", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0065.txt"}}
{"text": "64 Nina-Sophie Fritsch Karriere zentral ( Gersik et al . <EOS>\n2000 ; Brink und Benschop 2012 ). <EOS>\nDurch die starke Internationalisierung des Hochschulraums gewinnen Netzwerke zunehmend an Bedeutung \u2014 z. B. im Bereich internationaler Forschungsf\u00f6rderungsprogramme ( Graf et al . <EOS>\n2013 ). <EOS>\nDeWeide und Laursen ( 2011 ) veranschaulichen die nachteiligen Konsequenzen f\u00fcr Frauen durch informelle Strukturen . <EOS>\nUm dieser Barriere entgegenzuwirken , betonen andere Studien die Relevanz von Mentoring-Programmen ( McGuire und Reger 2003 ). <EOS>\nDazu belegen Gardina und Kollegen ( 2007 ) f\u00fcr den australischen Hochschulraum , dass Nachwuchswissenschaftlerinnen in Mentoring-Programmen tendenziell l\u00e4nger im universit\u00e4ren Bereich verbleiben und insgesamt erfolgreicher sind . <EOS>\nNeben instabilen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen werden geschlechtsspezifische Praktiken im universit\u00e4ren Arbeitsalltag als Faktoren beschrieben , die sich nachteilig auf weibliche Karrieren auswirken und einen potenziellen Ausstieg aus der Wissenschaft bedingen k\u00f6nnen ( Benschop und Bourns 2003 ; D\u00f6rre und Neis 2008 ). <EOS>\nDabei spielen insbesondere geschlechtsspezifische Rekrutierungsprozesse und Routinen des F\u00f6rderns eine zentrale Rolle . <EOS>\nMit dem Begriff der homosozialen Reproduktion ( Kanter 1977 ) wird in der Literatur die Tendenz beschrieben , unbewusst jene Personen zu f\u00f6rdern , die der eigenen Person \u00e4hneln . <EOS>\nDa vor allem die h\u00f6heren Positionen immer noch grossteils m\u00e4nnlich besetzt sind , ist von einer Verschiebung der Geschlechterverh\u00e4ltnisse auszugehen ( H\u00f6rdt 2006 ). <EOS>\nZunehmend st\u00e4rker wird auch ein Arbeitszuwachs thematisiert , der durch eine fehlende Grundfinanzierung und damit einhergehende Zunahme von Drittmittelprojekten hervorgerufen wird und wissenschaftliche Karrieren erschwert ( Dautzenberg 2013 ; Graf et al . <EOS>\n2013 ). <EOS>\nDabei nehmen Erwartungen \u00fcber das Arbeitspensum , \u00fcber die Verf\u00fcgbarkeit und die zu erbringende Leistung tendenziell zu . <EOS>\nAndere Studien konzentrieren sich auf die Doppelbelastung durch berufliche und private Verpflichtungen ( Raddon 2002 ; Acker und Armenti 2004 ; Rafnsdottir und Heijstra 2013) . <EOS>\n5 Betont wird dabei , dass wichtige Qualifikationsstufen ( Promotion oder Habilitation ) in die Familiengr\u00fcndungsphase fallen und damit den Karrierefortschritt f\u00fcr Frauen erschweren ( Krimmer et al . <EOS>\n2003 ). <EOS>\nVor diesem Hintergrund ist es naheliegend , dass Wissenschaftlerinnen eher vor die Wahl \u00ab Beruf vs. Privat \u00bb gestellt werden . <EOS>\nW\u00e4hrend einerseits der Ausstieg aus dem Universit\u00e4tssystem einen m\u00f6glichen L\u00f6sungsweg darstellt , scheint andererseits Kinderlosigkeit eine weitere Alternative ( Kahlert 2013 ). <EOS>\nUntersuchungen zeigen , dass \u00fcberdurchschnittlich viele Professorinnen kinderlos bleiben , wobei Professoren mehrheitlich Kinder haben , deren Betreuung haupts\u00e4chlich die Partnerin \u00fcbernimmt ( Fieder et al . <EOS>\n2005) . <EOS>\n6 Letztlich erschweren auch hier die unsicheren Arbeitsbedingungen bei 5 Partnerschaftliche Arrangements in Doppelkarrierepaaren gewinnen zunehmend an Relevanz . <EOS>\nStudien zeigen , dass tendenziell Frauen in Doppelkarrierepaaren leben und sich Partner suchen , die ihre wissenschaftlichen Karrierebestrebungen unterst\u00fctzen ( Kahlert 2013 , 148 ). <EOS>\n6 Aktuelle Befunde zur Fertilit\u00e4t aus Osterreich heben ebenfalls die unterdurchschnittliche Kinderzahl von Akademikerinnen hervor ( Buber et al . <EOS>\n2011 ). <EOS>\nDer Vergleich zeigt : W\u00e4hrend die", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0066.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 65 gleichzeitig zunehmendem Druck zur geografischen Mobilit\u00e4t die Vereinbarkeit zus\u00e4tzlich ( D\u00f6rre und Neis 2008 ; Becker et al . <EOS>\n2011 ). <EOS>\n4 Theoretische Bez\u00fcge zu soziologischen Paradigmen und zur Geschlechterforschung in der Organisationssoziologie W\u00e4hrend in der Geschlechterforschung ( und vor allem in der feministischen Forschung ) oft die Kritik an bestehenden Herrschaftsverh\u00e4ltnissen im Zentrum steht und sie sich somit einer ungleichheitstheoretischen Perspektive bedient , k\u00f6nnen empirisch beobachtbare Fortschritte - also zunehmend mehr Frauen in fast allen Teilbereichen des gesellschaftlichen Zusammenlebens - in eine modernisierungstheoretische Perspektive eingebettet werden . <EOS>\nDie dahinter liegenden Leitfragen lauten ( Aulenbacher 2010 ): In welcher Weise ver\u00e4ndern sich durch den gesellschaftlichen Wandel auch Ungleichheiten nach Geschlecht ? <EOS>\nIn welchen Bereichen sind geschlechtlich gepr\u00e4gte Ungleichheiten persistent ; in welchen ist eine Aufl\u00f6sung zu beobachten ? <EOS>\nUnd gibt es in modernen Gesellschaften organisationale Kontexte , in denen Geschlechterdifferenzen st\u00e4rker eingeschrieben sind als in anderen ? <EOS>\nDer weitere theoretische Bezugsrahmen des vorliegenden Beitrags liegt somit an der Schnittstelle zwischen Modernisierungstheorie und Ungleichheitstheorie . <EOS>\nDie modernisierungstheoretischen Ans\u00e4tze in der Tradition der funktionalistischen bzw. strukturfunktionalistischen Argumentation ( D\u00fcrkheim 1988 ; Parson 1975 ) gehen davon aus , dass in modernen Gesellschaften fr\u00fchere Differenzierungsformen - die segment\u00e4re und stratifikatorische Differenzierung - sukzessive an Bedeutung verlieren , was zu einer st\u00e4rkeren Inklusion aller Menschen ( unabh\u00e4ngig vom Geschlecht ) in unterschiedliche Funktionsbereiche f\u00fchrt ( Heintz und Nadai 1998 , 77 ). <EOS>\nDiese Argumentation negiert zwar ( empirisch beobachtbare ) geschlechtsspezifische Ungleichheit nicht , r\u00e4umt diesen Ungleichheiten aber auch keinen systematischen Platz ein ( Heintz und Nadai 1998 ). <EOS>\nIm Gegensatz dazu wird in der ungleichheitstheoretisch gepr\u00e4gten Geschlechterforschung tendenziell die These vertreten , dass die Kategorie Geschlecht , neben anderen , in allen Bereichen der Gesellschaft eine persistente Bedeutung hat . <EOS>\nDer Zusammenschluss dieser beiden Denktraditionen \u2014 in Anwendung an das vorliegende Forschungsthema - ist nicht nur ein spannendes Unternehmen , sondern auch eine lohnende Aufgabe , da beide Gesellschaftsanalysen die empirischen Gegebenheiten einerseits und die bestehenden Ungleichheiten andererseits nicht in allen Einzelheiten stringent erkl\u00e4ren k\u00f6nnen ( Heintz und Nadai 1998 ): Auf der einen Seite hat Geschlecht nicht mehr die gleiche Ordnungsfunktion wie noch vor wenigen Jahrzehnten , auf der anderen Seite sind in vielen Bereichen Kinderlosigkeit bei Nicht-Akademikerinnen zwischen 13\u201416 Prozent liegt , bleiben rund die H\u00e4lfte der Wissenschaftlerinnen ohne Nachwuchs ( Prskawetz et al . <EOS>\n2008 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0067.txt"}}
{"text": "66 Nina-Sophie Fritsch geschlechtsspezifische Persistenzen zu beobachten , die mit modernisierungstheoretische Argumente nicht zu erkl\u00e4ren sind ( Heintz und Nadai 1998 ). <EOS>\nDas engere Theoriegeb\u00e4ude st\u00fctzt sich auf die Geschlechterforschung in der Organisationssoziologie ( Kanter 1977 ; Ferguson 1984 ; Pringle 1989 ; Acker 1990 ; Riegraf 1996 ; Britton 2002 ; Wilz 2002 ; Aulenbacher und Riegraf 2010 ). <EOS>\nOrganisationen sind in modernen Gesellschaften ein unausweichlicher Bestandteil ihres Daseins ( Froschauer 2008 ; Froschauer 2012 ). <EOS>\nDabei liegt dieser Arbeit ein Organisationsbegriff zugrunde , der Organisationen als Rahmenbedingung f\u00fcr das Handeln sozialer Akteure versteht ( Abraham und B\u00fcschges 2009 , 64 ). <EOS>\nDie Definition von Organisation lehnt sich dabei an ein breit gefasstes Konzept von Acker ( 1990 ; 1994 ) an und enth\u00e4lt sowohl formale als auch informelle Strukturen . <EOS>\nEr bezieht gesellschaftliche Normen und Interpretationen ein und umfasst das Handeln , die Identit\u00e4ten und die Gef\u00fchle der Organisationsmitglieder ( siehe Froschauer 2008 ; Wilz 2013 ). <EOS>\nDem Geschlecht in Organisationen wird erstmals in der Arbeit von Kanter ( 1977 ) ein bedeutender Stellenwert einger\u00e4umt . <EOS>\nSie analysiert in der Tradition der Weber'schen B\u00fcrokratietheorie und mit Bezug auf Befunde der Minderheitenforschung jene Prozesse , die zur Unterrepr\u00e4sentanz von weiblichen F\u00fchrungskr\u00e4ften f\u00fchren . <EOS>\nKanter ( 1977 ) geht davon aus , dass die formalen Strukturen moderner Organisationen zweck- und zielorientiert konzipiert sind und sie damit unabh\u00e4ngig von zugeschriebenen Eigenschaften , Merkmalen und Kompetenzen \u2014 somit auch unabh\u00e4ngig vom Geschlecht \u2014 funktionieren ( Aulenbacher und Riegraf 2010 ). <EOS>\nGleichzeitig macht sie Mechanismen auf informeller Organisationsebene f\u00fcr Geschlechterungleichheiten verantwortlich , welche einen zentralen Grund f\u00fcr die Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen in Machtpositionen darstellen ( Riegraf 2013 ). <EOS>\nDie empirisch messbaren Unterschiede erkl\u00e4rt Kanter ( 1977 ) \u00fcber gesellschaftliche Stereotypisierungen und das Nachwirken von vormodernen patriarchalen Strukturen . <EOS>\nAufgrund der Minderheitenposition nehmen Frauen in F\u00fchrungspositionen die hervorgehobene Stellung von \" tokens \" ein : \u00ab sie sind besonders sichtbar , unterliegen einer besonderen Aufmerksamkeit und werden nicht als Individuen , sondern als Repr\u00e4sentanten einer sozialen Gruppe wahrgenommen \u00bb ( Riegraf 2013 , 19 ). <EOS>\nDies bedeutet , dass Leistung immer auch unter dem Aspekt von Geschlechtlichkeit wahrgenommen wird , wobei sich die Situation von Frauen nicht grunds\u00e4tzlich von anderen Minderheitengruppen unterscheidet ( Aulenbacher und Riegraf 2010 ). <EOS>\nDiese Position bildet den Ausgangspunkt f\u00fcr zahlreiche theoretische Weiterentwicklungen . <EOS>\nFerguson ( 1984 ) und Pringle ( 1989 ) beispielsweise widersprechen der Position , dass Organisationen grunds\u00e4tzlich geschlechtsneutral sind und dass der Ansatz von Kanter ( 1977 ) die empirischen Gegebenheiten ad\u00e4quat erfassen kann . <EOS>\nIn der Reaktion auf ihre Arbeit entwickelt sich die Gegenthese einer vollkommenen Vergeschlechtlichung von Organisation , die alle Organisationsebenen umfasst und Geschlechtszuweisungen nicht mit der Zuweisung zu anderen Minderheitengruppen", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0068.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 67 vergleichbar macht ( Riegraf 2013 , 20 ). <EOS>\nMassgeblich ist hier die \u00dcberzeugung , dass Strukturen und Diskurse in Organisationen durch m\u00e4nnliche Erfahrungen und Orientierungen bestimmt sind , ( in)formelle Organisationsebenen durchziehen und die weibliche Performanz immer in Referenz zur M\u00e4nnlichen bewerten ( Pringle 1989 , 88 ; Riegraf 2013 ). <EOS>\nIn neuerer Forschung wird von apodiktischen Grundhaltungen ein St\u00fcck weit Abstand genommen . <EOS>\nEmpirische Studien helfen dabei , ein differenzierteres Bild vom Zusammenhang von Geschlecht und Organisation zu erlangen ( Nassehi 1997 ; Heintz und Nadai 1998 ; Britton 2002 ). <EOS>\nDiese Studien zeigen , dass sich in denselben Organisationen reduzierte Geschlechterungleichheiten gleichzeitig neben ver\u00e4nderten oder steigenden Geschlechterungleichheiten beobachten lassen ( Riegraf 2013 , 104 ). <EOS>\nDamit wird eine st\u00e4rkere Ergebnisoffenheit eingefordert , die es erlaubt \u00ab die unterschiedlichen organisationalen Kontexte zu ber\u00fccksichtigen , in denen Geschlecht zu Geltung kommt oder eben auch nicht und in denen die Herstellung oder gar die die Aufl\u00f6sung von Geschlechter(un)gleichheiten verst\u00e4rkt oder behindert werden \u00bb ( Riegraf 2013 , 104 ). <EOS>\nDiese Haltung ist forschungsleitend f\u00fcr den vorliegenden Beitrag . <EOS>\nEs soll untersucht werden , in welcher Form organisational Kontexte die Prozesse der Geschlechterdifferenzierung in ungleichheitsrelevante oder irrelevante bzw. positive oder negative Folgen f\u00fcr Frauen \u00fcberf\u00fchren . <EOS>\nDamit fungiert Geschlecht zum einen als zentrales Element ungleichheitstheoretischer \u00dcberlegungen und zum anderen im Sinne modernisierungstheoretischer Argumente . <EOS>\n5 Datenmaterial und Auswertungsmethode Als Erhebungsinstrument dient eine leitfadengest\u00fctzte , problemzentrierte Befragung von Wissenschaftlerinnen in Osterreich ( Witzel 2000 ). <EOS>\nDie Frauen wurden retrospektiv zu ihren Berufsbiografien befragt . <EOS>\nDie empirische Datengrundlage umfasst insgesamt 22 Interviews . <EOS>\nDie Erhebung fand in zwei Zyklen in den Jahren 2012 und 2013 statt . <EOS>\nDas Intervall zwischen den Erhebungsphasen wurde zur Pr\u00fcfung und Verbesserung des Leitfadens genutzt , gem\u00e4ss der prozesshaften Offenheit qualitativer Forschung ( Lamnek 1995 ). <EOS>\nDie Auswahl der Interviewpartnerinnen basiert auf zuvor definierten theoriegeleiteten Kriterien , die von den teilnehmenden Frauen erf\u00fcllt werden mussten . <EOS>\nDie zugrunde liegende These der Kontextualit\u00e4t der GeschlechterdifferenzvexXzngt ein Untersuchungsdesign , in dem berufliche Kontexte systematisch variiert werden , wobei das numerische Geschlechterverh\u00e4ltnis als zentrale Vergleichsdimension dient ( Heintz und Nadai 1998 , 83 ). <EOS>\nIn die Studie wurden dementsprechend Disziplinen integriert , die sich nach ihrer Geschlechtszusammensetzung in \u00d6sterreich unterscheiden ( siehe Tabelle 1 ). <EOS>\nZus\u00e4tzlich wurde bei der Auswahl die folgenden Kriterien ber\u00fccksichtigt : Alle Interviewpartnerinnen sind bzw. waren an einer \u00f6sterreichischen", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0069.txt"}}
{"text": "68 Nina-Sophie Fritsch Tabelle 1 Zusammensetzung des Samples Wissenschaftsdisziplin und Geschlechterverh\u00e4ltnis ( in % , M / F ) in \u00d6sterreich Name Alter ( Jahre ) Zum Zeitpunkt des Interviews im Universit\u00e4tssystem besch\u00e4ftigt Sozialwissenschaften ( 50 / 50 ) Anna 52 Alexandra 76 Margit 40 Geisteswissenschaften ( 50 / 50 ) Eva 53 Sigrid 74 Rechts- & Wirtschaftswissenschaften ( 50 / 50 ) Barbara 51 Laura 41 Technikwissenschaften ( 80 / 20 ) Katharina 52 Maria 62 Naturwissenschaften ( 70 / 30 ) Sophia 61 Lisa 46 Manuela 57 Zum Zeitpunkt des Interviews aus dem Universit\u00e4tssystem ausgestiegen Sozialwissenschaften ( 50 / 50 ) Monika 33 Daniela 38 Nicole 29 Petra 30 Geisteswissenschaften ( 50 / 50 ) Claudia 30 Brigitte 31 Martina 29 Rechts- & Wirtschaftswissenschaften ( 50 / 50 ) Karin 38 Technikwissenschaften ( 80 / 20 ) Veronika 42 Naturwissenschaften ( 70 / 30 ) Renate 55 Anmerkungen : Aus Gr\u00fcnden der Anonymit\u00e4t sind alle Namen der Interviewpartnerinnen , und Namen die von den Interviewpartnerinnen in den Gespr\u00e4chen erw\u00e4hnt und in den zitierten Passagen genannt werden , ge\u00e4ndert . <EOS>\nAusgewiesen werden die prozentualen Anteile des wissenschaftlichen Personals nach M\u00e4nnern und Frauen und Wissenschaftsdisziplinen ; nicht enthalten sind Universit\u00e4ten der K\u00fcnste . <EOS>\nQuelle : Statistik Austria ( 2011 ); eigene Darstellung . <EOS>\nUniversit\u00e4t besch\u00e4ftigt . <EOS>\nDie Fallgruppen umfassen zum einen Wissenschaftlerinnen , die aufgrund der Barrieren in verschiedenen beruflichen Positionen aus dem universit\u00e4ren System ausgestiegen sind . <EOS>\nDa jene Interviewpartnerinnen nicht von Barrieren berichten k\u00f6nnen , die sie aufgrund ihres ( fr\u00fchzeitigen ) Ausstiegs m\u00f6glicherweise", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0070.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 69 nicht erfahren haben , werden zum anderen Wissenschaftlerinnen in die Untersuchung eingeschlossen , die trotz Barrieren langfristige Berufsbiografien vorweisen . <EOS>\nDer Feldzugang zur ersten Interviewpartnerin erfolgte \u00fcber einen Kontakt an der Universit\u00e4t Wien . <EOS>\nDas Schneeballverfahren wurde eingesetzt , um weitere Wissenschaftlerinnen f\u00fcr die Studie zu gewinnen . <EOS>\nZus\u00e4tzlich wurden Interviewpartnerinnen gezielt \u00fcber die Homepages der Institute angeschrieben . <EOS>\nDie Interviews wurden entlang von erz\u00e4hlungsgenerierenden Kommunikationsstrategien aufgebaut : Gespr\u00e4chseinstieg , allgemeine Sondierungen und Ad-hoc-Fragen ( Witzel 2000 ). <EOS>\nNach der vollst\u00e4ndigen Transkription der Interviews , wurde das Material zun\u00e4chst mit der Methode des verlaufsstrukturierten Themenvergleichs ( Witzel 2000 ) ausgewertet . <EOS>\nDabei dienen zuerst zentrale Themen einzelner F\u00e4lle und biografische Charakteristika als vorl\u00e4ufige Ergebnisse des theoriegenerierenden Interpretationsschritts ; sie werden danach zu komprimierten Aussagen verdichtet , wobei Originaltextstellen und Paraphrasierungen verwendet werden ( Witzel 2000 ). <EOS>\nDie speziellen Textbausteine zu den Barrieren f\u00fcr Frauen in der universit\u00e4ren Wissenschaft wurden in einem zweiten Schritt mit dem Verfahren der axialen Kodierung bearbeitet ( nach Strauss und Corbin 1996 ). <EOS>\nBeim axialen Kodieren liegt der Fokus darauf , ein Ph\u00e4nomen in Bezug auf die Bedingungen zu spezifizieren die das Ph\u00e4nomen verursachen ; auf dem Kontext in dem das Ph\u00e4nomen eingebettet ist ; die Handlungs- und interaktionalen Strategien , durch die es bew\u00e4ltigt wird , und die Konsequenzen dieser Strategien ( Strauss und Corbin 1996 , 76 ). <EOS>\nDieses kombinierte Auswertungsverfahren erlaubt es , thematische B\u00fcndel in den Berufsverl\u00e4ufen der Interviewpartnerinnen zu identifizieren , relevante Barrieren aufzuf\u00e4chern , welche die Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen im Wissenschaftssystem mitbedingen oder Gr\u00fcnde f\u00fcr einen Ausstieg darstellen . <EOS>\nGleichzeitig werden dabei die spezifischen Kontexte in beiden analytischen Schritten ber\u00fccksichtigt . <EOS>\nDer Fallgruppenvergleich untersucht dementsprechend Unterschiede und Gemeinsamkeiten in den Berufsbiografien entlang der ausgewiesenen Barrieren . <EOS>\n6 Ergebnisse der Studie Die Analyse des Materials bringt drei zentrale Themenbl\u00f6cke hervor : ( 1 ) Soziale Netzwerke , ( 2 ) Praktiken im universit\u00e4ren Arbeitsalltag und ( 3 ) die Vereinbarkeit von beruflichen und privaten Verpflichtungen . <EOS>\nZum einen stellen sie entscheidende Barrieren in den Berufsverl\u00e4ufen der Wissenschaftlerinnen dar . <EOS>\nZum anderen sind diese Barrieren gleichzeitig Faktoren , die bei der zweiten Fallgruppe den Ausstieg aus dem universit\u00e4ren Wissenschaftssystem beeinflusst haben . <EOS>\nDer Schwerpunkt der Analyse liegt auf den beruflichen Kontexten und den geschlechtsspezifischen Praktiken innerhalb der Organisationen .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0071.txt"}}
{"text": "70 Nina-Sophie Fritsch 6. 1 Im Netz der Wissenschaft Die Analyse des empirischen Materials belegt die hohe Relevanz von sozialen Netzwerken f\u00fcr den Berufsverlauf in der Wissenschaft . <EOS>\nDabei k\u00f6nnen verschiedene Formen von Netzwerken differenziert werden , die in unterschiedlichen Kontexten pr\u00e4valent werden . <EOS>\nNetzwerke im Sinne eines fachlichen Austausches auf Konferenzen innerhalb einer internationalen wissenschaftlichen Community sind nicht nur f\u00f6rderlich , sondern notwendig f\u00fcr den Berufserfolg . <EOS>\nDer Nutzen dieser Netzwerke wird hier auf unterschiedlichen Ebenen verortet : Einerseits ist die Teilnahme an diesen Netzwerken wichtig , um die Qualit\u00e4t der eigenen wissenschaftlichen Arbeit an international etablierten Standards zu orientieren . <EOS>\nAndererseits gilt das Netzwerken f\u00fcr zuk\u00fcnftige Kooperationsm\u00f6glichkeiten - z. B. in gemeinsamen Forschungsprojekten - als unerl\u00e4sslich . <EOS>\nHervorgehoben wird von den Interviewpartnerinnen , dass der Schwerpunkt auf dem fachspezifischen Austausch und der Pr\u00e4sentation neuester Forschungsergebnisse liegt ; ob Wissenschaftler oder Wissenschaftlerinnen die Befunde vorstellen , spielt eine untergeordnete Rolle . <EOS>\nInsgesamt werden diese Kooperationsnetzwerke von beiden Fallgruppen positiv bewertet . <EOS>\nIm Gegensatz dazu thematisieren die Interviewpartnerinnen beider Fallgruppen eine andere Form der Netzwerke . <EOS>\nDiese zielen stark auf Exklusivit\u00e4t ab , betonen die Geschlechtshomogenit\u00e4t und operieren auf einer informellen und ( \u00fcber)organisationalen Ebene . <EOS>\nDiese Form der Netzwerke wird von den Wissenschaftlerinnen beider Fallgruppen kritisiert . <EOS>\nSie k\u00f6nnen als Ausschlussnetzwerke beschrieben werden . <EOS>\nHier liefert die Analyse erste Hinweise daf\u00fcr , dass Geschlecht im Kontext dieser Netzwerkstrukturen weiterhin eine wichtige Ordnungsfunktion besitzt . <EOS>\nAnna spricht sich z. B. daf\u00fcr aus , dass auch bei diesen Netzwerken die Inhalte st\u00e4rker betont und weniger Gewicht auf die Geschlechtszugeh\u00f6rigkeit gelegt werden sollte . <EOS>\nGleichzeitig verwendet sie die M\u00f6glichkeitsform , was darauf hinweist , dass eine gleichberechtigte Situation derzeit noch nicht erreicht ist und ihrerseits auch Skepsis \u00fcber eine zuk\u00fcnftige Gleichstellung besteht : Ideal w\u00e4re , wenn das Thema \u00ab Mann \u2014 Frau \u00bb kein Thema mehr w\u00e4re . <EOS>\n\" Wenn sich wirklich die Geschlechter mischen . <EOS>\nWenn die Sachlichkeit das Thema ist . <EOS>\n( Anna , 52 Jahre ) Die Analyse des Materials verdeutlicht ausserdem , dass diese Form der sozialen Netzwerke den beruflichen Fortschritt beider Fallgruppen erschwert . <EOS>\nDaniela ist aus der Wissenschaft ausgestiegen ; dabei haben die informellen Netzwerke ihre Entscheidung beeinflusst . <EOS>\nSie erz\u00e4hlt , dass sie Unterschiede in den beruflichen Erfolgen zwischen M\u00e4nnern und Frauen beobachtet hat , was sie auch auf die Rolle von m\u00e4nnlich dominierten Netzwerken zur\u00fcckf\u00fchrt . <EOS>\nWas ich schon gesehen habe , dass einfach die M\u00e4nner , die sehr gut waren , sind weiter gekommen , als die Frauen , die sehr gut waren . <EOS>\nAlso ich glaube", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0072.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 71 es hat einfach auch viel damit zu tun , mit diesen M\u00e4nnernetzwerken . <EOS>\nDie M\u00e4nner gehen mit den M\u00e4nnern Mittagessen oder die M\u00e4nner trinken mit den M\u00e4nnern am Abend ein Bier . <EOS>\n( Daniela , 38 Jahre ) Diese Incerviewpassage verdeutlicht , dass geschlechtlich gepr\u00e4gte Ungleichheiten auf der organisationalen Ebene verhaftet sind und sich \u00fcber den beruflichen Alltag hinaus fortschreiben . <EOS>\nAls Folge werden ungleiche Geschlechterverh\u00e4ltnisse reproduziert , wobei hier die sozial exklusiven Zusammenschl\u00fcsse unter M\u00e4nnern auf einer informellen Ebene operieren . <EOS>\nDie Analyse zeigt , dass sich diese Netzwerke nachteilig auf die Karrieren von Wissenschaftlerinnen auswirken , da die Teilhabe an diesen informellen Zusammentreffen als eine Informationsquelle f\u00fcr berufliche ( Entwicklungs)M\u00f6glichkeiten und Karrierechancen gilt . <EOS>\nDer Erfolg , den Wissenschaftler durch diese informellen Netzwerke erzielen k\u00f6nnen , wird von den befragten Frauen darauf zur\u00fcckgef\u00fchrt , dass M\u00e4nnerim Vergleich zu Frauen netzwerken immer noch mehr Einfluss in der wissenschaftlichen Community besitzen : Netzwerke machen ja nur dann Sinn , wenn sie auch mit Macht und mit Ressourcen ausgestattet sind und viele von diesen Frauennetzwerken sind das halt nicht . <EOS>\n( Manuela , 57 Jahre ) \u00c4hnliche Ergebnisse erzielen Kjeldal und Kollegen ( 2005 ). <EOS>\nSie zeigen , dass m\u00e4nnlichdominierte Netzwerke sehr wichtig sind , wenn es um die Verteilung von Ressourcen geht . <EOS>\nInteressant ist , dass die Ergebnisse der vorliegenden Studie auf Differenzen zwischen den unterschiedlichen organisationalen oder institutionellen Anbindungen und den disziplin\u00e4ren Hintergr\u00fcnden verweist . <EOS>\n( Informelle ) Netzwerke spielen in traditionell eher m\u00e4nnlich dominierten Wissenschaftsdisziplinen nach wie vor eine gr\u00f6ssere Rolle . <EOS>\nVor allem in den Technik- und Naturwissenschaften wird von den Interviewpartnerinnen der vorliegenden Studie vom starken Einfluss der M\u00e4nnernetzwerke berichtet , die teilweise mit b\u00fcndischen Strukturen oder Seilschaften verglichen werden . <EOS>\nEin anderer Kontext , in dem soziale Netzwerke eine wichtige Rolle spielen und nachteilige Folgen f\u00fcr Wissenschaftlerinnen hervorrufen , sind Entscheidungssituationen um F\u00fchrungspositionen . <EOS>\nObwohl Katharina habilitiert ist und damit einen erfolgreichen Karriereweg in einem m\u00e4nnlich dominierten Umfeld vorweist , hat sie den Einfluss der Netzwerke bisher untersch\u00e4tzt . <EOS>\nErst durch die Bewerbung f\u00fcr eine leitende Position ist sie mit dieser Form der M\u00e4nnernetzwerke konfrontiert worden . <EOS>\nVon denen ich bis vor drei Wochen nie geglaubt h\u00e4tte , wie stark die sind . <EOS>\nDie M\u00e4nnernetzwerke . <EOS>\nAber seit dieser heissen Phase zur Wahl weiss ich : Die sind wirklich existent . <EOS>\nAlso ich habe das vorher nie gesp\u00fcrt . <EOS>\n( Katharina , 52 Jahre ) Die Einflussnahme der Netzwerke entsteht durch eine Entscheidungssituation - die Wahl zu einer hierarchisch h\u00f6her gestellten Position in einer traditionell m\u00e4nnlich dominierten Organisation . <EOS>\nEin Urteil \u00fcber Netzwerke , das Katharina auf langj\u00e4hrige", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0073.txt"}}
{"text": "72 Nina-Sophie Fritsch Erfahrung st\u00fctzt , muss aufgrund eines intensiven Ereignisses revidiert werden {\u00ab nie \u00bb h\u00e4tte Katharina das geglaubt ; \u00ab nie \u00bb hatte Katharina das zuvor gesp\u00fcrt ). <EOS>\nDies gibt Aufschluss dar\u00fcber , wie stark der Einfluss in dieser Entscheidungssituation gewesen ist . <EOS>\nAhnlich wie zuvor Daniela hebt sie die Relevanz von informellen Gespr\u00e4chen hervor . <EOS>\nSolche Gespr\u00e4che \u00fcber Katharina als Frau und nicht \u00fcber Katharina als ( un)geeignete Wissenschaftlerin f\u00fcr die ausgeschriebene Position r\u00fccken in dieser Situation ins Zentrum . <EOS>\nUnd in den letzten Wochen habe ich gelernt , dass ein offenes Gespr\u00e4ch gar nicht mehr ging , sondern dass nur mehr auf dieser informellen Ebene geredet wurde und dann \u2014 ich sag's mal so \u2014 recht unsachlich geredet wurde . <EOS>\nSo eine emotionale Ebene , wo Ger\u00fcchte gesch\u00fcrt worden sind , wo dann v\u00f6llig unklar war , gibt es ein Problem und wenn ja , wo ist das \u00fcberhaupt , und was hat das \u00fcberhaupt mit mir zu tun . <EOS>\nWeil manche Diskussionen schon untergrif\u00dfg sind und auf die Rolle als Frau anspielen . <EOS>\nSo eine Diskussion gibt's \u00fcber M\u00e4nnern nicht . <EOS>\n( Katharina , 52 Jahre ) Hier entsteht ein spezieller Mechanismus der den sozialen Ausschluss bezweckt und der einen mikropolitischen Wechsel der Umgangsformen anstrebt . <EOS>\nEs geht in diesen informellen Gespr\u00e4chen nicht mehr um Katharinas Leistungen oder F\u00e4higkeiten f\u00fcr den Job , sondern vielmehr um ihre Rolle als Frau in dieser Position . <EOS>\n7 Gleichzeitig werden diese Gespr\u00e4che auf eine emotionale Ebene gehoben , die eine Entgegnung erschweren . <EOS>\nObwohl Katharina betont , dass sowohl Frauen und M\u00e4nner in F\u00fchrungspositionen alleine aufgrund der Position mit diesen Kommunikationsformen konfrontiert sind , w\u00fcrde zus\u00e4tzlich noch ein geschlechtsspezifischer Unterschied bestehen . <EOS>\nSie geht davon aus , dass es \u00e4hnlich informell \u00ab untergriffige \u00bb Gespr\u00e4che \u00fcber M\u00e4nner in derselben Position nicht gibt . <EOS>\nInteressant ist dabei nicht nur , dass die Wahl von Katharina in diese F\u00fchrungsposition in einer traditionell m\u00e4nnlichdominierten Disziplin und einer bisher m\u00e4nnlich gef\u00fchrten Organisation stattfindet . <EOS>\nAn diesem Beispiel deutet sich auch an , dass sich innerhalb ein und derselben Organisation neben persistenten Geschlechterungleichheiten nach und nach auch ungleichheitsrelativierende Prozesse durchsetzen , die im Sinne einer modernisierungstheoretischen Perspektive interpretiert werden k\u00f6nnten ( vgl. Heintz und Nadai 1998 ; Riegraf 2013 ). <EOS>\nDar\u00fcber hinaus verweist die Analyse meiner Studie auf organisationale Kontexte , in denen soziale Netzwerke positive Folgen f\u00fcr Wissenschaftlerinnen haben . <EOS>\nDer exklusive Zusammenschluss unter Frauen wird als Umfeld etabliert , in dem gegenseitige Unterst\u00fctzung und Anteilnahme vorherrschen . <EOS>\nDabei entsteht ein Raum , der den Aufbau anerkennender und wertsch\u00e4tzender Beziehungen f\u00f6rdert ( Bock 2010 ). <EOS>\nDiese Form der Vernetzung unter den Wissenschaftlerinnen besitzt 7 In Anlehnung an Ferguson ( 1984 ) und Pringle ( 1989 ) weisen diese Routinen bei Rekrutierungsprozessen auf vergeschlechtlichte Organisationen hin ( vgl. Kapitel 6. 2 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0074.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 73 eine Funktion der Bem\u00e4chtigung - des Empowerments - , etabliert Solidarit\u00e4t unter den Frauen und wirkt damit einer individualisierten Bew\u00e4ltigung von strukturellen Problemen und Barrieren entgegen . <EOS>\nZudem \u00fcbernehmen erfahrene Frauen Mentoring-Aufgaben f\u00fcr Nachwuchswissenschaftlerinnen . <EOS>\nManuela verf\u00fcgt als Professorin \u00fcber eine langj\u00e4hrige Berufserfahrung ; sie bewertet diese Form des Netzwerkens als essenziell f\u00fcr weibliche Wissenschaftskarrieren : Dass man sich einmal hinsetzt und sagt , ja was wollen wir eigentlich , wohin wollen wir , wie erreichen wir das. ( Manuela , 57 Jahre ) Verbunden mit Erwartungen \u00fcber die St\u00e4rkung des politischen Einflusses , werden in diesem Kontext Frauennetzwerke als Bew\u00e4ltigungsstrategie aufgebaut ( Chen 2001 ). <EOS>\nUm eine Verbesserung der derzeitigen Situation an den Universit\u00e4ten zu erreichen , werden geschlechterpolitische Zielsetzungen formuliert und durchgesetzt , die individuell schwer zu erreichen sind ( Bock 2010 ). <EOS>\nDabei wird der ausschliessende Mechanismus der Geschlechtshomogenit\u00e4t als ( Gegen)Strategie zur F\u00f6rderung von ( Nachwuchs)Wissenschaftlerinnen \u00fcbernommen . <EOS>\nMonika berichtet von einer konkreten Initiative zur Vernetzung innerhalb ihrer Fakult\u00e4t , welche auf einer \u00fcberorganisationalen Ebene institutionalisiert wurde , um den ( wissenschaftlichen ) Austausch und Kooperationsm\u00f6glichkeiten zu f\u00f6rdern . <EOS>\nGanz konkret hat eine Kollegin ein Vernetzungsfr\u00fchst\u00fcck ins Leben gerufen , wo eben nur Frauen die in der Wissenschaft t\u00e4tig sind um da zu schauen , was machen die einzelnen Frauen und wie kann man da auch kooperieren . <EOS>\nAlso ganz konkret auch unter Ausschluss der M\u00e4nner . <EOS>\nUm da gewisse Ressourcen auch auszusch\u00f6pfen und eben Networking unter den Frauen zu betreiben . <EOS>\n( Monika , 33 Jahre ) Dabei geht es neben der Bem\u00e4chtigungsfunktion und einer Solidarisierung innerhalb der Gruppe der Wissenschaftlerinnen konkret um den fachlichen Austausch und die Erschliessung von Ressourcen , um Wissenschaftlerinnen bei Positionsverbesserungen oder Statusgewinnen zu unterst\u00fctzen ( Bock 2010 ). <EOS>\nParallelen sind hier zur \" bounded-solidarity \" zu sehen , die aufgrund einer gemeinsam erlebten Situation Gruppennormen und gegenseitige Unterst\u00fctzung etabliert ( Portes und Sensenbrenner 1993 ). <EOS>\n6. 2 Praktiken im universit\u00e4ren Arbeitsalltag Der universit\u00e4re Arbeitsalltag ist von spezifischen Praktiken gepr\u00e4gt , bei denen verschiedene Aspekte von vergeschlechtlichen Organisationen zum Teil sehr deutlich werden . <EOS>\nVon hoher Relevanz sind dabei die Routinen des Rekrutierens und des F\u00f6rderns - insbesondere im Bereich der Nachwuchsf\u00f6rderung . <EOS>\nIn Sigrids Berufsbiografie zeigt sich deutlich , dass sie durch geschlechtsspezifische Praktiken des F\u00f6rderns Nachteile erfahren hat , denen sie aktiv entgegenwirken musste . <EOS>\nEine erfolgreiche", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0075.txt"}}
{"text": "74 Nina-Sophie Fritsch Wissenschaftskarriere hat sie nur aus eigenem Antrieb und trotz massiver Barrieren erreicht . <EOS>\nZuspruch und Anerkennung vonseiten ihres Vorgesetzten hat Sigrid erst erfahren , nachdem sie sich als erfolgreiche Wissenschaftlerin etablieren konnte . <EOS>\nDie Schwierigkeiten , die ich mit ihm [ dem Vorgesetzten ] hatte , waren nicht einmal so sehr wissenschafilicher Natur , weil er hat ja durchaus meine Arbeit gesch\u00e4tzt , aber pers\u00f6nlicher Natur . <EOS>\nAlso eine Frau im wissenschaftlichen Bereich , noch dazu auf Augenh\u00f6he , das geht nicht . <EOS>\nEs war dann allerdings so , wie ich mich durchgeboxt hatte , und mit meinem ersten Buch und dann mit meinem zweiten Buch Erfolg hatte , dann war er auf einmal stolz auf mich und hatte mich ja immer gef\u00f6rdert gehabt . <EOS>\n( Sigrid , 74 Jahre ) Monika erz\u00e4hlt ebenfalls von geschlechtsspezifischen Praktiken der Nachwuchsf\u00f6rderung . <EOS>\nSie hat gemeinsam mit anderen Nachwuchswissenschaftlerinnen in einem Drei-Jahres-Drittmittelprojekt gearbeitet . <EOS>\nBereits vor Auslaufen des Projektes wurde die intensive Zusammenarbeit reduziert . <EOS>\nDie haben uns jetzt dann nicht mehr gebraucht . <EOS>\nWir haben denen ja schon die ganzen Dateninfos geliefert Und wir waren dann schon wie ausgepresst und weggeschmissen . <EOS>\nDas war ja auch klar : Unser Projekt l\u00e4uft ja dann aus ; wozu sollen wir noch investieren in die jungen Damen . <EOS>\nUnd schon vor Ablauf der Zeit ist man irgendwie auf das Abstellgleis gesetzt worden . <EOS>\nW\u00e4hrend beim Peter [ einem Kollegen ] da haben sie anscheinend mehr Potential erkannt , mit dem dann noch bei anderen Projekten vielleicht weiter zu machen . <EOS>\n( Monika , 33 Jahre ) Monika f\u00fchlt sich als Person und Arbeitskraft ausgenutzt \u2014 \u00ab ausgepresst und weggeschmissen \u00bb. <EOS>\nSie kritisiert , dass ihrem m\u00e4nnlichen Kollegen eine bessere Position innerhalb der Organisation zugeschrieben wurde , obwohl beide formal gleich gestellt sind . <EOS>\nEine Zusammenarbeit in weiterf\u00fchrenden Projekten wird nur ihrem Kollegen angeboten . <EOS>\nEin weiteres Charakteristikum des Arbeitsalltags ist das hohe Mass an Instabilit\u00e4t . <EOS>\nUm in der universit\u00e4ren Wissenschaft eine erfolgreiche Karriere aufzubauen , muss ein langfristiges Arrangement in Unsicherheit , Flexibilit\u00e4tsbereitschaft und kurzfristigen Perspektiven akzeptiert werden ( D\u00f6rre und Neis 2008 ; Fritsch 2014 ). <EOS>\nDie vorliegende Analyse belegt , dass die Unsicherheit in allen Berufsbiografien einen wichtigen Stellenwert einnimmt . <EOS>\nDabei erstrecken sich diese Phasen der Unsicherheit \u2014 anders als in anderen Bereichen des Arbeitsmarktes \u2014 \u00fcber weite Strecken der beruflichen Laufbahn . <EOS>\nGerade wenn man an der Uni anfangt zu arbeiten , bis man wirklich davon leben kann , das ist ja ein langer Weg. ( Claudia , 30 Jahre )", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0076.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 75 Kurzfristige Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse sind auch hier insbesondere bei den Nachwuchswissenschaftlerinnen ein zentrales Thema . <EOS>\nDie Unsicherheit und die begrenzte Anzahl der Stellen vor allem auf den weiterf\u00fchrenden Positionen erschweren nicht nur den pers\u00f6nlichen beruflichen Fortschritt , sondern bieten zunehmend mehr Raum f\u00fcr eine allgemeine Perspektivenlosigkeit . <EOS>\n[ Es ] wird geredet von F\u00f6rderung der Nachwuchswissenschaftlerin bis hin zu \u00ab die Exzellenz \u00bb. <EOS>\nEs gibt viele M\u00f6glichkeiten und auch Finanzierungsquellen , wo Dissertantinnen und Prae-Docs gef\u00f6rdert werden . <EOS>\nAber was ist danach ? <EOS>\nUnd das ist ja auch den Instituten und den Chefs dort egal . <EOS>\nDa passiert einfach nachher nichts . <EOS>\nDas \u00e4rgert mich einfach . <EOS>\n( Monika , 33 Jahre ) Die Nachwuchsf\u00f6rderung ist wenig strukturiert und vor allem vom pers\u00f6nlichen Engagement der / des Vorgesetzten abh\u00e4ngig . <EOS>\nDer Mangel an Stellen und der unsystematische Prozess des F\u00f6rderns wird im wissenschaftlichen Diskurs unter dem Begriff des \" bottleneck \" verhandelt ( M\u00fcller 2012 ). <EOS>\nEr beschreibt zwei wesentliche Uberg\u00e4nge ( Phase bis zur und nach der Promotion ) in akademischen Berufsverl\u00e4ufen . <EOS>\nDa die Anzahl der Hochschulabsolventinnen steigt , die Zahl der zur Verf\u00fcgung stehenden Ausbildungspositionen aber gleichzeitig nicht im selben Ausmass w\u00e4chst oder in manchen Bereichen sogar zur\u00fcck geht , erh\u00f6ht sich der Wettbewerbsdruck um diese Stellen zunehmend . <EOS>\nDabei liegt es nahe , dass Wissenschaftlerinnen an diesen Schnittstellen durch die geschlechtsspezifischen Praktiken des F\u00f6rderns im allgemeinen Wettbewerb tendenziell mit Nachteilen konfrontiert sind . <EOS>\nDie instabilen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse werden von einer Mobilit\u00e4ts- und Flexibilit\u00e4tsbereitschaft begleitet , welche die gesamte Biografie pr\u00e4gt . <EOS>\nEinige der befragten Wissenschaftlerinnen geben an , dass sie nicht mehr bereit sind , die Wissenschaft \u00fcber alle anderen Lebensbereiche zu stellen , sich in regelm\u00e4ssigen Abst\u00e4nden neu zu orientieren und nach wenigen Jahren die Lebensmittelpunkte neu zu gestalten . <EOS>\nBrigitte ist zum Zeitpunkt des Interviews ohne Besch\u00e4ftigung und beendet ihre Dissertation ohne Finanzierung . <EOS>\nSie thematisiert die hohe berufliche Unsicherheit als wahrscheinlich wichtigste Barriere f\u00fcr sie und andere Nachwuchswissenschaftlerinnen . <EOS>\nJa sicher , das [ die Unsicherheit ] ist ein grosses Thema . <EOS>\nWeil ich sehe es schon so : Wenn ich wirklich in der Wissenschafi weiter mache , dann werde ich nicht ortsgebunden sein k\u00f6nnen . <EOS>\nAlso da muss ich flexibel sein . <EOS>\nMal f\u00fcr ein paar Jahre dorthin gehen vielleicht . <EOS>\nAlso es ist eher unwahrscheinlich , dass ich dann in [ einer Stadt ] bleiben k\u00f6nnte . <EOS>\n( Brigitte , 31 Jahre ) Einsatzbereitschaft , Arbeits\u00fcberlastung und ein hoher Leistungsdruck spielen im universit\u00e4ren Arbeitsalltag ebenfalls eine zentrale Rolle . <EOS>\nZum einen wird eine ausgepr\u00e4gte zeitliche Verf\u00fcgbarkeit verlangt .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0077.txt"}}
{"text": "76 Nina-Sophie Fritsch Und wie wird Wissenschaft jetzt gelebt ? <EOS>\nDas ist eher diese Rund-um-die-Uhr-Verf\u00fcgbarkeit . <EOS>\n( Laura , 41 Jahre ) Dabei liefern die Ergebnisse der vorliegenden Studie erste Hinweise daf\u00fcr , dass in diesem Zusammenhang langsam eine neue , ganz spezielle Form der Vernetzung innerhalb der Nachwuchswissenschaftlerinnen beginnt , die eine kollektive Auseinandersetzung auf einer \u00fcberorganisationalen Ebene f\u00f6rdert und gemeinschaftlichen Austausch - auch mit Hilfe neuer Medientechnologien \u2014 aufbaut . <EOS>\nObwohl die folgende Interviewpassage die ( immer noch ) \u00fcberwiegende Vorstellung von der Wissenschaft als \u00ab alles-unterordnende Lebensform \u00bb verdeutlicht , zeigt sich zumindest auch , dass hier strukturelle Probleme ein kollektives Problembewusstsein formieren und nicht mehr nur ausschliesslich individualisiert bew\u00e4ltigt werden m\u00fcssen . <EOS>\nIch lese es auch \u00f6fter immer wieder auf Twitter . <EOS>\nDa gibt es unter PhD-Chat Und da habe ich vor kurzem auch gelesen : Ob man \u00fcber die Stunden hinaus arbeiten sollte . <EOS>\nDa haben Leute dann schon irgendwie geschrieben : \u00ab Das geh\u00f6rt irgendwie dazu zum Wissenschaftler sein . <EOS>\nDass es nicht mit dem Ende der acht Stunden am Tag aus ist , weil sonst ist man kein richtiger Wissenschaftler . <EOS>\n\u00bb Also ich bin was das angeht ein bisschen ambivalent , weil ich kenne so Momente , wo das total sch\u00f6n sein kann . <EOS>\nAber ich kenne es auch , dass es eine Belastung ist . <EOS>\n( Brigitte , 31 Jahre ) Zum anderen herrscht im Arbeitsalltag der interviewten Wissenschaftlerinnen ein Erwartungsdruck vor , in nahezu allen Bereichen nicht nur sehr gut , sondern hervorragend zu sein . <EOS>\nWissenschaftliche Arbeit an Universit\u00e4ten findet unter kompetitiven Rahmenbedingungen statt . <EOS>\nDer Anspruch , international wettbewerbsf\u00e4hig zu sein und laufend Drittmittelprojekte zu akquirieren , um fehlende Grundfinanzierungen oder Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse auszugleichen , nimmt in den letzten Jahren deutlich zu ( vgl. Klecha und Reimer 2008 ). <EOS>\nUnabh\u00e4ngig von der realen Notwendigkeit , hohe Qualit\u00e4tsstandards einzuhalten , wird die t\u00e4gliche Arbeit von einem konstanten Erwartungsdruck begleitet . <EOS>\nDaniela beschreibt , dass dieser Druck nicht nur das Gegenteil bewirken und im Einzelfall zum Stillstand f\u00fchren kann , sondern auch Auswirkungen auf ihre physische Gesundheit hatte : Der st\u00e4ndige Druck , der da gemacht worden ist , hat mich mehr gel\u00e4hmt , als dass er mich gepusht h\u00e4tte . <EOS>\nUnd das hat mir nicht gut getan , auch gesundheitlich . <EOS>\nUnd dann muss man was ver\u00e4ndern . <EOS>\nDieser Druck : Man muss st\u00e4ndig publizieren , man muss st\u00e4ndig der Beste sein . <EOS>\nEs gen\u00fcgt nicht in einem Peer-Reviewed Journal , sondern es muss ein TOP-Peer-Reviewed Journal sein . <EOS>\nDas war einfach zu viel . <EOS>\nOder da wollt ' ich dann einfach nicht mehr mit . <EOS>\n( Daniela , 38 Jahre ) Daniela spricht hier von einem st\u00e4ndigen Leistungsdruck , der unabh\u00e4ngig von den tats\u00e4chlichen Erfolgen oder Misserfolgen in der Wissenschaft pr\u00e4sent ist . <EOS>\nDa das", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0078.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 77 Ziel , \u00ab der Beste zu sein \u00bb, in diesem System unerreichbar scheint , kann die Resignation bzw. ein Ausstieg aus dem Universit\u00e4tssystem ein m\u00f6glicher Ausweg sein . <EOS>\nInteressant ist dabei , dass die Daniela die Formulierung \u00ab man muss st\u00e4ndig der Beste sein \u00bb verwendet . <EOS>\nEs scheint , dass hier das Selbstverst\u00e4ndnis der Frauen in Bezug zu einer m\u00e4nnlichen Norm definiert wird bzw. definiert werden muss , was somit auf die Prozesse einer vergeschlechtlichen Organisation aufmerksam macht . <EOS>\n6. 3 \" Work-Life & Work Family Balance \" - ein Widerspruch in der Wissenschaft ? <EOS>\nDie Analyse des Materials zeigt , dass \u00ab Beruf und Familie \u00bb h\u00e4ufiger als bin\u00e4r kodiertes Gegensatzpaar aufgefasst wird und die Wissenschaftlerinnen damit in ihrer beruflichen Laufbahn vor eine Entweder-Oder-Entscheidung stellt . <EOS>\nAls m\u00f6gliche Handlungsoptionen gelten hier ein Ausstieg aus der Wissenschaft oder keine Kinder zu bekommen . <EOS>\nLisa hat eine erfolgreiche Wissenschaftskarriere schon fr\u00fch als pers\u00f6nliches Ziel definiert und sich deswegen bewusst gegen Kinder entschieden . <EOS>\nAber ich t\u00e4te mich nicht so leicht , wenn ich eine Familie h\u00e4tte . <EOS>\nAlso das muss ich klar sagen , also wenn Kinder da sind , ist das schwieriger . <EOS>\nJa , viele Frauen haben kein Kind . <EOS>\nSo wie ich . <EOS>\nDann ist es leichter . <EOS>\n( Lisa , 46 Jahre ) Andere Interviewpartnerinnen haben in ihrer Berufslaufbahn Kinder bekommen . <EOS>\nSie berichten von unterschiedlichen Schwierigkeiten , die durch die Doppelbelastung entstehen . <EOS>\nF\u00fcr Katharina ist die Familiengr\u00fcndung die \u00ab einzige Krise \u00fcberhaupt \u00bb in ihrer Karriere als Wissenschaftlerin . <EOS>\nUnd habe dann nach einem Monat oder so nach Arbeitsbeginn gemerkt , dass ich schwanger bin . <EOS>\nUnd als ich dann das zweite Mal schwanger war , war dann schon die Frage : Kriegt man das noch unter einen Hut. Das war so die einzige Krise , die ich f\u00fcr mich \u00fcberhaupt erlebt habe . <EOS>\nUnd das ist aber glaube ich etwas , das f\u00fcr jede Frau auf irgendeine Art und Weise sehr bedeutsam ist . <EOS>\n( Katharina , 52 Jahre ) In der Literatur wird die Doppelbelastung durch Beruf und Familie als zentrale Ursache f\u00fcr die Unterrepr\u00e4sentanz von Frauen auf den h\u00f6heren Positionsstufen diskutiert ( Raddon 2002 ; Abele 2003 ; Acker und Armenti 2004 ). <EOS>\nKatharina macht dabei jedoch deutlich , dass vor allem die Geburt des zweiten Kindes existenzielle Fragen aufwirft . <EOS>\nDie Formulierung \u00ab unter einen Hut kriegen \u00bb verweist darauf , dass Katharina nicht daran zweifelt , den Herausforderungen jeweils f\u00fcr sich gewachsen zu sein . <EOS>\nVielmehr geht es darum , dass beide Bereiche ( aufgrund der Zeitintensivit\u00e4t ) schwierig zu vereinbaren sind . <EOS>\nIn diesem Zusammenhang beschreibt Sophia die Situation zur Vereinbarkeit von beruflichen Verpflichtungen als Wissenschaftlerin und privaten Verpflichtungen als Mutter sogar noch drastischer .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0079.txt"}}
{"text": "78 Nina-Sophie Fritsch Das heisst die schwierigste Zeit , das ist glaub ich ganz typisch f\u00fcr Frauenkarrieren sind die H\u00f6llenjahre zwischen 30 und 40. Da muss man einfach durch . <EOS>\nUnd in den 30er Jahren ist es f\u00fcr Frauen besonders schwer , weil da ist die Frage , Familie , Karriere , wie etablier ich mich ? <EOS>\nUnd ich find ab 40 da entspannt sich dann das Leben . <EOS>\n( Sophia , 61 Jahre ) \u00ab Die H\u00f6llenjahre zwischen 30 und 40 \u00bb sind in Sophias Einsch\u00e4tzung etwas , was vor allem in den Biografien von Frauen eine Rolle spielt , da es zu gleichen Teilen darum geht , eine wissenschaftliche Karriere und eine Familie aufzubauen , sowie gleichzeitig die Unsicherheiten der universit\u00e4ren Berufsverl\u00e4ufe zu meistern . <EOS>\nObwohl f\u00fcr sie diese Zeit sehr belastend ist , steigt Sophia nicht aus der Wissenschaft aus . <EOS>\nMangels eines allgemeinen Problembewusstseins f\u00fcr diese speziell weibliche Barriere und einer fehlenden Vernetzung innerhalb der universit\u00e4ren Community bew\u00e4ltigt sie diese Phase in erster Linie durch eine extensive Form der Selbstausbeutung . <EOS>\nZus\u00e4tzlich macht sie deutlich , wie stark verkn\u00fcpft die Belastungen sind . <EOS>\nIst diese Phase \u00fcberstanden , entspannt sich das gesamte Leben . <EOS>\nIn diesem Zusammenhang beschreibt Laura eine Entwicklung , die sie erst in den letzten Jahren beobachtet und selbst in ihrem eigenen Arbeitsbereich versucht zu etablieren . <EOS>\nEs formiert sich langsam ein kollektives Problembewusstsein f\u00fcr das Thema der Vereinbarkeit bzw. \" Work-Life-Balance \", das die traditionellen Praktiken der Arbeitsorganisation und des Arbeitsethos kritisiert und gleichzeitig nicht ausschliesslich mit betreuungspflichtigen Kindern oder famili\u00e4ren Verpflichtungen assoziiert . <EOS>\nUnd wir versuchen langsam auch eine Kultur zu etablieren und zu sensibilisieren , dass z. B. Sitzungstermine nach einer bestimmten Tageszeit nicht mehr unbedingt gelegt werden sollten Es hat aber sehr lange das Bild gegeben , ein Wissenschaftler - und jetzt bewusst m\u00e4nnlich formuliert - , das ist ein Mensch , der lebt ja nurf\u00fcr die Wissenschaft . <EOS>\nDas Spannende an dem Punkt ist , dass es nicht der Lebensrealit\u00e4t und den W\u00fcnschen der Personen entspricht , wenn man das \u00e4ndern w\u00fcrde , ist es nicht nur vordergr\u00fcndig aus dem Anliegen der Frauenf\u00f6rderung heraus , sondern es w\u00e4re eine Kultur , die beiden Geschlechtern zugutekommt . <EOS>\n( Laura , 41 Jahre ) Hier wird eine Wissenschaft kritisiert , die als Lebensform zu verstehen ist , die den privaten Lebensraum der wissenschaftlichen Forschung unterordnet und das gesamte Leben pr\u00e4gt ( vgl. Weber 1919 ). <EOS>\nInteressant ist dabei , dass ein Aufbrechen des traditionellen Verst\u00e4ndnisses von Wissenschaft - und damit das Aufbrechen der etablierten Formen der Arbeitsorganisation \u2014 nicht ausschliesslich aus den Interessen der Frauenbewegung entspringt . <EOS>\nEine Reorganisation k\u00f6nnte Vorteile sowohl f\u00fcr Wissenschaftlerinnen als auch f\u00fcr Wissenschaftler nach sich ziehen . <EOS>\nDar\u00fcber hinaus wird die Vereinbarkeit von beruflichen und privaten Verpflichtungen auch hier durch die prek\u00e4ren Arbeitsbedingungen in der universit\u00e4ren Wis", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0080.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 79 senschaft erschwert ( Kahlert 2013 , 141\u2014143 ). <EOS>\nEs zeigt sich , dass die hohe berufliche Unsicherheit von den Interviewpartnerinnen beider Fallgruppen als zentrale Barriere gerade in der Phase der Familiengr\u00fcndung thematisiert wird . <EOS>\nGleichzeitig k\u00f6nnen Erwartungen \u00fcber zuk\u00fcnftige Vereinbarkeitsprobleme die wichtigen Schl\u00fcsselstellen im Berufsverlauf beeinflussen . <EOS>\nDie Besch\u00e4ftigungsbedingungen l\u00f6sen bei einigen Interviewpartnerinnen der zweiten Fallgruppe eine Form der Perspektivenlosigkeit aus , die verbunden mit antizipierten Vereinbarkeitsproblemen eine Entscheidung f\u00fcr einen Ausstieg aus der Wissenschaft bedingen : Ich habe mich nicht wohl gef\u00fchlt mit dieser Perspektivenlosigkeit . <EOS>\nUnd bei mir war's dann konkret auch das Denken : Ich m\u00f6chte dann irgendwann einmal Familie gr\u00fcnden und da kann ich diese prek\u00e4ren Besch\u00e4fiigungsverh\u00e4ltnisse nicht brauchen . <EOS>\nIch m\u00f6chte einfach einen unbefristeten Job einmal haben , von dem aus ich erstens schwanger werden kann und zweitens vielleicht auch die M\u00f6glichkeit habe , wieder zur\u00fcck zu kommen . <EOS>\nDas war das Ziel f\u00fcr mich , diese Sicherheit und Stabilit\u00e4t zu kriegen , um mein Leben planen zu k\u00f6nnen . <EOS>\n( Monika , 33 Jahre ) Monika ist als wissenschaftliche Assistentin aus dem Universit\u00e4tssystem ausgestiegen . <EOS>\nStabilit\u00e4t und Sicherheit sind f\u00fcr sie wichtige Aspekte , um die Verbindung zwischen den beiden Bereichen \u00ab Beruf und Privat \u00bb planen zu k\u00f6nnen . <EOS>\nDie universit\u00e4re Wissenschaft bietet diese Voraussetzungen aus ihrer Sicht nicht . <EOS>\nUnd da bin ich auch nicht bereit [ hier Abstriche zu machen ]. <EOS>\nAlso erstens m\u00f6chte ich Kinder haben und zweitens m\u00f6chte ich dann aber auch Zeit f\u00fcr die Kinder haben . <EOS>\nUnd da habe ich das Gef\u00fchl , da geht es sehr selbstausbeuterisch zu . <EOS>\nUnd da habe ich schon auch manchmal das Gef\u00fchl , als m\u00fcssen Frauen dann noch einmal eine Spur mehr leisten und zeigen was sie k\u00f6nnen , um sich in dem Feld da behaupten zu k\u00f6nnen . <EOS>\n( Monika , 33 Jahre ) Monika ist nicht bereit , die \u00ab H\u00f6llenjahre \u00bb von denen Sophie zuvor gesprochen hat , auf sich zu nehmen . <EOS>\nDabei trifft sie die Entscheidung , aus der universit\u00e4ren Wissenschaft auszusteigen , ohne die Vereinbarkeitsproblematik pers\u00f6nlich erlebt zu haben . <EOS>\n8 Letztlich betonen die Interviewpartnerinnen der zweiten Fallgruppe , dass der zunehmende Druck zur geografischen Mobilit\u00e4t die Vereinbarkeit von Beruf und Familie erschwert . <EOS>\nDaniela [ 38 Jahre ] f\u00fchrt den \u00ab Zwang st\u00e4ndig mobil zu sein \u00bb als zentrale Barriere f\u00fcr weibliche Karrieren und wichtigsten Grund f\u00fcr ihren Ausstieg aus der Wissenschaft an. In ihrer Einsch\u00e4tzung ist die Forderung nach Flexibilit\u00e4t und Mobilit\u00e4t in der Wissenschaft nur sehr schwer mit der notwendigen Stabilit\u00e4t im Privatleben zu vereinbaren ( Fritsch 2014 ). <EOS>\nAuch Monika f\u00fchrt die Mobilit\u00e4tsan- 8 In den Arbeiten von Merton ( 1948 ) zu wissenschaftlichen Normen pr\u00e4gt er den Begriff der \" self-fulfilling prophecy \" als Erkl\u00e4rungsmechanismus f\u00fcr Auswirkungen von Einstellungen oder Handlungen . <EOS>\nPrognosen , Vorurteile oder erwartetes Verhalten k\u00f6nnen sich gem\u00e4ss dem Thomas-Theorem \" If men define situations as real , they are real in their consequences \" selbst erf\u00fcllen .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0081.txt"}}
{"text": "80 Nina-Sophie Fritsch Forderungen als zentrale Barriere f\u00fcr Frauen an. Monika ist zuk\u00fcnftig nicht mehr bereit , die \u00ab Zwangsmassnahme Ausland \u00bb zu absolvieren , da eine Familiengr\u00fcndung f\u00fcr sie Vorrang hat und mit Auslandsaufenthalten nicht zu vereinbaren ist . <EOS>\nIm Zuge der Dissertation war es auch Bedingung eigentlich , dass man ins Ausland geht . <EOS>\nUnd das war dann halt eher so ein Muss . <EOS>\nUnd eigentlich hat es mir in mein Leben nicht so hineingepasst . <EOS>\nAber gut , dann habe ich halt auch noch 4\u20145 Monate [ im Ausland ] verbracht . <EOS>\nJetzt ist aber auch gut f\u00fcr mich . <EOS>\nDas interessiert mich jetzt f\u00fcr die n\u00e4chste Zeit weniger . <EOS>\nAber auch weil f\u00fcr mich jetzt demn\u00e4chst Familienplanung ansteht . <EOS>\n( Monika , 33 Jahre ) Neben den Schwierigkeiten sprechen die Interviewpartnerinnen der ersten Fallgruppe auch von positiven Aspekten . <EOS>\nSo zum Beispiel Anna . <EOS>\nSie ist froh , das \u00ab Kinderkriegen in ihrem biologischen Programm zu haben \u00bb und betont , dass es bei dieser Diskussion noch st\u00e4rker um die strukturelle Unterst\u00fctzung bei der Karriereentwicklung von M\u00fcttern in der Phase der Kleinkindbetreuung und um eine Sensibilisierung f\u00fcr geschlechtsspezifische Prozesse in den unterschiedlichen Organisationen gehen m\u00fcsse . <EOS>\nIch finde , wir Frauen haben \u2014 Gott sei Dank sag ' ich jetzt als Frau und Mutter \u2014 haben wir das Kinderkriegen in unserem biologischen Programm . <EOS>\nDas w\u00fcrde ich auch nicht hergeben wollen . <EOS>\nDaher denke ich , muss die Diskussion noch viel weiter gehen : Wie kann man Frauen , die in der Babypause sind noch mehr in ihrer Karriereentwicklung unterst\u00fctzen ? <EOS>\n( Anna , 52 Jahre ) Die Analyse verweist auf weitere positive Auswirkungen auf die Arbeit als Wissenschaftlerin . <EOS>\nIn erster Linie werden eine Effizienzsteigerung , ein besseres Zeitmanagement , eine st\u00e4rkere Zielorientierung und Fokussierung betont . <EOS>\nMargit organisiert ihre Zeitressourcen jetzt effizienter : Dass man einfach unglaublich effizient wird Und sich dann weniger verzettelt . <EOS>\nWeil man hat einfach nicht die Zeit . <EOS>\nMan will sicher nicht vom Kind absparen . <EOS>\nWas vielleicht fr\u00fcher anders war , wenn man dann halt nicht zum Sport kommt oder doch nicht ins Kino kommt . <EOS>\n( Margit , 40 Jahre ) Margit thematisiert dabei auch , dass sie erst durch ihr Kind eine Form der Gelassenheit und Zuversichtlichkeit gewonnen hat , die ihr in ihrer Arbeit als Wissenschaftlerin n\u00fctzlich ist . <EOS>\nAuf jeden Fall ist ein Kittd zu haben nochmal ein grosser Teil , der zu mehr Gelassenheit f\u00fchrt gegen\u00fcber anderen Themen . <EOS>\nEin Kind ist noch viel ein gr\u00f6sserer Impuls , dass einfach Schwierigkeiten im Leben anders gemeistert werden und gar nicht so eine Dramatik annehmen und dadurch meistert man sie auch besser . <EOS>\n( Margit , 40 Jahre )", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0082.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 81 Viele Interviewpartnerinnen sprechen davon , dass Kinder einen Perspektivenwechsel ausl\u00f6sen , der dabei hilft Priorit\u00e4ten zu definieren bzw. Stress abzubauen . <EOS>\nDurch eine gelassene Herangehensweise und eine zuversichtliche Haltung , k\u00f6nnen Arbeitsprozesse effizienter und unkomplizierter gestaltet werden . <EOS>\nZus\u00e4tzlich gewinnen die Wissenschaftlerinnen eine Distanz zum Arbeitsalltag , was eine Aussenperspektive sch\u00e4rft und f\u00fcr das wissenschaftliche Arbeiten n\u00fctzlich ist . <EOS>\n7 Diskussion Trotz hervorragender Bildungsbiografien und der Implementierung von fl\u00e4chendeckenden F\u00f6rderungsmassnahmen sind in Osterreich immer noch deutlich weniger Wissenschaftlerinnen in h\u00f6heren Positionsstufen zu finden als Wissenschaftler . <EOS>\nWoran liegt es , dass Wissenschaftlerinnen ihre m\u00e4nnlichen Kollegen im Qualifikationsprofil teilweise \u00fcberholt haben , aber dennoch meist weniger erfolgreiche Berufskarrieren vorweisen k\u00f6nnen ? <EOS>\nDieser Widerspruch stellt den Ausgangspunkt des vorliegenden Beitrags dar . <EOS>\nIm Zentrum des Untersuchungsinteresses steht die Analyse von Barrieren f\u00fcr Frauen im universit\u00e4ren Wissenschaftssystem in unterschiedlichen organisationalen Kontexten . <EOS>\nDabei werden die Ergebnisse der empirischen Studie mit Bezug auf modernisierungs- und ungleichheitstheoretischen Pr\u00e4missen diskutiert . <EOS>\nAktuelle Trends in \u00d6sterreich belegen , dass geschlechtsspezifische Persistenzen und Reproduktionsmuster ungleicher Geschlechterverh\u00e4ltnisse gleichzeitig neben Modernisierungsprozessen bestehen : W\u00e4hrend einerseits vergleichsweise noch nie so viele Frauen in der universit\u00e4ren Wissenschaft t\u00e4tig waren wie heute , sind andererseits die h\u00f6heren beruflichen Positionen und spezielle disziplin\u00e4re Bereiche nach wie vor fast ausschliesslich m\u00e4nnliche Dom\u00e4nen ( uni:data 2014 ). <EOS>\nDieser Beitrag schliesst damit an die Arbeit von Heintz und Nadai ( 1998 ) an. In ihrem Kern wird argumentiert , dass es im Zuge der st\u00e4rkeren Inklusion von Frauen in alle gesellschaftlichen Teilbereiche zu einer Verschiebung der Reproduktionsmechanismen kommt . <EOS>\nAnstelle von formalen Ausschlusskriterien wird geschlechtliche Differenzierung in der universit\u00e4ren Wissenschaft heute zunehmend \u00fcber indirekte und informelle Mechanismen hergestellt , womit die unterschiedlichen organisationalen Kontexte an Relevanz f\u00fcr eine systematische Untersuchung gewinnen ( Heintz und Nadai 1998 , 88 ). <EOS>\nDie vorliegende Studie versucht , dieses Desiderat einzul\u00f6sen und pr\u00e4sentiert durch die Analysearbeit neue Perspektiven der geschlechtlichen Differenzierung . <EOS>\nDeutlich wird dies insbesondere bei den geschlechtsspezifischen Praktiken des F\u00f6rderns und des Rekrutierens . <EOS>\nDie Studie zeigt ausserdem , dass ( informelle ) Netzwerke und die Verbindung zwischen beruflichen und privaten Verpflichtungen bei der gleichzeitigen Notwendigkeit zur Mobilit\u00e4t kritische Phasen in den Lebensentw\u00fcrfen der Wissenschaft", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0083.txt"}}
{"text": "82 Nina-Sophie Fritsch lerinnen darstellen . <EOS>\nDer Beitrag verdeutlicht jedoch auch , dass die verschiedenen organisationalen Kontexte nicht ausschliesslich negative Folgen f\u00fcr Wissenschaftlerinnen produzieren . <EOS>\nZuk\u00fcnftige Forschungen k\u00f6nnten hier ankn\u00fcpfen und sich noch st\u00e4rker mit den Ambivalenzen , aber auch den positiven Aspekten einer Wissenschaftskarriere auseinander setzen . <EOS>\n8 Literaturverzeichnis Abele , Andrea . <EOS>\n2003 . <EOS>\nBerufkein Problem , Karriere - schon schwieriger : Berufslaufbahnen von Akademikerinnen und Akademikern im Vergleich . <EOS>\nS. 147\u2014172 in Frauen und M\u00e4nner in akademischen Professionen , hrsg. von Andrea Abele , Ernst-Hartmut Hoff und Hans-Uwe Hohner . <EOS>\nHeidelberg : Asanger-Verlag . <EOS>\nAbraham , Martin und G\u00fcnter B\u00fcschges . <EOS>\n2009 . <EOS>\nEinf\u00fchrung in die Organisationssoziologie . <EOS>\nWiesbaden : VS. Acker , Joan . <EOS>\n1990 . <EOS>\nHierarchies , jobs , bodies : A theory of gendered organizations . <EOS>\nGender & Society 4(2 ): 139-158 . <EOS>\nAcker , Joan . <EOS>\n1994 . <EOS>\nThe gender regime of Swedish banks . <EOS>\nScandinavian Journal of Management 10(2 ): 117-130 . <EOS>\nAcker , Sandra und Carmen Armenti . <EOS>\n2004 . <EOS>\nSleepless in academia . <EOS>\nGender and Education 16(1 ): 3-24 . <EOS>\nAulenbacher , Brigitte . <EOS>\n2010 . <EOS>\nGesellschaftsanalysen der Geschlechterforschung . <EOS>\nS. 33-58 in Soziologische Geschlechterforschung , hrsg. von Brigitte Aulenbacher , Michael Meuser und Birgit Riegraf . <EOS>\nWiesbanden : VS. Aulenbacher , Brigitte und Birgit Riegraf . <EOS>\n2010 . <EOS>\nGeschlechterdifferenzen und Ungleichheiten in Organisationen . <EOS>\nS. 157-171 in Soziologische Geschlechterforschung , hrsg. von Brigitte Aulenbacher , Michael Meuser und Birgit Riegraf . <EOS>\nWiesbaden : VS. Becker , Ruth , Ellen Hilf , Shih-Cheng Lien , Kerstin K\u00f6hler , B\u00e4rbel Meschkutat , Darja Reuschke und Cornelia Tippel . <EOS>\n2011 . <EOS>\nBleiben oder gehen ? <EOS>\nS. 21-63 in Berufliche Karrieren von Frauen , hrsg. von Waltraud Corneli\u00dfen , Alessandra Rusconi und Ruth Becker . <EOS>\nWiesbaden : VS. Benschop , Yvonne und Margo Bourns . <EOS>\n2003 . <EOS>\nCrumbling ivory towers : Academic organizing and its gender effects . <EOS>\nGender , Work and Organization 10(2 ): 194-212 . <EOS>\nBielby , William . <EOS>\n2000 . <EOS>\nGeschlecht und Karriere : Ist die Wissenschaft ein Sonderfall ? <EOS>\nS. 55-82 in Wissenschaftskultur und Geschlechterordnung , hrsg. von Beate Krais . <EOS>\nFrankfurt a. M. : Campus . <EOS>\nBlickenstaff , Jacob . <EOS>\n2005 . <EOS>\nWomen and science careers : Leaky pipeline or gender filter ? <EOS>\nGender and Education 17(4 ): 369-386 . <EOS>\nBock , Stephanie . <EOS>\n2010 . <EOS>\nFrauennetzwerke : Geschlechterpolitische Strategie oder exklusive Expertinnennetze ? <EOS>\nS. 870-878 in Handbuch Frauen- und Geschlechterforschung , hrsg. von Ruth Becker und Beate Kortendiek . <EOS>\nWiesbaden : VS. Brink , van den Marieke und Yvonne Benschop . <EOS>\n2012 . <EOS>\nGender practices in the construction of academic excellence : Sheep with five legs . <EOS>\nOrganization 19(4 ): 507-524 . <EOS>\nBritton , Dana . <EOS>\n2002 . <EOS>\nThe epistemology of the gendered organization . <EOS>\nGender & Society 14(3 ): 418-438 . <EOS>\nBuber , Isabella , Caroline Berghammer und Alexia Prskawetz . <EOS>\n2011 . <EOS>\nDoing Science , ForgoingChildbearing ? <EOS>\nEvidence from a Sample of Female Scientists in Austria . <EOS>\nVienna : Vi D. Chen , Yin-Zu . <EOS>\n2001 . <EOS>\nInterne Aspekte des Netzwerks und seine Handlungsf\u00e4higkeiten . <EOS>\nZeitschrift f\u00fcr Frauenforschung und Geschlechterforschung 19(1+2 ): 151-162 . <EOS>\nDautzenberg , Kristi , Doris Fay und Patricia Graf ( Hrsg. ). <EOS>\n2013 . <EOS>\nAufstieg und Ausstieg . <EOS>\nWiesbaden : Springer VS.", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0084.txt"}}
{"text": "Geschlecht in universit\u00e4ren Kontexten : eine qualitative Studie \u00fcber Wissenschaftlerinnen in \u00d6sterreich 83 DeWeide , Kris und Sandra Laursen . <EOS>\n2011 . <EOS>\nHie glass obstacle course : Informal and formal barriers for women PhD . <EOS>\nstudents in Stem Fields . <EOS>\nInternational Journal of Gender , Science and Technology 3(3 ): 372-593 . <EOS>\nD\u00f6rre , Klaus und Matthias Neis . <EOS>\n2008 . <EOS>\nForschendes Prekariat ? <EOS>\nS. 127\u2014142 in Die Besch\u00e4ftigungssituation von wissenschaftlichem Nachwuchs , hrsg. von Stephan Klecha und Wolfgang Krumbein . <EOS>\nWiesbaden : VS. D\u00fcrkheim , Emile . <EOS>\n1988 . <EOS>\n\u00dcber soziale Arbeitsteilung . <EOS>\nFrankfurt a. M. : Surkamp . <EOS>\nElg , Ulf und Karin Jonnergard . <EOS>\n2010 . <EOS>\nIncluded or excluded ? <EOS>\nGender and Education 22(2 ): 209-225 . <EOS>\nEuropean Commission . <EOS>\n2013 . <EOS>\nShe Figures 2012 . <EOS>\nGender in Research and Innovation . <EOS>\nLuxembourg : European Commission . <EOS>\nFerguson , Kathy . <EOS>\n1984 . <EOS>\nThe Feminist Case Against Bureaucracy . <EOS>\nPhiladelphia : Temple University Press . <EOS>\nFieder , Martin , Susanne Huber , Fred Bookstein , Karoline Iber , Katrin Sch\u00e4fer , Georg Winckler und Bernhard Wallner . <EOS>\n2005 . <EOS>\nStatus and reproduction in humans : New evidence for the validity of evolutionary explanations on basis of a university sample . <EOS>\nEthology 111(10 ): 940-950 . <EOS>\nFritsch , Nina-Sophie . <EOS>\n2014 . <EOS>\nWarum Wissenschaftlerinnen die Universit\u00e4t verlassen . <EOS>\nSWS-Rundschau 54(2 ): 159-180 . <EOS>\nFroschauer , Ulrike . <EOS>\n2008 . <EOS>\nOrganisationen . <EOS>\nS. 186\u2014201 in Forschungs- und Anwendungsbereiche der Soziologie , hrsg. von Rudolf Forster . <EOS>\nWien : Facultas Verlags- und Buchhandels Ag . <EOS>\nFroschauer , Ulrike . <EOS>\n2012 . <EOS>\nOrganisationen in Bewegung . <EOS>\nBeitr\u00e4ge zur interpretativen Organisationsanalyse . <EOS>\nWien : Facultas . <EOS>\nGardina , Maria , Marika Tiggemann , Hugh Kearns und Kelly Marshall . <EOS>\n2007 . <EOS>\nShow me the money ! <EOS>\nHigher Education Research & Development 26(4 ): 425-442 . <EOS>\nGersik , Connie , Jean Bartunek und Jane Dutton . <EOS>\n2000 . <EOS>\nLearning from academia : The importance of relationships in professional life . <EOS>\nAcademy of Management Journal 43(6 ): 1026\u20141044 . <EOS>\nGraf , Patricia , Judith Rei\u00dfner und Sylvia Schmid . <EOS>\n2013 . <EOS>\nWenn mein Team erfolgreich ist , bin ich es auch ? <EOS>\nS. 67\u201494 in Aufstieg oder Ausstieg , hrsg. von Kristi Dautzenberg , Doris Fay und Patricia Graf . <EOS>\nWiesbaden : Springer VS. Heintz , Bettina und Eva Nadai . <EOS>\n1998 . <EOS>\nGeschlecht und Kontext . <EOS>\nDe-Institutionalisierungsprozesse und geschlechtliche Differenzierung . <EOS>\nZeitschrift fur Soziologie 27(2 ): 75\u201493 . <EOS>\nH\u00f6rdt , Olga . <EOS>\n2006 . <EOS>\nSpitzenpositionen f\u00fcr Spitzenleistungen ? <EOS>\nWiesbaden : Deutscher Universit\u00e4tsverlag . <EOS>\nKahlert , Heike . <EOS>\n2011 . <EOS>\n\" Cooling out \" und der riskante Weg an die Spitze . <EOS>\nS. 105-124 in Forschung und F\u00f6rderung , hrsg. von Jutta Wergen . <EOS>\nBerlin : LIT-Verlag . <EOS>\nKahlert , Heike . <EOS>\n2013 . <EOS>\nRiskante Karrieren . <EOS>\nOpladen : Barbara Budrich . <EOS>\nKanter , Rosabeth Moss . <EOS>\n1977 . <EOS>\nMen and Women of the Corporation . <EOS>\nNew York : Basic Books . <EOS>\nKjeldal , Sue-Ellen , Jennifer Rindfleish und Alison Sheridan . <EOS>\n2005 . <EOS>\nDeal making and rule breaking : Behind the fa\u00e7ade of equity in academia . <EOS>\nGender and Education 17(4 ): 431-447 . <EOS>\nKlecha , Stephan und Melanie Reimer . <EOS>\n2008 . <EOS>\nWissenschaft als besonderer Arbeitsmarkt . <EOS>\nS. 13-87 in Die Besch\u00e4ftigungssituation von wissenschaftlichem Nachwuchs , hrsg. von Klecha , Stephan und Wolfgang Krumbein . <EOS>\nWiesbaden : VS. Krimmer , Holger , Freia Stallmann , Markus Behr und Annette Zimmer . <EOS>\n2003 . <EOS>\nKarrierewege von Professorinnen an Hochschulen in Deutschland . <EOS>\nM\u00fcnster : Bmbf . <EOS>\nLamnek , Siegfried . <EOS>\n1995 . <EOS>\nQualitative Sozialforschung . <EOS>\nM\u00fcnchen : Beltz . <EOS>\nLind , Inken . <EOS>\n2007 . <EOS>\nUrsachen der Unterrepr\u00e4sentanz von Wissenschaftlerinnen \u2014 Individuelle Entscheidungen oder strukturelle Barrieren . <EOS>\n-5 S. 59\u201486 in Exzellenz in Wissenschaft und Forschung , hrsg. von Wissenschaftsrat . <EOS>\nK\u00f6ln : Bmbf . <EOS>\nMcGuire , Gail und Jo Reger . <EOS>\n2003 . <EOS>\nFeminist co-mentoring : A model for academic professional development . <EOS>\nNwsa Journal 15(1 ): 54\u201472 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0085.txt"}}
{"text": "84 Nina-Sophie Fritsch Merton , Robert . <EOS>\n1948 . <EOS>\nThe self-fulfilling prophecy . <EOS>\nAntioch Review 8(2 ): 193-210 . <EOS>\nM\u00fcller , Ruth . <EOS>\n26. 10. 2012 . <EOS>\nLife at the bottleneck . <EOS>\nCareer Magazine , http: / / sciencecareers . <EOS>\nsciencemag . <EOS>\norg / career_magazine / previous_issues / articles / 2012_10_26 / caredit . <EOS>\na 1200120 ( 05. 09. 2014 ). <EOS>\nNassehi , Armin . <EOS>\n1997 . <EOS>\nInklusion , Exklusion-Integration , Desintegration . <EOS>\nS. 113-148 in Was h\u00e4lt die Gesellschaft zusammen ? <EOS>\nhrsg. von Wilhelm Heitmeyer . <EOS>\nFrankfurt a. M. : Campus . <EOS>\nParsons , Talcott . <EOS>\n1975 . <EOS>\nGesellschaften . <EOS>\nEvolution\u00e4re und komparative Perspektiven . <EOS>\nFrankfurt a. M. : Suhrkamp . <EOS>\nPortes , Alejandro und Julia Sensenbrenner . <EOS>\n1993 . <EOS>\nEmbeddedness and immigration . <EOS>\nThe American Journal of Sociology 98(6 ): 1320-1350 . <EOS>\nPringle , Rosemary . <EOS>\n1989 . <EOS>\nSecretaries Talk . <EOS>\nLondon und New York : Verso Books . <EOS>\nPrskawetz , Alexia , Tomas Sobotka , Isabella Buber , Henriette Engelhardt , Richard Gisser . <EOS>\n2008 . <EOS>\nPersistent low fertility since the mid-1980s . <EOS>\nDemographic Research 19(12 ): 293\u2014360 . <EOS>\nRaddon , Arwen . <EOS>\n2002 . <EOS>\nMothers in the academy : Positioned and positioning within discourses of the \" successful academic \" and the \" good mother \". <EOS>\nStudies in Higher Education 27(4 ): 387-403 . <EOS>\nRafnsdottir , Gudbj\u00f6rg und Thamar Heijstra . <EOS>\n2013 . <EOS>\nBalancing work-family life in academia : The power of time . <EOS>\nGender , Work and Organization 20(3 ): 283\u2014296 . <EOS>\nRiegraf , Birgit . <EOS>\n1996 . <EOS>\nGeschlecht und Mikropolitik . <EOS>\nOpladen : Leske+Budrich . <EOS>\nRiegraf , Birgit . <EOS>\n2013 . <EOS>\nTheoretische Er\u00f6rterungen . <EOS>\nS. 17\u2014160 in Geschlecht und Organisation , hrsg. von Ursula M\u00fcller , Birgit Riegraf und Sylvia Wilz . <EOS>\nWiesbaden : VS. Statistik Austria . <EOS>\n2011 . <EOS>\nErhebung \u00fcber Forschung und experimentelle Entwicklung 2011 . <EOS>\nWien : Statistik Austria . <EOS>\nStrauss , Anselm und Juliet Corbin . <EOS>\n1996 . <EOS>\nGrounded Theory . <EOS>\nWeinheim : Beltz . <EOS>\nuni:data . <EOS>\n2014 . <EOS>\nDatawarehouse Hochschulbereich . <EOS>\nWien : Bmwfw . <EOS>\nWeber , Max. 1919 . <EOS>\nWissenschaft als Beruf . <EOS>\nM\u00fcnchen und Leipzig : Duncker&Humboldt . <EOS>\nWilz , Sylvia . <EOS>\n2002 . <EOS>\nOrganisation und Geschlecht . <EOS>\nOpladen : Leske+Budrich . <EOS>\nWilz , Sylvia . <EOS>\n2013 . <EOS>\nGeschlechterdifferenzierung von und in Organisationen . <EOS>\nS. 150-160 in Geschlecht und Organisation , hrsg. von Ursula M\u00fcller , Birgit Riegraf , und Sylvia Wilz . <EOS>\nWiesbaden : VS. Witzel , Andreas . <EOS>\n2000 . <EOS>\nDas problemzentrierte Interview . <EOS>\nForum Qualitative Sozialforschung 1(1 ), http :// nbn-resolving . <EOS>\nde / urn:nbn:de:01 l4-fqs0001228 , ( 11. 03. 2013 ). <EOS>\nWolfinger , Nicholas , Mary Ann Mason und Marc Goulden . <EOS>\n2008 . <EOS>\nProblems in the pipeline : Gender , marriage , and fertility in the ivory tower . <EOS>\nThe Journal of Higher Education 79(4 ): 388-405 . <EOS>\nWroblewski , Angela und Andrea Leitner . <EOS>\n2011 . <EOS>\nExcellentia Evaluationsbericht . <EOS>\nWien : Ihs .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0086.txt"}}
{"text": "Swiss Journal of Sociology , 42 ( 1 ), 2016 , 85-107 85 Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit von erwerbst\u00e4tigen Frauen und M\u00e4nnern in der Schweiz Sarah Kersten * 1 Einleitung Die Arbeitsmarktbeteiligung von Frauen ist in den letzten Jahrzehnten stark angestiegen . <EOS>\nDennoch leisten Frauen weitaus mehr Hausarbeit als M\u00e4nner , selbst bei gleichem Erwerbspensum . <EOS>\nZwar haben M\u00e4nner in industrialisierten L\u00e4ndern in diesem Zeitraum durchaus ihren Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit erh\u00f6ht und die Geschlechterdifferenzen haben sich verringert , aber es kann kaum von einer Angleichung gesprochen werden ( Gershuny und Sullivan 2003 , 207 ). <EOS>\nZum Teil sind die geringer werdenden Geschlechterdifferenzen auch auf den technologischen Fortschritt zur\u00fcckzuf\u00fchren , welcher Frauen eine Verringerung ihres Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit erm\u00f6glichte ( Cooke 2011 ). <EOS>\nViele erwerbst\u00e4tige Frauen sind dennoch einer Doppelbelastung durch Erwerbsarbeit und Hausarbeit ausgesetzt ( Treas und Drobnic 2010 ), die von ihnen oftmals auch als solche empfunden wird ( Hans B\u00f6ckler Stiftung 2014 ). <EOS>\nDer geschlechtsspezifische Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit kann daher auch als Indikator f\u00fcr das Ausmass der Geschlechtergleichheit einer Gesellschaft betrachtet werden , da die Fortschritte auf dem Arbeitsmarkt nur eine Seite der Medaille sind . <EOS>\nIm L\u00e4ndervergleich zeigen sich erhebliche Differenzen im Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit . <EOS>\nDie Unterschiede zwischen den Geschlechtern waren Ende der 90er-Jahre in nordeurop\u00e4ischen Staaten vergleichsweise klein , in Deutschland oder Australien eher hoch und in angels\u00e4chsischen L\u00e4ndern wie Grossbritannien lagen sie im Mittelfeld ( Sayer 2010 , 34 ). <EOS>\nAufgrund der grossen L\u00e4nderunterschiede betonen Studien zur geschlechtlichen Arbeitsteilung von Arbeit im Haushalt und der Familie neben individuellen Faktoren daher die Wichtigkeit von staatlichen und gesellschaftlichen Rahmenbedingungen ( Treas und Drobnic 2010 ; van der Lippe et al . <EOS>\n2011 ). <EOS>\nDie Schweiz ist eines der f\u00f6deralsten L\u00e4nder der Welt . <EOS>\nZwischen den Kantonen gibt es grosse Unterschiede in den sozialpolitischen ( Armingeon et al . <EOS>\n2004 ), wirtschaftlichen ( Buchmann 2002 ) und politisch-institutionellen Profilen ( Vatter 2002 ). <EOS>\nAuch hinsichtlich kultureller Aspekte kann die Schweiz nicht als eine Einheit betrachtet werden . <EOS>\nSo gibt es bei Abstimmungen regelm\u00e4ssig Unterschiede zwischen den Sprachregionen ( B\u00fchler 2002 ), und auch geschlechterkulturelle Leitbilder sind Departement Sozialwissenschaften , Universit\u00e4t Freiburg , Ch-1700 Fribourg , sarah-kersten @ gmx . <EOS>\nde .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0087.txt"}}
{"text": "86 Sarah Kersten unterschiedlich stark verbreitet ( Pfau-Effinger 2005 ). <EOS>\nSo ist in deutschsprachigen Kantonen das traditionelle m\u00e4nnliche Alleinverdienermodell sehr weit verbreitet , w\u00e4hrend das Doppelverdienermodell st\u00e4rker in der franz\u00f6sisch- und italienischsprachigen Schweiz vertreten ist ( B\u00fchler und Meier Kruker 2002 ; Pfau-Effinger 2005 ). <EOS>\nDiese kantonalen Unterschiede spiegeln sich auch in der Zeitaufteilung zwischen Erwerbsarbeit und Haus- und Familienarbeit wider . <EOS>\nEiner egalit\u00e4ren Zeitaufteilung kommen dabei Genf und Basel-Stadt am n\u00e4chsten , l\u00e4ndliche Kantone der Deutschschweiz sind hingegen am entferntesten davon ( Gasser et al . <EOS>\n2015 ). <EOS>\nZwei Studien zeigen dar\u00fcber hinaus , dass V\u00e4ter in franz\u00f6sischsprachigen Kantonen mehr Familienarbeit leisten ( Sch\u00f6n-B\u00fchlmann und Liechti 2013 ; Gasser und Kersten 2015 ). <EOS>\nEpple et al . <EOS>\n( 2014 ) identifizieren unterschiedliche Kontextfaktoren als relevant zur Erkl\u00e4rung kantonaler Differenzen der geschlechtsspezifischen Zeitaufteilung . <EOS>\nSo geht ein traditioneller Kontext mit hoher Zeitungleichheit einher , hohe Wohlfahrtsausgaben , ein schwach ausgepr\u00e4gter Traditionalismus und ein grosser \u00f6ffentlicher Sektor hingegen mit geringeren Geschlechterdifferenzen . <EOS>\nVor diesem Hintergrund stellt sich die Frage , welche Mechanismen in den Schweizer Kantonen eher eine traditionelle Aufteilung der Hausarbeit f\u00f6rdern und in welchen Kontexten sich die Geschlechterunterschiede im Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit reduzieren . <EOS>\nAnhand von Mehrebenenanalysen wird deshalb untersucht , wie neben individuellen auch kantonale Faktoren aus Politik , Kultur und Wirtschaft den individuellen Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von in einer Partnerschaft lebenden erwerbst\u00e4tigen Frauen und M\u00e4nnern beeinflussen . <EOS>\n2 Eine empirische und theoretische Einordnung Das folgende Kapitel legt die theoretischen und empirischen Bezugspunkte auf der individuellen und kantonalen Ebene dar . <EOS>\n2. 1 Individuelle Faktoren Theoretische Ans\u00e4tze zur geschlechtlichen Arbeitsteilung auf Mikro-Pibene k\u00f6nnen in eine \u00f6konomische und eine Geschlechterperspektive unterschieden werden . <EOS>\nDie \u00f6konomische Perspektive zur Erkl\u00e4rung der Aufteilung von Hausarbeit unterstellt den Akteuren rationales Handeln . <EOS>\nAls Weiterentwicklung von Beckers ( 1991 ) \u00f6konomischer Theorie der Familie , die rein von der Nutzenmaximierung des Haushalts ausgeht , gilt der Ansatz der relativen Ressourcen . <EOS>\nEr unterstellt den Akteuren zus\u00e4tzlich Eigeninteresse und eine Abneigung gegen\u00fcber Hausarbeit ( Coltrane 2000 ). <EOS>\nDie Verteilung der Hausarbeit ist demnach machtgesteuert ; derjenige Partner , der innerhalb des Haushaltes \u00fcber mehr Ressourcen verf\u00fcgt , kann den gr\u00f6sseren Teil der Arbeit an den anderen Partner abschieben . <EOS>\nWichtige Ressourcen sind dabei das relative Einkommen , der Bildungsstand und die Berufsposition . <EOS>\nEine weitere ebenfalls", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0088.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 87 geschlechtsneutrale Variante ist der Ansatz der Zeitverf\u00fcgbarkeit , wonach sich die verf\u00fcgbare Zeit f\u00fcr Hausarbeit nach dem Erwerbspensum richtet ( Coverman 1985 ). <EOS>\nDar\u00fcber hinaus h\u00e4ngt diese vom Bedarf an Hausarbeit ab , welcher beispielsweise durch die Wohnungsgr\u00f6sse , einer externen Haushaltshilfe oder durch das Vorhandensein von Kindern beeinflusst wird ( K\u00fcnzler et al . <EOS>\n2001 ). <EOS>\nEine geschlechtersensible Perspektive nimmt hingegen der \" doing gender \" Ansatz ein . <EOS>\nEr betont die bipolare Orientierung zwischen traditionellen und modernen Einstellungen , die durch Sozialisation erlernt wird und das Verhalten bez\u00fcglich der Arbeitsteilung zwischen Paaren beeinflusst ( Coltrane 2000 ). <EOS>\nAllerdings werden erst durch die Aus\u00fcbung von Handlungen selbst Geschlechtsrollen produziert ( West und Zimmerman 1987 ). <EOS>\nDemnach ist die geschlechtsspezifische Identit\u00e4t flexibel und relativ zur Situation . <EOS>\nIn der Forschung haben sich folgende individuelle Faktoren als besonders einflussreich hinsichtlich des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit herausgestellt : Erwerbspensum , Bildung und Familiensituation ( Sayer 2010 , 20 ). <EOS>\nDennoch herrscht kein Konsens hinsichtlich der Ergebnisse und ihrer Erkl\u00e4rungskraft , was auch auf Unterschiede in den jeweils zugrunde liegenden Datens\u00e4tzen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist ( Bianchi und Milkie 2010) . <EOS>\n1 Das eigene Erwerbspensum erweist sich in den meisten Studien als stark hemmender Faktor f\u00fcr den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von Frauen ( K\u00fcnzler et al . <EOS>\n2001 ) und M\u00e4nnern ( Bonoli und Gay-des C\u00f4mbes 2005 ). <EOS>\nHinsichtlich des Einflusses der Erwerbst\u00e4tigkeit der Partnerinnen gibt es aber widerspr\u00fcchliche Ergebnisse . <EOS>\nIm Einklang mit den Ans\u00e4tzen der Zeitverf\u00fcgbarkeit und relativen Ressourcen wird f\u00fcr Frauen zwar einhellig ein Anstieg ihrer Hausarbeitszeit bei steigendem Erwerbspensum ihrer Partner festgestellt ( Bianchi et al . <EOS>\n2000 ; Bonoli und Gay-des C\u00f4mbes 2005 ). <EOS>\nDoch nicht alle Studien postulieren f\u00fcr M\u00e4nner den gleichen Zusammenhang . <EOS>\nSo stellen einige Studien eine Re-Traditionalisierung der Aufgabenteilung mit steigendem Einkommen der Partnerin fest ( Davis et al . <EOS>\n2007 ). <EOS>\nDies l\u00e4sst sich \u00fcber den Ansatz der Geschlechtsrollen erkl\u00e4ren , wonach M\u00e4nner in dieser Situation wahrscheinlich deshalb weniger Hausarbeit verrichten , um ihre Geschlechtsrollenidentit\u00e4t aufrecht zu erhalten . <EOS>\nAuch hinsichtlich des Effekts von Bildung gibt es unterschiedliche Ergebnisse . <EOS>\nSo stellt Gupta ( 2007 ) f\u00fcr die Usa keinen Effekt der eigenen Bildung auf den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von verheirateten Frauen fest , hingegen verringert sich dieser mit steigendem Bildungsniveau des Partners . <EOS>\nDahingegen stellen K\u00fcnzler et al . <EOS>\n( 2001 ) mit Daten f\u00fcr Deutschland einen negativen Effekt des Bildungsniveaus auf die Hausarbeit von Frauen fest , jedoch keinen Effekt auf die Hausarbeit von M\u00e4nnern . <EOS>\n1 Ein weiteres Problem der Vergleichbarkeit der Studien ist die unterschiedliche Operationalisierung der abh\u00e4ngigen Variable . <EOS>\nSo wird oftmals nicht zwischen Haus- und Familienarbeit unterschieden , sondern allgemein unbezahlte Arbeit untersucht , wodurch auch die Ergebnisse variieren k\u00f6nnen . <EOS>\nAllerdings unterscheiden sich die Erkl\u00e4rungsmuster f\u00fcr Familienarbeit einerseits , und Hausarbeit andererseits , weshalb eine getrennte Analyse angemessen ist ( Sullivan 2013 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0089.txt"}}
{"text": "88 Sarah Kersten 2. 2 Hausarbeit im Kontext : Politik , Kultur und Wirtschaft In komparativen Analysen der geschlechtsspezifischen Zeitallokation von Hausarbeit sind die Dimensionen Politik und Kultur die am h\u00e4ufigsten untersuchten Kontextfaktoren ( Gershuny und Sullivan 2003 ; Fuwa 2004 ; Geist 2005 ; Stier und Lewin-Epstein 2007 ; Cooke 2007 ; Davis et al . <EOS>\n2007 ; Gupta et al . <EOS>\n2010 ; van der Lippe et al . <EOS>\n2011 ). <EOS>\nDiese Analysen variieren sowohl hinsichtlich der untersuchten L\u00e4nder als auch der verwendeten Daten und Indikatoren . <EOS>\nAllen gemeinsam ist , dass sich die Kategorie Geschlecht als massgeblich hinsichtlich der Zeitaufteilung f\u00fcr Hausarbeit erweist . <EOS>\nWie gross der moderierende Effekt von Geschlecht ausf\u00e4llt , h\u00e4ngt allerdings davon ab , inwieweit verschiedene politische und kulturelle Institutionen die Geschlechtergleichheit f\u00f6rdern ( Stier und Lewin-Epstein 2007 , 239 ). <EOS>\nDabei wird unisono ein positiver Zusammenhang postuliert : Je h\u00f6her die Geschlechtergleichheit innerhalb dieser Institutionen , desto eher findet sich auch auf der Mikro-Ebene eine eher egalit\u00e4re Aufteilung von Hausarbeit zwischen Frauen und M\u00e4nnern ( Batalova und Cohen 2002 ; Gupta et al . <EOS>\n2010 ). <EOS>\nAls egalit\u00e4r wird dabei eine Reduktion des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit von Frauen und eine Erh\u00f6hung des Zeitaufwands von M\u00e4nnern definiert . <EOS>\nDer Einfiuss von Politik wird zumeist anhand der Wohlfahrtstypologie von Esping-Andersen ( 1990 ) gemessen ( Fuwa 2004 ; van der Lippe et al . <EOS>\n2011 ). <EOS>\nIn einer vergleichenden L\u00e4nderstudie mit Daten von 1994 zeigt beispielsweise Geist ( 2005 ), dass in L\u00e4ndern des konservativen Wohlfahrtstypus die Hausarbeit eher selten gleichwertig zwischen den Partnern aufgeteilt wird , in sozialdemokratischen L\u00e4ndern hingegen h\u00e4ufiger . <EOS>\nDiese Resultate bleiben auch nach Kontrolle auf die drei mikrotheoretischen Ans\u00e4tze bestehen . <EOS>\nDahingegen stellen Gershuny und Sullivan ( 2003 ) bei der Analyse von Daten der Jahre 1960 bis 1990 keinen vergleichbaren Regime-Effekt auf den individuellen Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit fest . <EOS>\nDie Messung der Dimension Politik anhand der Wohlfahrtsregimetypologie hat den Nachteil , dass die verschiedenen Einflussebenen von Politik ignoriert werden ( Stadelmann-Steffen 2007 ). <EOS>\nDie aus den Politikwissenschaften stammende Unterscheidung von Politik in Ergebnisse des politischen Prozesses , den direkten politischen Massnahmen und der prozeduralen Dimension , etwa politische Machtverh\u00e4ltnisse , tr\u00e4gt dieser Kritik Rechnung . <EOS>\n2 Von konkreten politischen Massnahmen , die auf die Vereinbarkeit von Familie und Beruf abzielen , sind nach Stier und Lewin-Epstein ( 2007 ) zwei gegenl\u00e4ufige Mechanismen hinsichtlich des Zusammenhangs mit der geschlechtsspezifischen Verteilung von Hausarbeit zu erwarten . <EOS>\nZum einen f\u00fchren sie aus , dass Massnahmen zur Erh\u00f6hung der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit die Abh\u00e4ngigkeit der Frauen von ihrem Partner reduziert und sich so das Machtverh\u00e4ltnis innerhalb des Haushalts ver\u00e4ndert , 2 Siehe auch die aus der angloamerikanischen Politikwissenschaft stammende Unterscheidung des Begriffs Politik in Policies , Politics und Polities ( Schmidt 1997 ) und die schweizerische Studie zu kantonalen Unterschieden der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit von Stadelmann-StefFen ( 2007 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0090.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 89 was schliesslich zu einer eher egalit\u00e4ren Verteilung der Hausarbeit f\u00fchren k\u00f6nnte . <EOS>\nDiese Annahme geht einher mit dem geschlechtsneutralen Ansatz der relativen Ressourcen . <EOS>\nZum anderen legen sie dar , dass diese politischen Massnahmen auch in keinem Zusammenhang mit der Aufteilung der Hausarbeit stehen k\u00f6nnten ( vgl. Gershuny und Sullivan 2003 ). <EOS>\nDa sie oftmals aus flexiblen Arbeitszeiten , Teilzeitbesch\u00e4ftigung oder grossz\u00fcgigen Transferzahlungen bestehen , haben Frauen noch immer ausreichend Zeit zur Verf\u00fcgung , um den Hauptanteil der Hausarbeit zu \u00fcbernehmen , so dass die Ungleichheiten bestehen bleiben . <EOS>\nIn ihrer Analyse k\u00f6nnen sie keinen Effekt der untersuchten politischen Massnahmen3 auf den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von Frauen und M\u00e4nnern feststellen . <EOS>\nSie argumentieren , dass diese nicht auf die Verringerung der Geschlechterungleichheit abzielen , sondern eine Balance zwischen Erwerbsarbeit und Familienleben beabsichtigen . <EOS>\nDies ist in der Mehrheit aber ein Vereinbarkeitsproblem von Frauen , so dass ihnen zwar eine Erwerbst\u00e4tigkeit erm\u00f6glicht wird , ohne dabei aber die Verantwortlichkeit f\u00fcr die Haus- und Familienarbeit , und damit die Beteiligung der M\u00e4nner , zu beeinflussen . <EOS>\nWie oben erw\u00e4hnt , wird die Geschlechtergleichheit auf der politischen Ebene auch durch die prozedurale Dimension der Politik bestimmt , wie etwa Machtverh\u00e4ltnisse verschiedener Akteure . <EOS>\nDieser Faktor wird in Studien zur Aufteilung der Hausarbeit bislang nicht explizit integriert , obschon er in der Literatur zur Ungleichheit der Geschlechter oder in Gender-Regime-Typologien eine wichtige Rolle spielt ( Cyba 2000 ; Walby 2004 ). <EOS>\nGem\u00e4ss Korpi ( 1983 ) strukturieren politische Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnisse soziale Ungleichheiten , indem die Verteilung der politischen Machtressourcen \u00fcber die Verteilung von Privilegien entscheidet . <EOS>\nIn diesem Sinne l\u00e4sst sich auch die Persistenz geschlechtsspezifischer Lohnungleichheiten , traditionellb\u00fcrgerlicher Familienmodelle oder die Arbeitsmarktsegregation als Nachhall der historisch tradierten Ausschliessung der Frauen von der Aus\u00fcbung b\u00fcrgerlicher , politischer und sozialer Rechte interpretieren ( Cyba 2000 ). <EOS>\nEs ist davon auszugehen , dass Ungleichheiten in der geschlechtsspezifischen Verteilung der Arbeit abnehmen beziehungsweise geringer sind , wenn es Frauen besser gelingt , ihre Interessen im politischen Prozess durch st\u00e4rkere Pr\u00e4senz durchzusetzen ( Phillips 1995 ). <EOS>\nDas Ausmass dieses Ausschlusses l\u00e4sst sich dementsprechend als Indikator f\u00fcr das Niveau an Geschlechterungleichheit interpretieren ( Inglehart und Norris 2003 ). <EOS>\nDie prozedurale Dimension der Politik wird von Fuwa ( 2004 ) in einer Analyse des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit mit der Verwendung des Gender-Empowerment-Measure verwendet . <EOS>\nDer Indikator misst Geschlechtergleichheit anhand der politischen und \u00f6konomischen Partizipation und Machtgleichstellung von Frauen ( Undp 3 Stier und Lewin-Epstein ( 2007 , 241 ) konstruieren in Anlehnung an Gornick und Meyers ( 2004 ) einen Index aus drei Variablen , um die Vielschichtigkeit von politischen Massnahmen zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf zu messen . <EOS>\nDiese Variablen sind : Anzahl der Wochen des Mutterschaftsurlaubs bei voller Bezahlung , Anteil an Kleinkindern 0\u20142 Jahre in \u00f6ffentlicher Betreuung und die M\u00f6glichkeit eines Vaterschaftsurlaubs .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0091.txt"}}
{"text": "90 Sarah Kersten 2009) . <EOS>\n4 Sie zeigt , dass individuelle Verhaltensweisen , die eine egalit\u00e4re Aufteilung der Hausarbeit zwischen Paaren anstreben , in L\u00e4ndern mit einem h\u00f6heren Gender-Empowerment-Measure erfolgreicher sind . <EOS>\nIn L\u00e4ndern mit einem geringeren Mass an Geschlechtergleichheit auf der L\u00e4nder-Ebene ist die Arbeitsteilung im Haushalt selbst dann weniger egalit\u00e4r , wenn Frauen in Vollzeit erwerbst\u00e4tig sind und / oder individuelle Einstellungen zu Geschlechterrollen von Frauen und M\u00e4nnern modern sind . <EOS>\nIn eher traditionellen L\u00e4ndern leisten dar\u00fcber hinaus verheiratete Frauen deutlich mehr Hausarbeit als nicht verheiratete . <EOS>\nDie politische Ausgestaltung eines Landes ist eng mit dominanten kulturellen Werten verkn\u00fcpft . <EOS>\nDie sogenannte Geschlechterkultur ( Pfau-Effinger 2000 ) beschreibt dabei Leitbilder zur geschlechtlichen Verteilung der Erwerbsarbeit und Hausarbeit , die anhand von Normen im institutionellen System verankert ist . <EOS>\nSo hat die Geschlechterkultur einen direkten Einfluss auf Individuen , indem sich Frauen und M\u00e4nner in ihrem Handeln an den Leitbildern orientieren . <EOS>\nPolitische , gesellschaftliche und individuelle Akteure orientieren sich in ihrem Handeln an den Leitbildern , k\u00f6nnen diese aber ebenfalls transformieren . <EOS>\nPfau-Effinger ( 2000 ) unterscheidet verschiedene in Europa dominante Familienmodelle . <EOS>\nDas traditionelle Vereinbarkeitsmodell der m\u00e4nnlichen Versorgerehe ist beispielsweise in ( West ) Deutschland stark verbreitet , das Doppelversorgermodell mit einer eher egalit\u00e4ren Aufgabenteilung hingegen in Frankreich oder Finnland . <EOS>\nIn einer Analyse zum Zeitaufwand f\u00fcr bezahlte und unbezahlte Arbeit zeigen van der Lippe et al . <EOS>\n( 2011 ), dass besonders die landeseigene Kultur den geschlechtsspezifischen Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit beeinflusst , \u00f6konomische Faktoren hingegen die Erwerbsarbeit . <EOS>\nDie Studie betont dar\u00fcber hinaus auch das Zusammenspiel individueller Charakteristika mit verschiedenen Makro-Faktoren : In L\u00e4ndern mit einem hohen Maskulinit\u00e4tsindex5 etwa leisten vor allem verheiratete Frauen die meiste Hausarbeit ( van der Lippe et al . <EOS>\n2011 , 177 ). <EOS>\nAuch Knudsen und Wasrness ( 2008 ) zeigen , dass die Beteiligung an der Hausarbeit von ( Ehe)Frauen von dem Ausmass der Geschlechtergleichheit auf der kulturellen Ebene beeinflusst wird . <EOS>\nAn dieser Stelle ist anzumerken , dass der kausale Zusammenhang zwischen den kantonalen Indikatoren f\u00fcr gleichstellungsf\u00f6rdernde oder - ablehnende Kontexte und dem individuellen Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit und der geschlechtsspezifischen Arbeitsteilung reziprok sein kann . <EOS>\nSo sind in dieser Studie jeweils die Ursachen nicht zu benennen , sondern nur Zusammenh\u00e4nge identifizierbar . <EOS>\nSchliesslich stellt die Wirtschaft eines Landes die Rahmenbedingungen dar , innerhalb welcher Politik sowie individuelles Handeln verl\u00e4uft . <EOS>\nJe nach Wirtschaftsstruktur und Modernisierungsgrad gestalten sich diese unterschiedlich . <EOS>\nDiese Faktoren stehen aber eher in einem indirekten Zusammenhang mit der geschlechtsspezifischen 4 Allerdings verortet Fuwa ( 2004 ) diesen Indikator nicht in der Politik , sondern der Kultur eines Landes . <EOS>\n5 Der Maskulinit\u00e4tsindex wurde auf Basis von Hofstede ( 2001 ) erstellt und misst , wie pr\u00e4sent die klassische geschlechtsspezifische Rollenverteilung in einer Gesellschaft ist .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0092.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale \u00dfestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 91 Verteilung von Hausarbeit ( Fuwa 2004 ; Knudsen und Wasrness 2008 ). <EOS>\nEine prosperierende Wirtschaft beispielsweise stimuliert die Erwerbst\u00e4tigkeit von Frauen und M\u00e4nnern ( van der Lippe et al . <EOS>\n2011 ). <EOS>\nDie Rahmenbedingungen schaffen Anreize f\u00fcr Frauen , wirtschaftlich unabh\u00e4ngig zu sein ( zum Zusammenhang von Frauenerwerbst\u00e4tigkeit und wirtschaftlichen Faktoren in der Schweiz vgl. Stadelmann-Steffen 2007 und Buchmann et al . <EOS>\n2010 ). <EOS>\nIn Anlehnung an die oben erl\u00e4uterten Mikro-Theorien f\u00fchrt dies aber nicht per se zu einer egalit\u00e4ren Aufteilung der Hausarbeit . <EOS>\nVor dem Hintergrund der anhaltenden Bedeutung von traditionellen Geschlechterrollen in industrialisierten Gesellschaften argumentieren Knudsen und Wterness ( 2008 ) daf\u00fcr , dass die Hausarbeit von Frauen sehr viel eher von weiblichem Empowerment auf der politischen Ebene , w\u00e4hrend die von M\u00e4nnern st\u00e4rker durch die wirtschaftliche Ebene beeinflusst wird . <EOS>\nInsgesamt zeichnet sich ein komplexes Bild des Zusammenhangs von Politik , Kultur und Wirtschaft sowie individuellen Faktoren mit dem geschlechtsspezifischen Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit . <EOS>\nDieses soll im folgenden Abschnitt in einem analytischen Modell verdeutlicht werden . <EOS>\n3 Hypothesen Der individuelle Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit ist die zu untersuchende Variable . <EOS>\nEs werden sowohl Effekte auf der individuellen als auch auf der kantonalen , beziehungsweise Kontextebene analysiert . <EOS>\nAuf der Individualebene werden Hypothesen anhand des Ansatzes der Zeitverf\u00fcgbarkeit , der relativen Ressourcen und Geschlechtsrollen aufgestellt . <EOS>\nNach dem Ansatz der Zeitverf\u00fcgbarkeit wird erwartet , dass der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit mit steigendem Erwerbspensum sinkt , unabh\u00e4ngig des Geschlechts . <EOS>\nEin Kind erh\u00f6ht den Bedarf an Hausarbeit massgeblich . <EOS>\nDaher wird erwartet , dass ab einem Kind im Haushalt bei Frauen und M\u00e4nnern der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit steigt . <EOS>\nEine externe Haushaltshilfe hingegen reduziert den eigenen Aufwand f\u00fcr Hausarbeit , weshalb angenommen wird , dass sich bei Vorhandensein einer externen Haushaltshilfe bei beiden Geschlechtern der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit reduziert . <EOS>\nDas Bildungsniveau sollte nach dem Ansatz der relativen Ressourcen einen senkenden Effekt auf die Hausarbeit haben , unabh\u00e4ngig vom Geschlecht . <EOS>\nHingegen sollte sich mit steigendem Bildungsniveau und steigendem Erwerbspensum der Partnerinnen der eigene Aufwand f\u00fcr Hausarbeit erh\u00f6hen . <EOS>\n6 Allerdings k\u00f6nnen dem 6 Um den Ansatz der relativen Ressourcen zu \u00fcberpr\u00fcfen , wird in der Regel das Einkommen herangezogen . <EOS>\nMit dem f\u00fcr diese Analyse vorliegenden Datensatz ( Schweizerische Arbeitskr\u00e4fteerhebung Sake ) ist dies aber aufgrund zu vieler fehlender F\u00e4lle nicht m\u00f6glich , weshalb hier auch auf die theoretischen Zusammenh\u00e4nge nicht eingegangen wird . <EOS>\nWeiter wird der Ansatz der relativen Ressourcen nicht mit dem relativen Bildungsniveau und Erwerbspensum der ( Ehe ) Partner \u00fcberpr\u00fcft . <EOS>\nDie dritte Einschr\u00e4nkung bei der Analyse der mikrotheoretischen Ans\u00e4tze", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0093.txt"}}
{"text": "92 Sarah Kersten Geschlechtsrollenansatz zufolge hier auch geschlechtsspezifische Effekte erwartet werden . <EOS>\nDemnach m\u00fcsste der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von M\u00e4nnern sinken , arbeitet ihre Partnerin in Vollzeit . <EOS>\nAuf der Kontextebene werden die Effekte der Dimensionen Politik , Kultur und Wirtschaft analysiert . <EOS>\nVon den Indikatoren der Politik und Kultur wird erwartet , dass sie einen geschlechteregalisierenden Effekt auf den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit haben , umso h\u00f6her ihr Niveau an Geschlechtergleichheit auf der kantonalen Ebene ist . <EOS>\nKonkret wird mit steigendem kantonalen Versorgungsgrad an Kinderbetreuungspl\u00e4tzen erwartet , dass sich der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von M\u00e4nnern erh\u00f6ht und jener von Frauen sinkt . <EOS>\nWie oben erl\u00e4utert , kann die Hypothese f\u00fcr den Zusammenhang politischer Massnahmen und der individuellen Zeitverwendung von Frauen auch kontradiktorisch lauten . <EOS>\nSo ist es umstritten , inwieweit sich der positive Zusammenhang zwischen gleichstellungspolitischen Massnahmen zur Erh\u00f6hung der Frauenerwerbst\u00e4tigkeit in einen egalisierenden Effekt hinsichtlich der Aufteilung der Hausarbeit \u00fcbertragen l\u00e4sst . <EOS>\nEntsprechend kann also die Alternativhypothese aufgestellt werden , wonach erwartet wird , dass sich der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von Frauen mit steigendem Versorgungsgrad an Kinderbetreuungspl\u00e4tzen nicht reduziert . <EOS>\nWeiter wird angenommen , dass in Kantonen mit hohem Frauenanteil im Parlament M\u00e4nner eher mehr und Frauen eher weniger Hausarbeit leisten , da ein hoher Frauenanteil im Parlament als ein gleichstellungsf\u00f6rdernder Kontext betrachtet wird . <EOS>\nIm Gegensatz zu den oben zitierten internationalen Studien gibt es f\u00fcr die Schweiz keine Daten zu Gleichstellungsindizes auf der kantonalen Ebene , wie beispielsweise dem Gender-Empowerment-Measure . <EOS>\nF\u00fcr die Kultur werden daher zwei Faktoren verwendet , die als Proxy-Variablen f\u00fcr die Geschlechtergleichheit auf der kantonalen Ebene zu verstehen sind : die Sprachregion , gemessen am Anteil der deutschsprachigen Bev\u00f6lkerung , und ein Index f\u00fcr Traditionalismus . <EOS>\nEin starker Traditionalismus kann als eine Ablehnung von jeglicher kultureller Ver\u00e4nderung verstanden werden , einschliesslich von Ver\u00e4nderungen der Geschlechterverh\u00e4ltnisse und zunehmender Geschlechtergleichheit ( Stolz 2001 ). <EOS>\nCyba ( 2000 , 140ff . <EOS>\n) versteht Traditionalismus als einen spezifischen Aspekt sozialer Institutionen und Organisationen , der als Gegensatz zur Moderne Ver\u00e4nderungen ablehnt und sich auf das immer schon Gewesene beruft . <EOS>\nIn Anlehnung an B\u00fchler und Meier Kruker ( 2002 ) und Pfau-Effinger ( 2005 ) wird erwartet , dass in deutschsprachigen Kantonen die Aufteilung der Arbeit geschlechtsspezifisch erfolgt und somit Frauen eher mehr und M\u00e4nner eher weniger Hausarbeit leisten . <EOS>\nDieser Zusammenhang wird auch f\u00fcr traditionelle Kantone erwartet . <EOS>\nbetrifft den \" doing gender \" Ansatz , der nur indirekt \u00fcberpr\u00fcft werden kann , weil in der Sake keine Einstellungsvariablen zu den Geschlechterrollen erhoben werden .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0094.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 93 Von den Wirtschaftsfaktoren schliesslich wird die Hypothese formuliert , dass ein prosperierender Wirtschaftskontext in Form einer hohen Besch\u00e4fiigtenrate und einem hohen Urbanisierungsgrad zu einer Reduzierung des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit von Frauen und einer Erh\u00f6hung desjenigen von M\u00e4nnern f\u00fchrt . <EOS>\nDie drei hier betrachteten Kontextdimensionen sind interdependent . <EOS>\nSomit vereinfacht die Herangehensweise dieser Analyse die Realit\u00e4t erheblich , indem die kausalen Zusammenh\u00e4nge zwischen Politik , Kultur und Wirtschaft nicht analysiert werden . <EOS>\nDie empirischen Restriktionen , auf die im Folgenden eingegangen wird , erlauben keine andere Herangehensweise . <EOS>\n4 Daten und Methode 4. 1 Daten Die Analyse wird mit Daten der Schweizerischen Arbeitskr\u00e4fteerhebung ( Sake ) aus dem Jahr 2010 durchgef\u00fchrt . <EOS>\nDie Sake befragt j\u00e4hrlich Personen ab 15 Jahren mit schweizerischer Nationalit\u00e4t sowie ausl\u00e4ndischer Staatsangeh\u00f6rigkeit , die seit mindestens einem Jahr in der Schweiz leben . <EOS>\nDer Auswahlplan f\u00fcr die Telefoninterviews beruht auf einer nach Kantonen geschichteten Zufallsstichprobe und erfolgt daher proportional zur Bev\u00f6lkerungsgr\u00f6sse der Kantone . <EOS>\nEs werden nur erwerbst\u00e4tige Frauen und M\u00e4nner zwischen 15 und 64 Jahren untersucht , die mit einem Partner beziehungsweise einer Partnerin im gleichen Haushalt leben . <EOS>\nAls erwerbst\u00e4tig gelten dabei Personen , die in der Referenzwoche mindestens eine Stunde gegen Bezahlung in einem selbstst\u00e4ndigen oder unselbstst\u00e4ndigen Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnis standen oder unentgeltlich im Familienbetrieb gearbeitet haben . <EOS>\nDazu z\u00e4hlt auch die vor\u00fcbergehende Abwesenheit vom Arbeitsplatz aufgrund von Krankheit , Urlaub oder Ahnlichem . <EOS>\nDer Aufwand f\u00fcr Hausarbeit an Wochenenden ist - gerade bei Berufst\u00e4tigen - ungleich viel h\u00f6her als unter der Woche ( B\u00fchlmann und Schmid 1999 ). <EOS>\nDeshalb werden nur diejenigen Befragten in die Stichprobe mit aufgenommen , die zu einem Wochentag nach ihrem Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit befragt wurden ( entspricht 37 % der Stichprobe ). <EOS>\nSomit befinden sich insgesamt 2 194 Frauen und 2 666 M\u00e4nner in der Stichprobe . <EOS>\nDie abh\u00e4ngige Variable ist der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit , in Stunden pro Werktag . <EOS>\nIm Modul \u00ab Unbezahlte Arbeit \u00bb der Sake werden acht Kategorien zum Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit erfasst . <EOS>\nDiese sind : Mahlzeiten zubereiten ; Abwaschen , Einr\u00e4umen , Tisch decken ; Einkaufen ; Putzen , Aufr\u00e4umen ; Waschen , B\u00fcgeln ; Handwerkliche T\u00e4tigkeiten , Handarbeiten ; Haustiere , Pflanzen , Garten und administrative Arbeiten . <EOS>\nZur Erfassung wird die Referenztagmethode verwendet , d. h . <EOS>\ndie Fragen beziehen sich auf einen bestimmten Referenztag in der Woche , meist den Vortag .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0095.txt"}}
{"text": "94 Sarah Kersten Tabelle 1 Operationalisierung der unabh\u00e4ngigen Variablen Variablen Operationalisierung Individualebene Mikro-theoretische Ans\u00e4tze Erwerbsarbeitsstunden Terti\u00e4rbildung Teilzeit Partnerin Vollzeit Partnerin Terti\u00e4rbildung Partnerin Kind Externe Hilfe Kontrollvariablen Verheiratet Alter ; Alter quadriert Ausl\u00e4nderin Kantonale Ebene Politik Versorgungsgrad Frauenanteil im Parlament Kultur Anteil Deutsch Traditionalismus Wirtschaft Besch\u00e4ftigtenquote Urbanisierungsgrad W\u00f6chentliche Arbeitszeit , in Stunden pro Woche ; metrisch erfasst . <EOS>\nH\u00f6chste abgeschlossene Ausbildung : Terti\u00e4rstufe 1 ; Sekundarstufe I oder Ii 0. Dummy : Besch\u00e4ftigungsgrad des / der Partnerin kleiner als 90 % 1 ; Partnerin nicht erwerbst\u00e4tig , Besch\u00e4ftigungsgrad des / der Partnerin gr\u00f6sser als 90 % 0. Dummy : Besch\u00e4ftigungsgrad des / der Partnerin gr\u00f6sser als 90 %= 1 ; Partnerin nicht erwerbst\u00e4tig , Besch\u00e4ftigungsgrad des / der Partnerin kleiner als 90 % 0. Dummy : h\u00f6chste abgeschlossene Ausbildung des / der Partnerin : Terti\u00e4rstufe 1 ; Sekundarstufe I oder Ii 0. Dummy : mindestens ein Kind zwischen 0-6 Jahren im Haushalt 1 ; kein Kind unter 6 Jahren 0. Dummy : Nutzung einer externen Haushaltshilfe = 1 ; keine externe Haushaltshilfe 0. 0. Dummy : Verheiratet 1 ; Ledig , getrennt , verwitwet Alter in Jahren , metrisch erfasst . <EOS>\nDummy : Befragte / r ausl\u00e4ndischer Herkunft 1 ; Schweizerin Versorgungsgrad mit Ganztagesbetreuungsangeboten ( gewichtete Anzahl Betreuungspl\u00e4tze pro im Kanton wohnhaftes Kind ) im Fr\u00fchbereich ( Kinder im Alter von 0-3 Jahren ), Jahre 2009 / 2010 ; Quelle : Stern et al . <EOS>\n( 2013 ). <EOS>\nAnteil Frauen in den kantonalen Parlamenten , 2009 ; Quelle : Idheap / Badac ( 2014 ). <EOS>\nAnteil an deutschsprechenden Personen pro Kanton ; Quelle : Bfs ( 2010 ), eigene Berechnungen . <EOS>\nDer Index misst die durchschnittlichen Einstellungen der Bev\u00f6lkerung mit Stimmberechtigung auf kantonaler Ebene hinsichtlich vier Themen : Erhalt von Traditionen , starke Armee , Recht und Ordnung und Chancengleichheit f\u00fcr Ausl\u00e4nder . <EOS>\nJe h\u00f6her der Wert , desto st\u00e4rker der Traditionalismus ; Quelle : Daten der Schweizer Wahlstudie Selects aus dem Jahr 2007 , basierend auf Berechnungen von Epple ( 2013 ). <EOS>\nAnteil der Erwerbst\u00e4tigen an der Bev\u00f6lkerung im erwerbsf\u00e4higen Alter ( 15-64 Jahre ), 2009 ; Quelle : Bfs ( 2009 ), eigene Berechnungen . <EOS>\nAnteil der in Agglomerationen oder isolierten St\u00e4dten wohnhaften Bev\u00f6lkerung ( Gemeinden mit mehr als 10000 Einwohnern ), 2001 ; Quelle : Idheap / Badac ( 2014 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0096.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 95 Auf der individuellen Ebene werden die drei erl\u00e4uterten theoretischen Ans\u00e4tze ( Zeitverf\u00fcgbarkeit , relative Resssourcen , Geschlechtsrollenansatz ) anhand folgender unabh\u00e4ngiger Variablen getestet : Erwerbsarbeitsstunden , Bildungsstand , Erwerbspensum7 , Bildungsstand der Partnerinnen , eine Dummy-Variable f\u00fcr mindestens ein Kind zwischen 0-6 Jahren im Haushalt und eine Dummy-Variable f\u00fcr die Nutzung einer externen Haushaltshilfe . <EOS>\nAls Kontrollvariablen werden weiter der Ehestand , das Alter und die Herkunft integriert . <EOS>\nAuf der kantonalen Ebene werden insgesamt sechs Variablen integriert . <EOS>\nInnerhalb der Politik wird zum einen der Versorgungsgrad an Kinderbetreuungspl\u00e4tzen im Fr\u00fchbereich ( f\u00fcr Kinder zwischen 0-3 Jahren ) als Indikator f\u00fcr politische Massnahmen integriert . <EOS>\nZum anderen wird der Frauenanteil im Parlament , als Indikator f\u00fcr die prozedurale Dimension der Politik , untersucht . <EOS>\nF\u00fcr die Geschlechterkultur werden die Sprachregion , gemessen am Anteil Deutschsprachiger , und ein Index f\u00fcr Traditionalismus integriert . <EOS>\nSchliesslich werden zwei Wirtschaftsfaktoren integriert . <EOS>\nDie Besch\u00e4ftigtenquote dient als Indikator f\u00fcr die konjunkturelle Situation , der Urbanisierungsgrad als Indikator f\u00fcr den Grad der Modernisierung ( vgl. Stadelmann-Steffen 2007 ). <EOS>\nAusf\u00fchrliche Angaben zur Operationalisierung der unabh\u00e4ngigen Variablen finden sich in Tabelle 1. 4. 2 Methodisches Vorgehen F\u00fcr die Beantwortung der Fragestellung werden Mehrebenenanalysen durchgef\u00fchrt ( Rabe-Hesketh und Skrondal 2005 ; Hox 2010 ; Snijders und Bosker 2011 ). <EOS>\nDiese Methode bietet mehrere Vorteile . <EOS>\nZum einen bildet sie die hierarchische Struktur der Daten ab ( Individuen sind in Kantone gruppiert ), so dass gleichermassen individuelle wie kantonale Faktoren als erkl\u00e4rende Variablen integriert werden k\u00f6nnen . <EOS>\nDurch die Modellierung der Varianz auf der Mikro- und Makroebene kann so gemessen werden , inwieweit sich die Ungleichheiten auf Unterschiede zwischen den Individuen oder auf solche zwischen den Kontextfaktoren beziehen . <EOS>\nDabei l\u00e4sst es die geringe Anzahl an Kantonen ( N 26 ) nicht zu , mehr als zwei Kontextfaktoren pro Modell zu sch\u00e4tzen . <EOS>\nDeshalb k\u00f6nnen die drei Kontextdimensionen Politik , Kultur und Wirtschaft nur getrennt getestet werden , und die Annahme ihrer Interdependenz bleibt auf der theoretischen Ebene verhaftet . <EOS>\nZum anderen entspricht das methodische Vorgehen der Mehrebenenanalyse der Annahme , wonach individuelles Handeln kontextabh\u00e4ngig ist . <EOS>\nIm Gegensatz zu herk\u00f6mmlichen Regressionen wird also davon ausgegangen , dass das Niveau der abh\u00e4ngigen Variable \u00fcber die Kantone variiert . <EOS>\nUm die geschlechtsspezifischen Effekte darzustellen , werden f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner getrennte Modelle berechnet . <EOS>\n7 Im Gegensatz zu den Angaben der Befragten erfasst die Sake das Erwerbspensum der Partnerinnen nur in Stellenprozenten und nicht in Stunden pro Woche .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0097.txt"}}
{"text": "96 Sarah Kersten 5 Ergebnisse Tabelle 2 bildet den kantonalen Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von erwerbst\u00e4tigen Frauen und M\u00e4nnern an Werktagen ab . <EOS>\nIm Durchschnitt leisten M\u00e4nner eine Stunde 47 Minuten Hausarbeit pro Werktag , und Frauen drei Stunden . <EOS>\nIn allen Kantonen leisten Frauen mehr Hausarbeit als M\u00e4nner . <EOS>\nBesonders gross sind die Geschlechterdifferenzen in den Kantonen Schwyz , Wallis und Thurgau . <EOS>\nHier leisten Frauen t\u00e4glich \u00fcber zweieinhalb Stunden mehr Hausarbeit als M\u00e4nner . <EOS>\nIm Tessin sind es sogar fast drei Stunden , die Frauen mehr Hausarbeit leisten als M\u00e4nner . <EOS>\nIn den Kantonen Basel-Landschaft , Basel-Stadt , und Waadt sind die Differenzen zwischen dem Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von Frauen und M\u00e4nnern vergleichsweise gering : Frauen leisten bis eineinhalb Stunden mehr Hausarbeit als M\u00e4nner . <EOS>\nTabelle 2 Durchschnittlicher Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit , in Stunden pro Werktag , von erwerbst\u00e4tigen Frauen und M\u00e4nnern und deren Differenz , kantonale Mittelwerte , 2010 Frauen M\u00e4nner Geschlechterdifferenz Z\u00fcrich 1. 43 3. 1 1. 71 Bern 1. 61 3. 6 2. 03 Luzern 1. 60 3. 9 2. 28 Schwyz 1. 56 3. 9 2. 37 Freiburg 1. 71 3. 9 2. 15 Solothurn 1. 69 3. 6 1. 95 Basel-Stadt 2. 05 3. 2 1. 15 Basel-Landschaft 2. 04 3. 1 1. 06 St. Gallen 1. 45 3. 8 2. 37 Aargau 1. 80 3. 9 2. 06 Thurgau 1. 33 3. 7 2. 41 Tessin 1. 51 4. 4 2. 91 Waadt 1. 66 2. 9 1. 29 Wallis 1. 92 4. 3 2. 40 Genf 1. 82 3. 4 1. 63 Schweiz 1. 68 3. 7 1. 98 Anmerkung : Es werden nur die Kantone dargestellt , deren ungewichtete Anzahl N > 50 betr\u00e4gt . <EOS>\nIn der empi rischen Analyse werden Befragte aus Kantonen mit kleinerem N hingegen integriert . <EOS>\nQuelle : Eigene Berechnungen mit Daten der Schweizerischen Arbeitskr\u00e4fteerhebung 2010 ( Bfs 2010 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0098.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 97 Tabelle 3 Mehrebenenmodelle zur Erkl\u00e4rung des geschlechtsspezifischen Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit von Frauen ( 1 ) ( 2 ) ( 3 ) ( 4 ) ( 5 ) Individualebene Alter 0. 021 ** 0. 021 ** 0. 020 ** 0. 020 * ( 0. 007 ) ( 0. 007 ) ( 0. 007 ) ( 0. 007 ) Alter quadriert - 0. 001 * - 0. 001 * - 0. 001 * - 0. 001 * ( 0. 001 ) ( 0. 001 ) ( 0. 001 ) ( 0. 001 ) Verheiratet 0. 620 ** 0. 614 ** 0. 612 ** 0. 615 *' ( 0. 151 ) ( 0. 151 ) ( 0. 151 ) ( 0. 151 ) Erwerbsarbeitszeit - 0. 050 ** - 0. 050 ** - 0. 050 ** - 0. 050 * ( 0. 004 ) ( 0. 004 ) ( 0. 004 ) ( 0. 004 ) Kind 0. 241 0. 239 0. 227 0. 230 ( 0. 154 ) ( 0. 154 ) ( 0. 154 ) ( 0. 154 ) Terti\u00e4rstufe - 0. 428 ** - 0. 422 ** - 0. 423 ** - 0. 434 * ( 0. 139 ) ( 0. 139 ) ( 0. 139 ) ( 0. 139 ) Ausl\u00e4nder 0. 066 0. 071 0. 077 0. 080 ( 0. 123 ) ( 0. 123 ) ( 0. 123 ) ( 0. 123 ) Teilzeit Partnerin - 0. 224 - 0. 220 - 0. 227 - 0. 228 ( 0. 276 ) ( 0. 276 ) ( 0. 276 ) ( 0. 276 ) Vollzeit Partnerin 0. 373 * 0. 373 * 0. 363 * 0. 383 * ( 0. 187 ) ( 0. 186 ) ( 0. 187 ) ( 0. 187 ) Terti\u00e4rbildung Partnerin - 0. 320 * - 0. 311 * - 0. 304 * - 0. 298 * ( 0. 127 ) ( 0. 128 ) ( 0. 127 ) ( 0. 128 ) Externe Hilfe - 0. 031 - 0. 025 - 0. 043 - 0. 039 ( 0. 195 ) ( 0. 195 ) ( 0. 195 ) ( 0. 195 ) Kontextebene Versorgungsgrad - 0. 166 ( 1. 081 ) Frauenanteil im Parlament - 0. 032 ** ( 0. 012 ) Anteil Deutschsprechende - 0. 344 * ( 0. 155 ) Traditionalismus 0. 025 * ( 0. 010 ) Besch\u00e4ftigtenquote - 3. 196 * ( 1. 671 ) Urbanisierungsgrad - 0. 701 * ( 0. 296 ) Fortsetzung der Tabelle 3 auf der n\u00e4chsten Seite .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0099.txt"}}
{"text": "98 Sarah Kersten Fortsetzung der Tabelle 3. ( 1 ) ( 2 ) ( 3 ) ( 4 ) ( 5 ) Konstante 3. 616 ** 4. 434 ** 5. 272 ** 2. 842 ** 6. 964 ** (- 0. 083 ) ( 0. 281 ) ( 0. 409 ) ( 0. 655 ) ( 1. 215 ) Varianz Kontextebene 0. 066 ** 0. 066 * 0. 003 * 0. 003 * 0. 001 * Varianz Individualebene 7. 439 7. 439 ** 6. 649 ** 6. 651 ** 6. 661 ** N 2194 2194 2194 2194 2194 Anmerkung : ** p<0 . <EOS>\n01 , * p<0 . <EOS>\n05 , * p<0 . <EOS>\n1. Standardfehler in Klammern . <EOS>\nNicht-standardisierte b-Koeffizienten . <EOS>\nQuelle : Eigene Berechnungen mit Daten der Schweizerischen Arbeitskr\u00e4fteerhebung 2010 ( Bfs 2010 ). <EOS>\nTabelle 3 und 4 stellen die Mehrebenenmodelle f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner dar . <EOS>\nDas Nullmodell ( Modell 1 respektive 6 ) gibt Auskunft dar\u00fcber , inwiefern die Gesamtvarianz des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit auf Unterschiede zwischen den Kantonen zur\u00fcckzuf\u00fchren ist ( Hox 2010 ; Snijders und Bosker 2011 ). <EOS>\nDie Sch\u00e4tzungen zeigen , dass eine signifikante Kontextvarianz existiert , daher kann die statistisch zuverl\u00e4ssige Aussage getroffen werden , dass die kantonalen Unterschiede im Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit nicht zuf\u00e4llig zustande kommen , sondern Folge systematischer kantonaler Differenzen sind , die sich im individuellen Verhalten manifestieren . <EOS>\nDie Modelle 2 und 7 beinhalten nur Individualvariablen . <EOS>\nEinige der Kontrollvariablen zeigen lediglich bei Frauen einen signifikanten Zusammenhang . <EOS>\nSo steigt mit zunehmendem Alter ihr Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit , nimmt aber schliesslich wieder ab , wie der signifikante Flffekt von Alter quadriert zeigt . <EOS>\nDar\u00fcber hinaus leisten verheiratete Frauen signifikant mehr Hausarbeit als nicht verheiratete Frauen , obschon beide Vergleichsgruppen in einer Partnerschaft leben . <EOS>\nEine Ehe bef\u00f6rdert stark die geschlechtsspezifische Aufteilung der Hausarbeit und auch die Ungleichheiten im Zeitaufwand innerhalb der Gruppe der Frauen . <EOS>\nUnd schliesslich zeigen sich in Bezug auf den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit keine signifikanten Unterschiede zwischen Ausl\u00e4nderinnen und Schweizerinnen . <EOS>\nHinsichtlich der Indikatoren f\u00fcr den Ansatz der Zeitverf\u00fcgbarkeit best\u00e4tigt sich die Annahme , wonach eine steigende Erwerbsarbeitszeit mit einer Reduzierung der Hausarbeitszeit einhergeht , unabh\u00e4ngig vom Geschlecht . <EOS>\nEin Kind im Haushalt hingegen erh\u00f6ht lediglich den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von M\u00e4nnern . <EOS>\nSo kann die Hypothese f\u00fcr Frauen nicht best\u00e4tigt werden . <EOS>\nAuch der Zusammenhang zwischen einer externen Haushaltshilfe und der Hausarbeit erfolgt nicht wie erwartet . <EOS>\nSo zeigt sich kein signifikanter Effekt f\u00fcr Frauen , bei M\u00e4nnern hingegen erh\u00f6ht sich der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit sogar . <EOS>\nInsgesamt nehmen nur 10 % der Stichprobe eine externe Haushaltshilfe in Anspruch .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0100.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 99 Tabelle 4 Mehrebenenmodelle zur Erkl\u00e4rung des geschlechtsspezifischen Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit von M\u00e4nnern ( 6 ) ( 7 ) ( 8 ) ( 9 ) ( 10 ) Individualebene Alter - 0. 004 - 0. 004 - 0. 004 - 0. 004 ( 0. 005 ) ( 0. 005 ) ( 0. 005 ) ( 0. 005 ) Alter quadriert 0. 000 0. 000 0. 000 0. 000 ( 0. 000 ) ( 0. 000 ) ( 0. 000 ) ( 0. 000 ) Verheiratet - 0. 160 - 0. 160 - 0. 164 - 0. 168 * ( 0. 100 ) ( 0. 100 ) ( 0. 100 ) ( 0. 100 ) Erwerbsarbeitszeit - 0. 013 ** - 0. 013 ** - 0. 013 ** - 0. 013 * ( 0. 004 ) ( 0. 004 ) ( 0. 004 ) ( 0. 004 ) Kind 0. 226 ** 0. 228 ** 0. 229 ** 0. 232 * ( 0. 087 ) ( 0. 087 ) ( 0. 087 ) ( 0. 087 ) Terti\u00e4rstufe - 0. 071 - 0. 067 - 0. 063 - 0. 059 ( 0. 075 ) ( 0. 075 ) ( 0. 075 ) ( 0. 075 ) Ausl\u00e4nder - 0. 038 - 0. 044 - 0. 046 - 0. 035 ( 0. 070 ) ( 0. 071 ) ( 0. 070 ) ( 0. 071 ) Teilzeit Partnerin 0. 194 * 0. 199 * 0. 202 * 0. 200 * ( 0. 079 ) ( 0. 079 ) ( 0. 079 ) ( 0. 079 ) Vollzeit Partnerin 0. 356 ** 0. 361 ** 0. 365 ** 0. 359 * ( 0. 097 ) ( 0. 097 ) ( 0. 097 ) ( 0. 097 ) Terti\u00e4rbildung Partnerin - 0. 043 - 0. 051 - 0. 060 - 0. 052 ( 0. 087 ) ( 0. 088 ) ( 0. 088 ) ( 0. 088 ) Externe Hilfe 0. 263 * 0. 258 * 0. 254 * 0. 262 * ( 0. 118 ) ( 0. 118 ) ( 0. 118 ) ( 0. 118 ) Kontextebene Versorgungsgrad 0. 625 ( 0. 665 ) Frauenanteil im Parlament - 0. 006 ( 0. 008 ) Anteil Deutschsprechende - 0. 198 * ( 0. 091 ) Traditionalismus 0. 002 ( 0. 006 ) Besch\u00e4ftigtenquote - 3. 329 *' ( 1. 001 ) Urbanisierungsgrad - 0. 293 * ( 0. 175 ) Fortsetzung der Tabelle 4 auf der n\u00e4chsten Seite .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0101.txt"}}
{"text": "100 Sarah Kersten Fortsetzung der Tabelle 4. ( 6 ) ( 7 ) ( 8 ) ( 9 ) ( 10 ) Konstante 1. 632 ** rvj \u00f6 oo CTl 2. 183 ** 1. 933 ** 4. 457 ** ( 0. 034 ) ( 0. 202 ) ( 0. 279 ) ( 0. 410 ) ( 0. 735 ) Varianz Kontextebene 0. 003 * 0. 004 * 0. 004 * 0. 001 * 0. 001 * Varianz Individualebene 3. 180 ** 2. 872 ** 2. 872 ** 2. 872 ** 2. 866 ** N 2 666 2666 2666 2666 2666 Anmerkung : ** p < 0. 01 , * p<0 . <EOS>\n05 , + p<0 . <EOS>\n1. Standardfehler in Klammern . <EOS>\nNicht-standardisierte b-Koeffizienten . <EOS>\nQuelle : Eigene Berechnungen mit Daten der Schweizerischen Arbeitskr\u00e4fteerhebung 2010 ( Bfs 2010 ). <EOS>\nFrauen mit Terti\u00e4rbildung wenden eher weniger Zeit f\u00fcr Hausarbeit auf als Frauen mit niedrigerem Bildungsniveau , womit sich f\u00fcr sie die Hypothese der relativen Ressourcen best\u00e4tigt . <EOS>\nF\u00fcr M\u00e4nner zeigt sich hingegen kein Zusammenhang . <EOS>\nInsgesamt wiederholt sich hier m\u00f6glicherweise der Zeitverf\u00fcgbarkeitsefFekt , da h\u00f6her gebildete Frauen in der Regel auch ein h\u00f6heres Erwerbspensum aufweisen ( Epple et al . <EOS>\n2015 ). <EOS>\nGleichzeitig ist eine Erkl\u00e4rung anhand des Ansatzes der relativen Ressourcen ebenfalls denkbar , da Frauen mit h\u00f6herer Bildung mehr Ressourcen zur Verf\u00fcgung haben , die Hausarbeit an den Partner abzuschieben . <EOS>\nAllerdings w\u00fcrde dies nur auf Personen zutreffen , die eine h\u00f6here Bildung als der Partner / die Partnerin haben . <EOS>\nHier w\u00e4ren weitere Analysen n\u00f6tig , die das relative Verh\u00e4ltnis des Bildungsstandes beider Partner ber\u00fccksichtigen . <EOS>\nDer Effekt der Bildung der Partnerinnen wirkt ebenfalls geschlechtsspezifisch . <EOS>\nFrauen mit terti\u00e4r gebildeten Partnern leisten weniger Hausarbeit . <EOS>\nBei M\u00e4nnern zeigt sich hingegen , anders als erwartet , kein Zusammenhang . <EOS>\nSowohl der Ansatz der Zeitverf\u00fcgbarkeit als auch der Ansatz der relativen Ressourcen kann diesen Zusammenhang nicht erkl\u00e4ren , da sich zur Best\u00e4tigung beider Ans\u00e4tze auch f\u00fcr M\u00e4nner ein positiver Effekt zeigen m\u00fcsste . <EOS>\nVielmehr kann der Zusammenhang als ein Indikator f\u00fcr den \" doing gender \" Ansatz betrachtet werden . <EOS>\nGleichzeitig haben Frauen mit h\u00f6herer Bildung in der Mehrheit einen Partner , der ebenfalls \u00fcber eine hohe Bildung verf\u00fcgt ( Biossfeld und Timm 1997 ). <EOS>\nIn diesen Haushalten ist eine egalit\u00e4re Arbeitsteilung sehr viel h\u00e4ufiger . <EOS>\nWie erwartet zeigt sich ein positiver Zusammenhang zwischen einer Vollzeitbesch\u00e4ftigung des / der Partnerin und dem Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von beiden Geschlechtern . <EOS>\nDieses Ergebnis best\u00e4tigt den Ansatz der relativen Ressourcen . <EOS>\nM\u00e4nner leisten dar\u00fcber hinaus mehr Hausarbeit , ist ihre Partnerin in Teilzeit besch\u00e4ftigt , als M\u00e4nner , deren Partnerin erwerbslos ist . <EOS>\nBei Frauen zeigt sich kein signifikanter Zusammenhang . <EOS>\nDie Modelle 3-5 f\u00fcr Frauen und 8-10 integrieren jeweils zwei kantonale Variablen . <EOS>\nInnerhalb der Politik hat der Versorgungsgrad von Kinderbetreuungspl\u00e4tzen", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0102.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 101 f\u00fcr Frauen und M\u00e4nner keinen signifikanten Zusammenhang mit dem Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit . <EOS>\nHier kann die Alternativhypothese best\u00e4tigt werden . <EOS>\nWeiter best\u00e4tigt sich die Annahme , wonach mit steigendem Anteil an Frauen im Parlament der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit sinkt . <EOS>\nDies trifft allerdings nur f\u00fcr Frauen zu . <EOS>\nIm Einklang mit den Erwartungen nimmt mit steigendem Anteil Deutschsprachiger in einem Kanton der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von M\u00e4nnern ab . <EOS>\nHingegen reduziert sich entgegen den Erwartungen auch jener von Frauen . <EOS>\nBeide Geschlechter leisten also in deutschsprachigen Kantonen weniger Hausarbeit . <EOS>\nDer Effekt von Traditionalismus best\u00e4tigt nur in dem Modell f\u00fcr Frauen die Hypothese . <EOS>\nSo leisten Frauen tendenziell mehr Hausarbeit , je traditioneller ein Kanton ist . <EOS>\nDie Variablen der Wirtschaftsdimension schliesslich zeigen f\u00fcr beide Geschlechter Zusammenh\u00e4nge auf . <EOS>\nSo best\u00e4tigt sich hier die Hypothese , wonach Frauen in modernen und wirtschaftlich prosperierenden Kantonen eher in der Lage sind , ihren Aufwand f\u00fcr Hausarbeit zu reduzieren . <EOS>\nHingegen kann die Annahme f\u00fcr M\u00e4nner nicht best\u00e4tigt werden , da sich ihr Zeitaufwand ebenfalls verringert . <EOS>\nZusammenfassend l\u00e4sst sich hinsichtlich des Einflusses von kantonalen Merkmalen Folgendes festhalten : Der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von Frauen verringert sich mit steigendem Frauenanteil im Parlament , einem hohen Anteil Deutschsprachiger , zunehmender Besch\u00e4ftigtenquote und steigender Urbanisierung . <EOS>\nIn traditionelleren Kantonen erh\u00f6ht er sich hingegen . <EOS>\nDie Hausarbeit von M\u00e4nnern sinkt mit steigendem Anteil Deutschsprachiger , steigender Besch\u00e4ftigtenquote und zunehmender Urbanisierung . <EOS>\nInsgesamt zeigen die Ergebnisse , dass insbesondere der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von Frauen relativ gut durch die integrierten Variablen , sowohl auf individueller als auch auf kantonaler Ebene , erkl\u00e4rt werden kann . <EOS>\nBei M\u00e4nnern zeigt sich ein anderes Bild . <EOS>\nHier sind es nur relativ wenige Variablen , die einen signifikanten Effekt haben . <EOS>\nDiese geschlechtsspezifischen Unterschiede bei der Analyse von Zeitbudgetdaten sind allerdings nicht un\u00fcblich ( Hook 2006 ; van der Lipp et al . <EOS>\n2011 ; Epple et al . <EOS>\n2015 ). <EOS>\n6 Diskussion und Fazit Der vorliegende Artikel analysiert zum ersten Mal den Zusammenhang zwischen individuellen Merkmalen sowie kantonal variierenden politischen , kulturellen und wirtschaftlichen Faktoren und dem individuellen Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von erwerbst\u00e4tigen Frauen und M\u00e4nnern , die in einer Partnerschaft leben . <EOS>\nDie Ergebnisse verweisen auf die Bedeutung kantonaler Rahmenbedingungen f\u00fcr individuelles Handeln . <EOS>\nDurch die hohe Autonomie der Kantone variieren politische und wirtschaftliche Faktoren erheblich . <EOS>\nDiese historisch gewachsenen Unterschiede stehen", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0103.txt"}}
{"text": "102 Sarah Kersten dabei auch in engem Zusammenhang mit kultureilen Unterschieden . <EOS>\nDie Analyse des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit stellt dar\u00fcber hinaus die Wichtigkeit der Integration von unbezahlter Arbeit bei der Untersuchung von Geschlechterungleichheiten dar . <EOS>\nEine Vielzahl an Studien beleuchtet in diesem Zusammenhang insbesondere die Sph\u00e4re der Erwerbsarbeit . <EOS>\nDie vorliegenden Ergebnisse verweisen aber darauf , dass diese einseitige Betrachtung zu kurz greift und auch die h\u00e4usliche Sph\u00e4re von Relevanz ist . <EOS>\nSo betont auch Nancy Fraser ( 1994 ) in ihrem Entwurf der \" dual earner / dual careegiver society \" die Feminisierung des m\u00e4nnlichen Lebenslaufs , anstatt einer androzentrischen Gleichstellung . <EOS>\nDie Ergebnisse der Studie zeigen auf , dass es innerhalb der Schweiz gleichstellungsf\u00f6rdernde und gleichstellungshemmende Kontexte gibt . <EOS>\nAls gleichstellungsf\u00f6rdernd wird dabei eine Reduktion des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit von Frauen und eine Erh\u00f6hung desjenigen von M\u00e4nnern verstanden . <EOS>\nUmgekehrt wird von einem gleichstellungshemmenden Kontext gesprochen . <EOS>\nKantone mit einem h\u00f6heren Anteil an Frauen im Parlament stellen einen Kontext dar , in dem Frauen weniger Hausarbeit leisten als in anderen Kantonen . <EOS>\nSo kann der Frauenanteil im Parlament durchaus als Indikator f\u00fcr eine Politik verstanden werden , die der Gleichstellung der Geschlechter positiver gegen\u00fcbersteht als in anderen Kantonen . <EOS>\nInwieweit eine st\u00e4rkere Pr\u00e4senz von Frauen im Parlament das Resultat oder der Ausl\u00f6ser einer moderneren Geschlechterkultur ist , bleibt hierbei allerdings offen . <EOS>\nDer Versorgungsgrad an Kinderbetreuungspl\u00e4tzen im Fr\u00fchbereich , als politische Massnahme zur Vereinbarkeit von Familie und Beruf , erweist sich lediglich innerhalb der Erwerbsarbeit als gleichstellungsf\u00f6rdernder Kontext ( Epple et al . <EOS>\n2015 ). <EOS>\nDer ausbleibende Zusammenhang mit dem Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit , insbesondere bei Frauen , ist m\u00f6glicherweise auf den grossen Anteil an teilzeitbesch\u00e4ftigten Frauen , insbesondere von M\u00fcttern , zur\u00fcckzuf\u00fchren ( Stadelmann-Steffen 2007 ). <EOS>\nSo bleibt einem Grossteil der Frauen weiterhin gen\u00fcgend Zeit f\u00fcr Hausarbeit zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nAuch die kantonalen Unterschiede der kulturellen Dimension spielen eine wichtige Rolle hinsichtlich des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit . <EOS>\nDoch die Trennung in gleichstellungsf\u00f6rdernde und - hemmende Kontexte ist etwas komplexer . <EOS>\nDie Romandie hat sehr viel fr\u00fcher als die restliche Schweiz f\u00fcr das Frauenstimmrecht votiert , ist aber bis zu dessen Einf\u00fchrung im Jahr 1971 an der Mehrheit der Nein-Stimmen gescheitert ( B\u00fchler 2002 ). <EOS>\nAuch der Frauenanteil im Parlament ist in den Westschweizer Kantonen h\u00f6her als in anderen Kantonen . <EOS>\nDennoch l\u00e4sst sich die Grenze zwischen gleichstellungsf\u00f6rdernder beziehungsweise - hemmender Politik nicht ausschliesslich entlang der Sprachgrenze ziehen , da auch in den Urbanen Kantonen der Deutschschweiz der Frauenanteil im Parlament hoch ist . <EOS>\nAuch das Ergebnis hinsichtlich des Zusammenhangs der Sprachregion l\u00e4sst Zweifel aufkommen an der Einteilung : moderne Westschweiz gegen\u00fcber traditioneller Deutschschweiz . <EOS>\nSo ist der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von Frauen und M\u00e4nnern", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0104.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 103 in deutschsprachigen Kantonen geringer als in franz\u00f6sisch- und italienischsprachigen Kantonen . <EOS>\nB\u00fchler und Heye ( 2005 ) und Pfau-Effinger ( 2005 ) beschreiben die franz\u00f6sischsprachige Schweiz als fortschrittlicher hinsichtlich der Gleichstellung der Geschlechter . <EOS>\nSie machen dies besonders am Familienmodell fest , das h\u00e4ufiger als in der \u00fcbrigen Schweiz aus dem Doppelverdiener-Modell besteht . <EOS>\nTats\u00e4chlich sind insbesondere bei M\u00fcttern die Erwerbsquoten und Erwerbsarbeitsstunden in der lateinischen Schweiz \u00fcberdurchschnittlich hoch ( Epple et al . <EOS>\n2015 ). <EOS>\nDemnach \u00fcberraschend ist das Ergebnis , dass sich diese positiven Aspekte hinsichtlich der Geschlechtergleichstellung nicht auch in die Hausarbeit \u00fcbertragen haben , da nicht nur M\u00e4nner , sondern auch Frauen weniger Hausarbeit in deutschsprachigen Kantonen leisten . <EOS>\nVielmehr kann eine gleichstellungsf\u00f6rdernde Politik und Kultur also nur bedingt mit einer Egalisierung der Hausarbeiten gleichgesetzt werden . <EOS>\nEs ist anzunehmen , dass erwerbst\u00e4tige Frauen insbesondere in franz\u00f6sischsprachigen Regionen von einer Doppelbelastung durch Erwerbsarbeit und Hausarbeit betroffen sind . <EOS>\nDie Ergebnisse des zweiten Kultur-Indikators Traditionalismus belegen die Persistenz der klassischen geschlechtsspezifischen Aufgabenteilung in einigen Kantonen . <EOS>\nJe traditioneller ein Kanton , umso mehr Hausarbeit leisten Frauen . <EOS>\nDas Ergebnis validiert gleichzeitig auch die Eignung des Indizes als Indikator f\u00fcr die Geschlechterkultur . <EOS>\nDie Variablen Traditionalismus und Sprachregion korrelieren relativ gering ( r 0. 3 ), so dass hier ebenfalls jeweils unterschiedliche kulturelle Dimensionen gemessen werden . <EOS>\nDie geringe Korrelation ist ein weiterer Hinweis auf eine Neuinterpretation der Rechnung : Franz\u00f6sischsprachig geht einher mit h\u00f6herer Gleichstellung . <EOS>\nDas franz\u00f6sischsprachige Genf ist beispielsweise neben dem deutschsprachigen Kanton Basel-Stadt der Kanton mit dem niedrigsten Grad an Traditionalismus , wohingegen das franz\u00f6sischsprachige Wallis im oberen Mittelfeld liegt . <EOS>\nDie h\u00f6chsten Werte hinsichtlich des Traditionalismus haben allerdings deutschsprachige Kantone . <EOS>\nDie Resultate zeigen schliesslich , dass insbesondere auch wirtschaftliche Faktoren den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit beeinflussen . <EOS>\nIn modernen und wirtschaftlich prosperierenden Kantonen leisten Frauen und M\u00e4nner deutlich weniger Hausarbeit . <EOS>\nEs ist anzunehmen , dass sie aufgrund ihrer verst\u00e4rkten Arbeitsmarktbeteiligung \u00fcber eine bessere individuelle Verhandlungsmacht verf\u00fcgen und so ihren Anteil reduzieren k\u00f6nnen . <EOS>\nEs k\u00f6nnte auch postuliert werden , dass die Geschlechterkultur in diesen Kantonen eher offen gegen\u00fcber einer gleichberechtigten Arbeitsteilung der Hausarbeit ist . <EOS>\nSo nimmt auch der Traditionalismus-Index mit zunehmender Urbanisierung ab . <EOS>\nNeben kantonalen Faktoren wurde der Einfluss individueller Charakteristika getestet . <EOS>\nAuch hier zeigen sich deutliche geschlechtsspezifische Unterschiede : Frauen mit einem hohen Erwerbspensum , hoher Bildung und hoch gebildeten Partnern leisten tendenziell weniger Hausarbeit . <EOS>\nVerheiratete Frauen und Frauen mit einem Vollzeiterwerbst\u00e4tigen Partner leisten hingegen eher mehr Hausarbeit . <EOS>\nBei M\u00e4nnern", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0105.txt"}}
{"text": "104 Sarah Kersten reduziert ein hohes Erwerbspensum den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit , ein Kind , eine teilzeit- oder vollzeiterwerbst\u00e4tige Partnerin oder eine externe Haushaltshilfe erh\u00f6hen hingegen den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit . <EOS>\nInsgesamt k\u00f6nnen die Hypothesen weitgehend best\u00e4tigt werden . <EOS>\nGleichzeitig zeigen sie aber auch widerspr\u00fcchliche Ergebnisse . <EOS>\nSo hat keine der Bildungsvariablen einen Zusammenhang mit der Hausarbeit von M\u00e4nnern . <EOS>\nUberraschend ist auch das Ergebnis , wonach sich der Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit von M\u00e4nnern noch erh\u00f6ht , ist in ihrem Haushalt eine externe Haushaltshilfe besch\u00e4ftigt . <EOS>\nM\u00f6glicherweise betrifft das insbesondere M\u00e4nner , die eine vollzeiterwerbst\u00e4tige Partnerin haben und daher zus\u00e4tzlich zur Haushaltshilfe anfallende Arbeiten \u00fcbernehmen . <EOS>\nHier w\u00e4ren weitere Analysen n\u00f6tig , die auch den Umfang der extern geleisteten Stunden integrieren k\u00f6nnten . <EOS>\nDie Analyse weist insgesamt einige Defizite auf . <EOS>\nDie Studie fokussiert aufgrund der verf\u00fcgbaren Daten zum kantonalen Vergleich auf die Individual- , nicht aber auf die Haushaltsebene . <EOS>\nEs w\u00e4ren Informationen \u00fcber den Zeitaufwand f\u00fcr Hausarbeit beider Partner wichtig , um den relativen Anteil an der gesamten Hausarbeit zu untersuchen ( vgl. Knudsen und Waerness 2008 ). <EOS>\nSo konnten auch offengebliebene Fragen hinsichtlich der Dynamiken innerhalb von Haushalten nicht gekl\u00e4rt werden . <EOS>\nDie Datenlage in der Schweiz erlaubt es allerdings derzeit nicht , die Haushaltsebene nach Kantonen zu analysieren . <EOS>\nEine weitere Schw\u00e4che der Daten ist es , dass die relative Einflusskraft der Kontextfaktoren nicht gemessen werden konnte . <EOS>\nSo konnten pro Modell nur zwei Kontextfaktoren integriert werden und dies l\u00e4sst die Frage offen , ob beispielsweise kulturelle Faktoren unter Kontrolle der Wirtschaftsfaktoren weiter Bestand haben . <EOS>\nHinsichtlich der Gleichstellung der Geschlechter in der Schweiz lassen die Ergebnisse dieses Beitrags schliesslich zwei Schl\u00fcsse zu . <EOS>\nErstens muss der Fortschritt in der Gleichstellung in eine \u00f6ffentliche und eine private Dimension ( Walby 2004 ) eingeteilt werden . <EOS>\nZunehmende Gleichstellung auf dem Arbeitsmarkt l\u00e4sst sich nicht per se auf die Arbeitsteilung im Haushalt \u00fcbertragen . <EOS>\nDoch gerade eine ungleiche Aufteilung der Hausarbeit in Paarhaushalten kann zu grossen Geschlechterunterschieden f\u00fchren , wobei meist Frauen von der Doppelbelastung betroffen sind . <EOS>\nDie zunehmende Frauenerwerbsquote ist daher nur die eine Seite der Medaille . <EOS>\nDer Artikel macht deutlich , dass nur die Beleuchtung aller relevanten Bereiche , in denen gearbeitet wird , auch ein umfassendes Bild von Geschlechtergleichheit liefert . <EOS>\nZweitens macht gerade der Vergleich der Kantone deutlich , dass die Dichotomisierung der Schweiz \u2014 gleichstellungsaffine Westschweiz und konservative Deutschschweiz \u2014 nicht mehr aufrecht erhalten werden kann . <EOS>\nVielmehr wird die Komplexit\u00e4t der Zusammenh\u00e4nge zwischen politischen und gesellschaftlichen Rahmenbedingungen und der geschlechtsspezifischen Arbeitsteilung deutlich . <EOS>\nDie Gleichstellung der Geschlechter in der Schweiz stellt demnach eine diffizile Aufgabe dar , der sich eine Vielzahl an gesellschaftlichen Akteuren stellen muss .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0106.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 105 7 Literaturverzeichnis Armingeon , Klaus , Fabio Bertozzi und Giuliano Bonoli . <EOS>\n2004 . <EOS>\nSwiss worlds of welfare . <EOS>\nWest European Politics 27(1 ): 20-44 . <EOS>\nBatalova , Jeanne A. und Philip N. Cohen . <EOS>\n2002 . <EOS>\nPremarital cohabitation and housework : Couples in cross-national perspective . <EOS>\nJournal of Marriage and Family 64(3 ): 743-755 . <EOS>\nBecker , Gary S. 1991 . <EOS>\nA treatise on the family . <EOS>\nCambridge , Ma : Harvard University Press . <EOS>\nBfs ( Bundesamt f\u00fcr Statistik ). <EOS>\n2009 . <EOS>\nSchweizerische Arbeitskr\u00e4fteerhebung ( Sake ). <EOS>\nErhebung des Bundesamts f\u00fcr Statistik . <EOS>\nNeuenburg : Bfs . <EOS>\nBfs ( Bundesamt f\u00fcr Statistik ). <EOS>\n2010 . <EOS>\nSchweizerische Arbeitskr\u00e4fteerhebung ( Sake ). <EOS>\nErhebung des Bundesamts f\u00fcr Statistik . <EOS>\nNeuenburg : Bfs . <EOS>\nBianchi , Suzanne M. und Melissa A. Milkie . <EOS>\n2010 . <EOS>\nWork and family research in the first decade of the 21st century . <EOS>\nJournal of Marriage and Family 72(3 ): 705-725 . <EOS>\nBianchi , Suzanne M. , Melissa A. Milkie , Linda C. Sayer und John P. Robinson . <EOS>\n2000 . <EOS>\nIs anyone doing the housework ? <EOS>\nTrends in the gender division of household labor . <EOS>\nSocial Forces 79(1 ): 191\u2014228 . <EOS>\nBlossfeld , Hans-Peter und Andreas Timm . <EOS>\n1997 . <EOS>\nDer Einflu\u00df des Bildungssystems auf den Heiratsmarkt . <EOS>\nEine L\u00e4ngsschnittanalyse der Wahl des ersten Ehepartners im Lebenslauf . <EOS>\nK\u00f6lner Zeitschrift f\u00fcr Soziologie und Sozialpsychologie 49(3 ): 440\u2014476 . <EOS>\nBonoli , Guliano und Beno\u00eet Gay-des Combes . <EOS>\n2005 . <EOS>\nTravail \u00e0 temps partiel masculin et engagement des hommes dans les t\u00e2ches domestiques et familiales . <EOS>\nSchweizerische Zeitschrift f\u00fcr Soziologie 31(1 ): 145-166 . <EOS>\nBuchmann , Marlis . <EOS>\n2002 . <EOS>\nHalb drinnen \u2014 halb draussen . <EOS>\nAnalysen zur Arbeitsmarktintegration von Frauen in der Schweiz. Chur : R\u00fcegger . <EOS>\nBuchmann , Marlis , Irene Kriesi und Stefan Sacchi . <EOS>\n2010 . <EOS>\nLabour market structures and women's employment levels . <EOS>\nWork , Employment & Society 24(2 ): 279-299 . <EOS>\nB\u00fchler , Elisabeth . <EOS>\n2002 . <EOS>\nFormen der Vereinbarkeit von Erwerbsarbeit und Familie . <EOS>\nStrukturen und Entwicklungstendenzen in der Schweiz. Geographische Zeitschrift 90(3 / 4 ): 167\u2014179 . <EOS>\nB\u00fchler , Elisabeth und Corinna Heye . <EOS>\n2005 . <EOS>\nFortschritte und Stagnation in der Gleichstellung der Geschlechter 1970\u20142000 . <EOS>\nNeuenburg : Bundesamt f\u00fcr Statistik . <EOS>\nB\u00fchler , Elisabeth und Verena Meier Kruker . <EOS>\n2002 . <EOS>\nGendered labour arrangements in Switzerland : Structures , cultures , meanings : statistical evidence and biographical narratives . <EOS>\nGeojournal 56(4 ): 305-313 . <EOS>\nB\u00fchlmann , Jacqueline und Beat Schmid . <EOS>\n1999 . <EOS>\nUnbezahlt \u2014 aber trotzdem Arbeit . <EOS>\nZeitaufwand f\u00fcr Haus- und Familienarbeit , Ehrenamt , Freiwilligenarbeit und Nachbarschaftshilfe . <EOS>\nNeuenburg : Bfs . <EOS>\nColtrane , Scott . <EOS>\n2000 . <EOS>\nResearch on household labor : Modeling and measuring the social embeddedness of routine family work . <EOS>\nJournal of Marriage and Family 62(4 ): 1208\u20141233 . <EOS>\nCooke , Lynn Prince . <EOS>\n2007 . <EOS>\nPolicy pathways to gender power : State-level effects on the Us division of housework . <EOS>\nJournal of Social Policy 36(2 ): 239-260 . <EOS>\nCooke , Lynn Prince . <EOS>\n2011 . <EOS>\nGender-class Equality in Political Economies . <EOS>\nLondon : Routledge . <EOS>\nCoverman , Shelley . <EOS>\n1985 . <EOS>\nExplaining husbands ' participation in domestic labor . <EOS>\nSociological Quarterly 26(1 ): 81-97 . <EOS>\nCyba , Eva. 2000 . <EOS>\nGeschlecht und soziale Ungleichheit . <EOS>\nKonstellation der Frauenbenachteiligung . <EOS>\nOpladen : Leske und Budrich . <EOS>\nDavis , Shannon N. , Theodore N. Greenstein und Jennifer P. Gerteisen Marks . <EOS>\n2007 . <EOS>\nEffects of union type on division of household labor : Do cohabiting men really perform more housework ? <EOS>\nJournal of Family Issues 28(9 ): 1246\u20141272 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0107.txt"}}
{"text": "106 Sarah Kersten Epple , Ruedi . <EOS>\n2013 . <EOS>\nDie Berechnung des Traditionalismus-Index . <EOS>\nWorking Paper , http: / / lettres . <EOS>\nunifr . <EOS>\nch / fileadmin / Documentation / Departements / Sciences_sociales / Soziologie Sozialpolitik_und_Sozialarbeit / Forschung / Nfp60 / Trad_Index . <EOS>\npdf 15. 10. 2013 ). <EOS>\nEpple , Ruedi , Martin Gasser , Sarah Kersten , Michael Nollert und Sebastian Schief . <EOS>\n2014 . <EOS>\nInstitutions and gender time inequality : A fuzzy-set Qca of Swiss cantons . <EOS>\nSchweizerische Zeitschrift f\u00fcr Soziologie 40(2 ): 259-278 . <EOS>\nEpple , Ruedi , Martin Gasser , Sarah Kersten , Michael Nollert und Sebastian Schief . <EOS>\n2015 . <EOS>\nParenthood and employment : The impact of policies and culture on gender inequality in Switzerland . <EOS>\nEquality , Diversity and Inclusion : An International Journal 34(2 ): 141\u2014154 . <EOS>\nEsping-Andersen , Gosta . <EOS>\n1990 . <EOS>\nThe Three Worlds of Welfare Capitalism . <EOS>\nPrinceton , Nj : Princeton University Press . <EOS>\nFraser , Nancy . <EOS>\n1994 . <EOS>\nAfter the family wage : Gender equity and the welfare state . <EOS>\nPolitical Theory 22(4 ): 591-618 . <EOS>\nFuwa , Makiko . <EOS>\n2004 . <EOS>\nMacro-level gender inequality and the division of household labor in 22 countries . <EOS>\nAmerican Sociological Review 69(6 ): 751\u2014767 . <EOS>\nGasser , Martin und Sarah Kersten . <EOS>\n2015 . <EOS>\nZeit f\u00fcr Kinder ? <EOS>\nV\u00e4terliches Engagement in der Schweiz. In Unbezahlte Arbeit , hrsg. von Monica Budowksi und Michael Nollert . <EOS>\nZ\u00fcrich : Seismo . <EOS>\nGasser , Martin , Sarah Kersten , Michael Nollert und Sebastian Schief . <EOS>\n2015 . <EOS>\nGeschlechtsspezifische Ungleichheiten in der bezahlten und unbezahlten Arbeit : Kantonale Muster der Zeitungleichheit . <EOS>\nSchweizerische Zeitschrift f\u00fcr Soziologie 41(1 ): 9\u201431 . <EOS>\nGeist , Claudia . <EOS>\n2005 . <EOS>\nThe welfare state and the home : Regime differences in the domestic division of labour . <EOS>\nEuropean Sociological Review 21(1 ): 23-41 . <EOS>\nGershuny , Jonathan und Oriel Sullivan . <EOS>\n2003 . <EOS>\nTime use , gender , and public policy regimes . <EOS>\nSocial Politics : International Studies in Gender , State & Society 10(2 ): 205-228 . <EOS>\nGornick , Janet C. und Marcia K. Meyers . <EOS>\n2004 . <EOS>\nWelfare regimes in relation to paid work and care . <EOS>\nS. 45-67 in Changing Life Patterns in Western Industrial Societies , hrsg. von Janet Zollinger Giele und Elke Holst . <EOS>\nAmsterdam : Elsevier . <EOS>\nGupta , Sanjiv . <EOS>\n2007 . <EOS>\nAutonomy , dependence , or display ? <EOS>\nThe relationship between married women's earnings and housework . <EOS>\nJournal of Marriage and Family 69(2 ): 399-417 . <EOS>\nGupta , Sanjiv , Marie Evertsson , Daniela Grunow , Magnus Nermo und Liana C. Sayer . <EOS>\n2010 . <EOS>\nEconomic inequality and housework . <EOS>\nS. 105-124 in Dividing the Domestic . <EOS>\nMen , Women , and Household Work in Cross-national Perspective , hrsg. von Judith Treas und Sonja Drobnic . <EOS>\nStanford , Ca : Stanford University Press . <EOS>\nHans B\u00f6ckler Stiftung . <EOS>\n2014 . <EOS>\nDoppelt belastet bis zur Ersch\u00f6pfung . <EOS>\nB\u00f6cker Impuls 04 , http: / / www . <EOS>\nboeckler . <EOS>\nde / impuls_20l4_04_gesamt . <EOS>\npdf ( 07. 03. 2014 ). <EOS>\nHofstede , Geert H. 2001 . <EOS>\nCulture's Consequences . <EOS>\nComparing Values , Behaviors , Institutions , and Organizations Across Nations . <EOS>\nSecond edition . <EOS>\nThousand Oaks , Ca : Sage Publications . <EOS>\nHook , Jennifer L. 2006 . <EOS>\nCare in context : Men's unpaid work in 20 countries , 1965\u20142003 . <EOS>\nAmerican Sociological Review 71(4 ): 639-660 . <EOS>\nHox , Joop J. 2010 . <EOS>\nMultilevel Analysis . <EOS>\nSecond edition . <EOS>\nLondon : Routledge Academic . <EOS>\nIdheap / Badac . <EOS>\n2014 . <EOS>\nBadac - Zustand des Staates auf Niveau Schweizerische Kantone , http :// www . <EOS>\nbadac . <EOS>\nch / db / db . <EOS>\nphp?intro=cantons\u00f4dang=De ( 10. 02. 2014 ). <EOS>\nInglehart , Ronald und Pippa Norris . <EOS>\n2003 . <EOS>\nRising Tide . <EOS>\nGender Equality and Cultural Change Around the World . <EOS>\nCambridge , Uk und New York : Cambridge University Press . <EOS>\nKnudsen , Knud und Kari Wasrness . <EOS>\n2008 . <EOS>\nNational context and spouses ' housework in 34 countries . <EOS>\nEuropean Sociological Review 24(1 ): 97\u2014113 . <EOS>\nKorpi , Walter . <EOS>\n1983 . <EOS>\nThe Democratic Class Struggle . <EOS>\nLondon und Boston : Routledge & K. Paul .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0108.txt"}}
{"text": "Individuelle und kantonale Bestimmungsgr\u00fcnde des Zeitaufwands f\u00fcr Hausarbeit 107 K\u00fcnzler , Jan , Wolfgang Walter , Elisabeth Reichart und Gerd Pfister . <EOS>\n2001 . <EOS>\nGender division of labour in unified Germany . <EOS>\nEuropean Network on Policies and the Division of Unpaid and Paid Work ( WORCReport ), http: / / www . <EOS>\npolitikwissenschaft . <EOS>\nuni-wuerzburg . <EOS>\nde / fileadmin / 06060101 / na_rep . <EOS>\npdf ( 12. 01. 2012 ). <EOS>\nPfau-Effinger , Birgit . <EOS>\n2000 . <EOS>\nKultur und Frauenerwerbst\u00e4tigkeit in Europa : Theorie und Empirie des internationalen Vergleichs . <EOS>\nOpladen : Leske + Budrich . <EOS>\nPfau-Effinger , Birgit . <EOS>\n2005 . <EOS>\nWelfare state policies and the development of care arrangements . <EOS>\nEuropean Societies 7(2 ): 321\u2014347 . <EOS>\nPhillips , Anne . <EOS>\n1995 . <EOS>\nThe Politics of Presence . <EOS>\nOxford : Clarendon . <EOS>\nRabe-Hesketh , Sophia und Anders Skrondal . <EOS>\n2005 . <EOS>\nMultilevel and Longitudinal Modeling Using Stata . <EOS>\nCollege Station , Tx : Stata Press . <EOS>\nSayer , Liana C. 2010 . <EOS>\nTrends in housework . <EOS>\nS. 19-40 in Dividing the Domestic . <EOS>\nMen , Women , and Household Work in Cross-national Perspective , hrsg. von Judith Treas und Drobnic . <EOS>\nStanford , Ca : Stanford University Press . <EOS>\nSchmidt , Manfred G. 1997 . <EOS>\nVergleichende Policy-Forschung . <EOS>\nS. 261\u2014276 in Vergleichende Politikwissenschaft , hrsg. von Dirk Berg-Schlosser und Ferdinand M\u00fcller-Rommel . <EOS>\nWiesbaden : Vs Verlag f\u00fcr Sozialwissenschaften . <EOS>\nSch\u00f6n-B\u00fchlmann , Jaqueline und Carole Liechti . <EOS>\n2013 . <EOS>\nDas Engagement der V\u00e4ter in Haushalt und Familie . <EOS>\nNeuenburg : Bfs . <EOS>\nSnijders , Tom und Roel J. Bosker . <EOS>\n2011 . <EOS>\nMultilevel Analysis . <EOS>\nAn Introduction to Basic and Advanced Multilevel Modeling . <EOS>\nLos Angeles : Sage . <EOS>\nStadelmann-Steffen , Isabelle . <EOS>\n2007 . <EOS>\nPolicies , Frauen und der Arbeitsmarkt . <EOS>\nDie Frauenerwerbst\u00e4tigkeit in der Schweiz im internationalen und interkantonalen Vergleich . <EOS>\nZ\u00fcrich und M\u00fcnster : Lit Verlag . <EOS>\nStern , Susanne , Rolf Iten , Stephanie Schwab , Christina Felfe , Michael Lechner und Petra Thiemann . <EOS>\n2013 . <EOS>\nFamilienerg\u00e4nzende Kinderbetreuung und Gleichstellung . <EOS>\nZ\u00fcrich / St. Gallen : Infras / Schweizerisches Institut f\u00fcr Europ\u00e4ische Wirtschaftsforschung . <EOS>\nStier , Haya und Noah Lewin-Epstein . <EOS>\n2007 . <EOS>\nPolicy effects on the division of housework . <EOS>\nJournal of Comparative Policy Analysis : Research and Practice 9(3 ): 235\u2014259 . <EOS>\nStolz , J\u00f6rg . <EOS>\n2001 . <EOS>\nTraditionalismus und das Fremde : Einstellungen zu Ausl\u00e4ndern und Ausl\u00e4nderinnen 1995 . <EOS>\nS. 81\u2014105 in Das Fremde in der Schweiz. Ergebnisse soziologischer Forschung , hrsg. von Hans-Joachim Hoffmann-Nowotny . <EOS>\nZ\u00fcrich : Seismo . <EOS>\nSullivan , Oriel . <EOS>\n2013 . <EOS>\nWhat do we learn about gender by analyzing housework separately from child care ? <EOS>\nSome considerations from time-use evidence . <EOS>\nJournal of Family Theory & Review 5(2 ): 72\u201484 . <EOS>\nTreas , Judith und Sonja Drobnic . <EOS>\n2010 . <EOS>\nDividing the Domestic . <EOS>\nMen , Women , and Household Work in Cross-national Perspective . <EOS>\nStanford , Ca : Stanford University Press . <EOS>\nUndp ( United Nations Development Program ). <EOS>\n2009 . <EOS>\nHuman Development Report . <EOS>\nNew York : Undp . <EOS>\nvan der Lippe , Tanja , Judith de Ruijter , Esther de Ruijter und Werner Raub . <EOS>\n2011 . <EOS>\nPersistent inequalities in time use between men and women : A detailed look at the influence of economic circumstances , policies , and culture . <EOS>\nEuropean Sociological Review 27(2 ): 164-179 . <EOS>\nVatter , Adrian . <EOS>\n2002 . <EOS>\nKantonale Demokratien im Vergleich . <EOS>\nEntstehungsgr\u00fcnde , Interaktionen und Wirkungen politischer Institutionen in den Schweizer Kantonen . <EOS>\nOpladen : Leske + Budrich . <EOS>\nWalby , Sylvia . <EOS>\n2004 . <EOS>\nThe European Union and gender equality : Emergent varieties of gender regime . <EOS>\nSocial Politics : International Studies in Gender , State & Society 11(1 ): 4\u201429 . <EOS>\nWest , Candice und Zimmerman Don H. 1987 . <EOS>\nDoing gender . <EOS>\nGender and Society 1(2 ): 125-151 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0109.txt"}}
{"text": "www . <EOS>\nseismoverlag . <EOS>\nch / info@seismoverlag . <EOS>\nch Differenzen Michael Nollert und Amir Sheikhzadegan ( Hrsg. ) Gesellschaften zwischen Multi- und Transkulturalit\u00e4t 208 Seiten Isbn 978-3-03777-151-8 SFr . <EOS>\n38. - / Euro 34. - \u00ab Gesellschaften zwischen Multi- und Transkulturalit\u00e4t ; Michael Notiert und Amir SbGikhzadegan ( Hrsg ,) D F r 2 n \u00a3 N 2 y ,.\u00ab Thmmi i I > * 1 Die zunehmende Immigration aus islamisch gepr\u00e4gten Staaten stellt eine kulturelle und sozialpolitische Herausforderung dar . <EOS>\nKulturelle Differenz wird dabei unter unterschiedlichen theoretischen Pr\u00e4missen diskutiert : Vertreterinnen des Multikulturalismus gehen davon aus , dass ein Zusammenleben verschiedener Kulturen nicht nur w\u00fcnschbar , sondern auch m\u00f6glich ist . <EOS>\n\u00ab Transkulturalit\u00e4t \u00bb impliziert hingegen , dass Kulturen keine homogene , abgrenzbare Entit\u00e4ten sind , und es im Hinblick auf soziale Koh\u00e4sion auch nicht w\u00fcnschbar ist , dass soziale Gruppen kulturelle Differenzen akzentuieren oder gar politisch instrumentalisieren . <EOS>\nMichael Nollert ist Professor f\u00fcr Sozialforschung und Sozialpolitik im Studienbereich Soziologie , Sozialpolitik und Sozialarbeit der Universit\u00e4t Fribourg . <EOS>\nAmir Sheikhzadegan ist Doktorassistent im Studienbereich Soziologie , Sozialpolitik und Sozialarbeit der Universit\u00e4t Fribourg .", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0110.txt"}}
{"text": "Swiss Journal of Sociology , 42 ( 1 ), 2016,109-128 109 Des hommes en mouvement en Suisse : trois perspectives sur la masculinit\u00e9 Hakim Ben Salah *, Jean-Martin Deslauriers ** et Ren\u00e9 Kniisel * 1 Introduction Cet article pr\u00e9sente et analyse trois perspectives sur la masculinit\u00e9 . <EOS>\nCette expression d\u00e9signe un ensemble de points de vue sur la situation sociale et politique des hommes au sein d'une soci\u00e9t\u00e9 ( Clatterbaugh 1997 ). <EOS>\nLes perspectives en question ont \u00e9merg\u00e9 d'une analyse de contenu des discours diffus\u00e9s par des hommes en mouvement , c'est-\u00e0-dire un ensemble d'organisations r\u00e9unissant des hommes consciemment impliqu\u00e9s dans des activit\u00e9s visant \u00e0 ( re)d\u00e9finir la place et le r\u00f4le de l'homme ( Ben Salah 2013 ). <EOS>\nL'\u00e9tude pr\u00e9sent\u00e9e dans cet article \u2014 d'envergure nationale et r\u00e9alis\u00e9e entre 2009 et 2013 - expose les r\u00e9sultats issus de deux phases de r\u00e9coltes de donn\u00e9es . <EOS>\nLes d\u00e9veloppements pr\u00e9sentent en priorit\u00e9 les r\u00e9sultats d'une analyse de contenu r\u00e9alis\u00e9e sur les sites de 40 organisations jug\u00e9es repr\u00e9sentatives des principales \u00e9coles de pens\u00e9e identifi\u00e9es , et int\u00e8gre , dans une moindre mesure , les r\u00e9sultats d'analyses issues d'une enqu\u00eate par questionnaire diffus\u00e9e aupr\u00e8s des membres des 103 organisations r\u00e9pertori\u00e9es . <EOS>\nCet article pr\u00e9sente en introduction quelques \u00e9l\u00e9ments significatifs permettant de relier les perspectives sur la masculinit\u00e9 aux changements intervenus ces derni\u00e8res d\u00e9cennies en Suisse , en regard de la configuration des rapports sociaux entre hommes et femmes . <EOS>\nLa section m\u00e9thodologique expose ensuite la fa\u00e7on dont les organisations masculines ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9es et la mani\u00e8re dont les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es et analys\u00e9es . <EOS>\nLa partie des r\u00e9sultats pr\u00e9sente , successivement , chacune des trois perspectives sur la masculinit\u00e9 . <EOS>\nElles font ensuite l'objet d'une discussion , \u00e0 la fois en r\u00e9f\u00e9rence aux \u00e9l\u00e9ments de contexte pr\u00e9sent\u00e9s en introduction , ainsi que sur le plan de leur potentiel d'action et de mobilisation . <EOS>\nEnfin , la conclusion revient sur les principaux acquis de cet article . <EOS>\nLes regards sur la condition f\u00e9minine et masculine peuvent porter aussi bien sur les plans politique , \u00e9conomique que culturel ou l\u00e9gal ( Bunge 2003 ). <EOS>\nSous ses diff\u00e9rents aspects , bien qu'encore largement \u00e0 l'avantage des hommes , la situation suisse pr\u00e9sente un bilan contrast\u00e9 . <EOS>\nL'\u00e9galit\u00e9 \u00e9conomique entre les sexes n'est pas encore atteinte , puisqu'\u00e0 qualification \u00e9gale les femmes sont toujours moins bien pay\u00e9es que les hommes , Universit\u00e9 de Lausanne , Ch-1015 Lausanne , hakim . <EOS>\nbensalah@unil . <EOS>\nch et rene . <EOS>\nknusel@unil . <EOS>\nch . <EOS>\n* * Universit\u00e9 d'Ottawa , Ca-Kin 6N5 Ottawa , jean-martin . <EOS>\ndeslauriers@uottawa . <EOS>\nca.", "labels": [], "meta": {"collection": "2016_042", "filename": "soz-001_2016_042_0111.txt"}}
{"text": "Schwerpunkte der ausl\u00e4nderp\u00e4dagogischen Publikation und Forschungsans\u00e4tze in der Brd und in der Schweiz Ursula Kofme / und Sergio Tassinari Die Literatursichtung in der Brd ergibt , dass ein Schwergewicht auf die Erforschung der Situation ausl\u00e4ndischer Jugendlicher in Freizeit , Schule und Beruf gelegt wird . <EOS>\nIn den neueren schweizerischen Publikationen wird \u00fcber die Beschreibung der schulisch-sprachlichen Probleme vor allem italienischer Kinder hinausgegangen . <EOS>\nEs finden sich . <EOS>\nArbeiten \u00fcber die anderen , nicht-italienischen Gastarbeitergruppen . <EOS>\nAuch thematisch wird die Sichtweise erweitert durch Studien zur Berufsbildungssituation und zum Freizeitverhalten der 2. und 3. Ausl\u00e4ndergeneration . <EOS>\nDer kulturspezifische Ansatz von Schr\u00e4der , Nikles,'Griese 1979 ) und der strukturelle Ansatz von Wilpert 1980 ) werden diskutiert . <EOS>\nDie Anwendbarkeit dieser Ans\u00e4tze f\u00fcr die Praxis wird in Frage gestellt . <EOS>\n1 . Literatursichtung Deutschland In der deutschen Literatur wurde die Gastarbeiterfrage erst gegen Ende der 60er Jahre in wissenschaftlichen Arbeiten thematisiert , obwohl bereits 1960 mehr als eine Drittel Million ausl\u00e4ndischer Arbeitnehmer / -innen in der Brd besch\u00e4ftigt waren . <EOS>\nDie ersten Arbeiten in der Ausl\u00e4nderforschung waren deskriptiver Art , indem vor allem Fragen der Arbeitsplatzsituation , der Wohnverh\u00e4ltnisse und der allgemeinen Lebensbedingungen untersucht wurden ( vgl. Bingemer / -Meistermann-Seeger / Neubert 1970 ; Mc Rae 1971 ; Geiselberger 1971 u. a. ). <EOS>\nNeben diesen Deskriptionen finden sich auch rein theoretisch orientierte Analysen , die sich \u00fcberwiegend dem polit-\u00f6konomischen Ansatz verpflichtet f\u00fchlten ( z. B. Cinanni 1970 ; Nikolinakos 1973 ) und . <EOS>\nauch erste Problematisierungen der Situation der ausl\u00e4ndischen Kinder ( vgl. Koch 1970 ). <EOS>\nDiese erste Phase wurde durch die bundesrepublikanische Wirklichkeit abgel\u00f6st bzw. \u00fcberlagert durch eine Konzentration auf die schulischen und sprachlichen Probleme der Kinder Mitte der 70er Jahre ( vgl. M\u00fcller 1974 ; Piepho 1972 ; Hohmann 1976 ; Mahler 1974 ). <EOS>\nDiese Tendenz der starken Gewichtung schulisch / sprachlicher Probleme ist wohl darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren , dass in der Schule die Probleme der ausl\u00e4ndischen \u2014 und hier vor allem der t\u00fcrkischen \u2014 Education et Recherche 3 / 84 105", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0377.txt"}}
{"text": "Kinder am deutlichsten zu Tage treten und sich einheimische Lehrer und Mitsch\u00fcler damit auseinander setzen m\u00fcssen . <EOS>\nIn der zweiten H\u00e4lfte der 70er Jahre erschienen zus\u00e4tzlich zu weiteren Ver\u00f6ffentlichungen zum schulischen Bereich auch erste sozialwissenschaftliche Analysen zur Sozialisations- und Integrationsproblematik ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher , worin Fragen der Pers\u00f6nlichkeitsentwicklung , der \u00fcber den sprachlichen Bereich hinausgehenden Kommunikationsschwierigkeiten , der Identit\u00e4tsentwicklung und der Erziehungsvorsellungen und \u2014 bedingungen von ausl\u00e4ndischen Familien angesprochen wurden , ( vgl. Schrader / Nikles / Griese 1976 / 1979 ( 2 ); Akpinar / Lopez-Blasco / Vink 1977 ; Neumann 1980 ; Holtbr\u00fcgge 1975 ; Renner 1975 ). <EOS>\nDie . Situation der letzten Jahre ist durch eine starke Akzentuierung auf die jugendlichen Ausl\u00e4nder / -innen gekennzeichnet . <EOS>\nDamit wird der Tatsache Rechnung getragen , dass die Zweite Generation \u00e4lter geworden ist , dass mehr und mehr Gastarbeiterkinder ins Jugendalter kommen , die Schule verlassen , auf den Arbeitsmarkt dr\u00e4ngen , sich von ihrer Herkunftsfamilie l\u00f6sen und sich mit ihren zuk\u00fcnftigen Chancen und Perspektiven auseinandersetzen m\u00fcssen ( vgl. Mehrl\u00e4nder 1978 ; Albrecht / Pfeiffer 1979 ; Walz 1980 ; Vink 1979 ; St\u00fcwe 1982 ). <EOS>\nAuffallend ist dabei die starke Konzentration auf die Probleme der m\u00e4nnlichen ausl\u00e4ndischen Jugendlichen . <EOS>\nDer Situation des ausl\u00e4ndischen M\u00e4dchen und Frauen sind nur wenige Publikationen gewidmet ( vgl. Weische-Alexa 1982 ( 4 ) und die relativ umfassende Bibliographie des Deutschen Jugendinstitutes 1980 ). <EOS>\nAn wichtigen Forschungsergebnisse seien die folgenden genannt : \u2014 Ausl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche zeigen besondere Schwierigkeiten beim Erlernen der deutschen Sprache . <EOS>\nDies schl\u00e4gt sich meist in schwachen Schulleistungen und starken Bildungsdefiziten nieder und manifestiert sich anschliessend im Berufsleben in der Form hoher Jugendarbeitslosigkeit . <EOS>\n\u2014 Ghettoisierung und soziale Isolierung der Gastarbeiterkinder , insbesondere in industriellen Ballungsgebieten . <EOS>\n\u2014 Die ausl\u00e4ndischen Eltern setzen hohe Bildungsanspr\u00fcche in ihre Kinder . <EOS>\nDiese Anspr\u00fcche liegen wesentlich h\u00f6her als diejenigen von Eltern aus der deutschen Arbeiterschicht . <EOS>\n\u2014 Besonders t\u00fcrkische Kinder und Jugendliche sind im Bildungsbereich stark unterprivilegiert , da sie im Vergleich mit den andern Nationalit\u00e4tengruppen die geringsten Sprachkenntnisse aufweisen , von ihren Mitsch\u00fclern am st\u00e4rksten abgelehnt werden und mit der gr\u00f6ssten kulturellen Distanz zu k\u00e4mpfen haben . <EOS>\n\u2014 Ausl\u00e4ndische M\u00e4dchen haben mit gr\u00f6sseren Schwierigkeiten zu k\u00e4mpfen als die ausl\u00e4ndischen Jungen . <EOS>\n106 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0378.txt"}}
{"text": "2. Literatursichtung Schweiz Eine Analyse der Situation der Fremdarbeiter liess auch in der Schweiz lange auf sich warten . <EOS>\nIn den 60er Jahren wurden einige Aspekte der Kinder ausl\u00e4ndischer Arbeitnehmer in einer Reihe von Artikeln und Aufs\u00e4tzen in verschiedenen Periodikas ( Lehrerzeitungen u. a. ) behandelt . <EOS>\nDabei kamen in erster Linie Probleme von italienischen Gastarbeiterkindern zur Sprache , wobei der Schwerpunkt auf der schulischen Situation lag . <EOS>\nAusgel\u00f6st durch die \u00dcberfremdungsinitiativen anfangs der 70er Jahre wurde anf\u00e4nglich die Situation der erwachsenen Fremdarbeiter , sp\u00e4ter auch jene der Kinder st\u00e4rker thematisiert , was seinen Niederschlag auch in der wissenschaftlichen Literatur fand . <EOS>\nEs erschienen viele Berichte von verschiedenen Kommissionen , Institutionen , Tagungsprotokolle u. a. m. ( 1973 nahm die Eidgen\u00f6ssische Konsultativkommission f\u00fcr Ausl\u00e4nderfragen \u2014 Eka \u2014 ihre Arbeit auf ). <EOS>\nIn dieser Zeit fiel auch die Abfassung zweier umfangreicher Studien , die die erwachsenen Fremd arbeiter betreffen , jedoch einer Darstellung der ausl\u00e4ndischen Kinder entbehren ( vgl. Braun 1970 ; Hoffmann-Nowotny 1973 ). <EOS>\nDiese Thematik haben Flurst ( 1970 ) und Schuh ( 1970 ) in kleineren p\u00e4dagogisch-orientierten Arbeiten aufgenommen . <EOS>\nEs folgten weitere Studien , die sich vorwiegend auf die schulisch / prachliche Situation der Fremd arbeiterkinder konzentrieren . <EOS>\nDies ist \u2014 wie in Deutschland \u2014 als Reaktion auf die beobachtbaren schulischen und kommunikativen Schwierigkeiten der Kinder zu werden . <EOS>\nEine relativ umfalssende Bibliographie der schweizerischen Literatur und Forschung findet sich bei Gretler u. a. 1981 und der Dokumentationsstelle f\u00fcr Bildungsforschung in Aarau ). <EOS>\nNeuere Studien gehen nun \u00fcber den schulisch-sprachlichen Bereich hinaus . <EOS>\nSie befassen sich mit Fragen der beruflichen Situation Berufswahl / -beratung / -abbr\u00fcche ), mit geschlechtsspezifischen Aspekten und mit der Situation im Freizeitbereich ( vgl. Cass\u00e9e u. a. 1981 ; Kraft 1980 ; Riedo 1978 ; Kofmel / Tassinari 1982 ). <EOS>\nAuch sind in der neueren Literatur nicht mehr nur vorwiegend die italienischen Kinder und Jugendlichen angesprochen sie machen quantitativ etwa die H\u00e4lfte aller ausl\u00e4ndischen Kinder aus ), sondern es werden auch kleinere Nationalit\u00e4tengruppen angesprochen wie spanische oder t\u00fcrkische Kinder und Jugendliche ( vgl. Fernandez 1982 ; Kofmel / Tassinari 1982 ). <EOS>\nEinen \u00dcberblick \u00fcber die schulische , berufliche und soziale Situation von Fremdarbeiterkindern und - jugendlichen geben auch die Berichte der schweizerischen Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren Edk 1979 / k982 ). <EOS>\nEinige uns wichtig erscheinende Forschungsresultate sind nachfolgend aufgelistet : \u2014 Fremdarbeiterkinder werden vor allem in Schultypen mit geringen Anspr\u00fcchen beschult , sodass sie auch im Berufsbildungssektor schlechtere Aussichten haben Education et Recherche 3 / 84 107", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0379.txt"}}
{"text": "\u2014 Die Schuilaufbahn von Fremdarbeiterkindern ist vielfach unterbrochen ( wegen mehrmaliger Migration der Eltern oder zu sp\u00e4ten Nachholen in die Schweiz \u2014 h\u00e4ufig aufgrund der verunsichernden ausl\u00e4nderpolitischen Bestimmungen \u2014 Unter allen ausl\u00e4ndischen Kindern sind die t\u00fcrkischen die am meisten benachteiligten . <EOS>\n3. Schrader / Nikles / Grieses kulturspezifischer Ansatz S / N / G Theorieansatz setzt beim Kulturwechsel an , dem die ausl\u00e4ndischen Kinder w\u00e4hrend ihrer Sozialisation unterworfen sind . <EOS>\nDer Ansatz basiert auf der Sozialisationstheorie von Ciaessens ( 1962 ), welche den individualpsychologische und sozio-kulturelle Bedingungen von Sozialisationsprozessen ber\u00fccksichtigt . <EOS>\nUm den Anpassungsprozess der ausl\u00e4ndischen Kinder beschreiben zu k\u00f6nnen , f\u00fcgen die Autoren den drei haupts\u00e4chlichsten Phasen in Ciaessens Theorie ( Soziabilisierung-Enkulturation-sekund\u00e4re soziale Fixierung ) die theoretischen Konstrukte \u00ab Assimilation \u00bb und \u00ab Akkulturation \u00bb hinzu . <EOS>\nAssimilation ist dabei umfassender wirksam als Akkulturation . <EOS>\nAssimilation umschreibt den Prozess , bei dem das ausl\u00e4ndische Kind zur \u00ab Uminterpretation der eigenen Identit\u00e4t , zur ethnischen Selbstentfremdung \u00bb kommt . <EOS>\nAssimilation ist auch das Leitziel der Autoren . <EOS>\nOb sich das Kind nun akkulturiert oder assimiliert h\u00e4ngt entscheidend vom Einreisealter ab , oder anders gesagt , vom Sozialisationsniveau , das das ausl\u00e4ndische Kind in seinem Fleimatland bereits erreicht hat . <EOS>\nDie Autoren unterscheiden dabei idealtypisch nach der Einreise als Schulkind , Vorschulkind und Kleinstkind , wobei sie die Sozialisation des Vorschulkindes , das ca. im Alter von 3 bis 6 Jahren eingereist ist , als besonders problembelastet ansehen . <EOS>\nDas Kleinstkind w\u00e4chst ihrer Meinung nach in einer Mischkultur auf und wird als \u00ab neudeutsches \u00bb akkulturiert . <EOS>\nUm die gesellschaftliche Situation der ausl\u00e4ndischen Kinder zu beschreiben , erweitern die Autoren die Theorie von Ciaessens ( die vorwiegend auf die famili\u00e4ren Sozialisationsprozesse ausgerichtet ist ) zus\u00e4tzlich um die Sozialisations instanzen \u00ab Schule \u00bb und \u00ab peer-group \u00bb, da sie davon ausgehen ( i. S. von Schelsky ), dass die Schule bzw. das Ausbildungssystem , speziell in industrialisierten Gesellschaften die wichtigste Sozialisationsinstanz neben der Familie ist . <EOS>\nDie Bedeutung der schulischen Sozialisation nimmt in dem Masse zu , wie die Familie ihre Funktion der Berufs- und Statuszuweisung verliert . <EOS>\nDieser Funktionsverlust trifft auf ausl\u00e4ndische Familien st\u00e4rker zu als auf einheimische . <EOS>\nDie Schule kann aber nach Meinung der Autoren diese Defizite nicht aufgreifen , und wenig zur Identit\u00e4tsentwicklung des ausl\u00e4ndischen Kindes beitragen , da die Kinder auf zwei entscheidende Flindernisse stossen : die schichtspezifischen Anforderungen und die kulturelle Benachteiligung . <EOS>\n108 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0380.txt"}}
{"text": "Die Schule ist f\u00fcr die ausl\u00e4ndischen Kinder jedoch die entscheidende Instanz f\u00fcr die Ankn\u00fcpfung von interethnischen Kontakten , da diese auch ausserhalb der Schule fortgesetzt werden . <EOS>\nDer Gleichaltrigengruppe weist die Autorengruppe eine entscheidende Bedeutung f\u00fcr die Sozialisation der ausl\u00e4ndischen Kinder zu , da die ausl\u00e4ndischen Kinder aufgrund ihrer sozio-psychischen Situation ein besonders hohes Bed\u00fcrfnis nach Kommunikation und Anerkennung aufweisen , sodass sie sich sehr stark an der peer-group orientieren , um ihre Isolation zu durchbrechen . <EOS>\nNach Schrader / Nikles / Griese haben peer-groups als Orientierungs- und Bezugsgruppen selbst dann akkulturierenden Einfluss , wenn die ausl\u00e4ndischen Kinder und Jugendlichen nicht ( oder noch nicht ) an ihnen teilnehmen . <EOS>\nDas Sozialisationsmodell dieser Autorengruppe erscheint zun\u00e4chst einleuchtend , da das Einreisealter sicherlich eine entscheidende Komponente darstellt f\u00fcr die Lebenssituation der ausl\u00e4ndischen Kinder und Jugendlichen . <EOS>\nDas Modell t\u00e4uscht aber \u00fcber wesentliche Punkte hinweg . <EOS>\nVorallem das Leitziel , die vollst\u00e4ndige Assimilation mit der Fremdkultur , ist doch fragw\u00fcrdig . <EOS>\nEs Hessen sich ohne weiteres auch andere Ziele einer erfolgreichen Sozialisation formulieren , die den kulturellen Hintergrund positiver bewerten w\u00fcrden , i. S. einer Bereichrung f\u00fcr unsere Gesellschaft . <EOS>\nAuch die Annahme , dass das Vorschulkind am meisten problembelastet ist , greift zu kurz , da jede der Altersgruppen verschiedene Formen der Anpassung an die Fremdgesellschaft entwickelt und unterschiedliche Bed\u00fcrfnisse hat , wobei sich sicher auch die psychischen und sozialen Probleme unterschiedlich darstellen . <EOS>\nEducation et Recherche 3 / 84 109", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0381.txt"}}
{"text": ". S a 6 o > b\u00df * 5h G rG < Q f *! <EOS>\nPq - O G 3 T3 g a a < Ergebnis Identifikation mit Heimatkultur . <EOS>\nIdentit\u00e4t als \u00bb Ausl\u00e4nder \u00ab Identifikation ambivalent . <EOS>\nBi-kulturelle Identit\u00e4t als \u00bb Fremder \u00ab Identifikation mit Fremdkultur . <EOS>\nIdentit\u00e4t als \u00bb Neu\u00ab-Deutscher Assimilation vollzieht sich in Schule ( Beruf ) | unter Einflu\u00df der entf\u00e4llt Fremdkultur Fremdkultur sp\u00e4ter . <EOS>\npeergroups Fa \". <EOS>\nmilie Minder-Heiten-Sub- und Fremdkultur Akkulturation vollzieht sich in Schule ( Beruf ) unter Einflu\u00df der Fremdkultur Fremdkultur entf\u00e4llt sp\u00e4ter . <EOS>\npeergroups Familie Minder-Heiten-Sub-Kultur Minder-Heiten-Sub-Kultur Ergebnis ( als Grundlegung der Basispers\u00f6nlichkeit Monokulturelle Enkulturation abgeschlossen . <EOS>\nBasispers\u00f6nlichkeit in Heimatkultur hergestellt . <EOS>\nNach Einreise Akkulturation erforderlich . <EOS>\nDurch Einreise Enkulturationsproze\u00df unterbrochen . <EOS>\nEnkulturationsdefizit wahrscheinlich . <EOS>\nBasispers\u00f6nlichkeit diffus . <EOS>\nWeitere Anpassungsprozesse erforderlich . <EOS>\nMischkultureller Enkulturationsproze\u00df abgeschlossen . <EOS>\nBasispers\u00f6nlichkeit in Minderheitensubkultur hergestellt . <EOS>\nAnpassung an Hauptkultur erforderlich . <EOS>\nEnkulturation vollzieht sich in Kindergarten / Schule unter Einflu\u00df der ] Heimatkultur Fremdkultur Fremdkultur fr\u00fchen peergroups Heimat- und Minder-Heiten-Sub-Kultur Minder-Heiten-Sub-Kultur Familie Heimatkultur Heimat- und Minder-Heiten-Sub-Kultur 4 ) / v / / Ii 7i 3 / . 2 u o. Einreise als Schulkind 6-14 Jahre Einreise als Vorschulkind 1-5 Jahre i Einreise als Kleinstkind oder hier geboren 110 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0382.txt"}}
{"text": "4. Der strukturelle Ansatz von Wilpert Wie alle andern strukturellen Ans\u00e4tze ( vgl. Hoffmann-Nowotny / Bultmann 1980 ; Walz 1980 geht auch Wilpert von einer makrosoziologischen Sichtweise aus , wobei die Einsicht wichtig ist , dass die Fremdarbeiter die Sozial- und Besch\u00e4ftigungsstruktur einer Gesellschaft Unterschichten . <EOS>\nWilpert versucht nun , in ihrer Studie Faktoren zu erfassen , die sich auf den Anpassungsprozess der Zweiten Ausl\u00e4ndergeneration auswirken . <EOS>\nDie allgemeine Ausrichtung ihrer Untersuchung folgt den theoretischen Richtlinien a von Stinchcombe 1964 hinsichtlich der Auswirkungen , die die Wahrnehmung der Zukunftserwartungen auf das gegenw\u00e4rtige Verhalten von Jugendlichen hat , und b ) der Anomietheorie von Merton ( 1968 ) und Hoffmann-Nowotny ( 1973 ) hinsichtlich der Rolle der Motivationen und Erwartungen in der Anpassung der Migranten . <EOS>\nIm Gegensatz zur Autorengruppe Schrader / Nikles / Griese m\u00f6chte Wilpert nicht Werte , \u00dcberzeugungen und Normen als Schl\u00fcsselfaktoren der Migrantenanpassung sehen . <EOS>\nEine solche Sichtweise mit dem \u00ab Kulturkonflikt \u00bb im Mittelpunkt nennt Wilpert \u00ab Kulturmystizismus \u00bb, da sie als Rationalisierung dient , um Minder heitenprobleme auf die negativen Einfl\u00fcsse von Herkunft , Familie und Kultur zu lenken . <EOS>\nEin wichtiges Ergebnis aus Hoffmann-Nowotnys Untersuchung ist f\u00fcr Wilpert die Bedeutung der unerf\u00fcllten Anspr\u00fcche der ersten Generation , die diese auf die Kinder \u00fcbertragen . <EOS>\nGekoppelt mit dem mehrmals festgestellten Forschungsergebnis , das die Migranten mit hohen Anspr\u00fcchen und hohen Bildungszielen ins Gastland einreisen , stellt sich dann in der Realit\u00e4t eine grosse Diskrepanz zwischen Anspruch und realen M\u00f6glichkeiten ein . <EOS>\nJe nach pers\u00f6nlicher Auffassung , ob ein Migrant die Schranken , an die er st\u00f6sst , als legitim wahrnimmt oder nicht , kommt es zu unterschiedlichen Formen des Anpassung : Ausweichen auf den Unterhaltungs- oder Konsumsektor , Ersatzbefriedigungen durch sportliche Erfolge , R\u00fcckzug auf die eigene ethnische Gruppe bzw. Bildung von Subkulturen , psychische Erkrankung oder aber Rebellion . <EOS>\nDie Anomietheorie zeigt hier aber eine gewisse Unzul\u00e4nglichkeit , da sie nicht erkl\u00e4rt unter welchen Bedingungen eine dieser Reaktionen auftritt . <EOS>\nWilpert vermutet , dass die Gr\u00fcnde daf\u00fcr im sozialen Milieu des Migrantenkindes zu suchen sind . <EOS>\nDamit meint sie , dass die St\u00e4rke bzw. Schw\u00e4che der Familienbindungen im Zusammenhang mit der Integration bzw. Isolation in die ethnische Gemeinschaft ausschlaggebend sind f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Verhaltensm\u00f6glichkeiten des Migranten kindes / - jugendlichen . <EOS>\nWilpert sieht aucheinenengen Zusammenhang zwischen dem schulischen Miss erfolg und der Bildung von Gleichaltrigengruppen . <EOS>\nWenndie Schule f\u00fcr die jungen Migranten immer unwichtiger f\u00fcr die Erreichung ihrer Ziele wird , pr\u00e4gt sich Education et Recherche 3 / 84 111", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0383.txt"}}
{"text": "die Orientierung an den peer-groups zwangsl\u00e4ufig st\u00e4rker aus . <EOS>\nDie Jugendlichen verschaffen sich in der Gruppe die n\u00f6tige Anerkennung und erf\u00fcllen sich dort ihre unmittelbaren Ziele . <EOS>\nIst der junge Ausl\u00e4nder in ein starkes soziales Netz seiner ethnischen Gruppe und seiner Familie eingebettet , wird die Orientierung an der peer-group schw\u00e4cher sein , weil die Familie ihn darin unterst\u00fctzen kann , seine Anspr\u00fcche zu senken und sich neue Ziele zu setzen . <EOS>\nDies setzt jedoch voraus , dass f\u00fcr den jugendlichen Migranten tats\u00e4chlich Ziele bestehen , die sich verwirklichen lassen . <EOS>\nWenn keines dieser Ziele erreicht werden kann ( keine Lehrstelle , kein Arbeitsplatz etc. ) verliert die Familie f\u00fcr den Jugendlichen an Einfluss . <EOS>\nAn ihre Stelle tritt dann wiederum die Gleichaltrigengruppe . <EOS>\nDie Orientierung an den Gleichaltrigen konzentriert sich dabei nach Meinung von Wilpert \u00fcberwiegend auf Jugendliche der gleichen ethnischen Gruppe mit \u00e4hnlichen Erfahrungen und \u00e4hnlicher sozialer Identit\u00e4t . <EOS>\nDurchmischte Gruppen , in denen einheimische und ausl\u00e4ndische Jugendliche gleichermassen vertreten sind , h\u00e4lt Wilpert wegen der starkem Isolierung der ausl\u00e4ndischen Jugendlichen f\u00fcr unwahrscheinlich . <EOS>\n5. Zur praktischen Anwendbarkeit Aus der ausl\u00e4nderp\u00e4dagogisc'hen Literatur werden viele L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge f\u00fcr die p\u00e4dagogische Praxis abgeleitet , wobei der Eindruck entsteht , dass jeder Praktiker die ihm gef\u00e4lligen Vorschl\u00e4ge herauspicken kann . <EOS>\nAuch das schwierige Problem des Spracherwerbs wird heute \u2014 zumindest dem Anschein nach \u2014 gelegentlich auf die Integr\u00e4tionsproblematik reduziert . <EOS>\nWir haben die Erfahrung gemacht , dass all diese Theorien in der praktischen Arbeit mit Migrantenkindern wenig hilfreich sind , da es die ausl\u00e4ndischen Kinder gar nicht gibt , da sie keine homogene Gruppe darstellen . <EOS>\nDie Lebensgeschichte eines Migrantenkindes ist so eine individualistische und spezifische \u2014 in Bezug auf Flerkunft , Milieu , Verlauf und Anzahl Migrationen , Schullaufbahn etc. \u2014 , dass Klassifizierungen nach Einreisealter wie sie Schrader / Nikles / Griese entworfen haben , unzul\u00e4ngliche Hilfsmittel darstellen im p\u00e4dagogischen Umgang mit ausl\u00e4ndischen Kindern und Jugendlichen . <EOS>\nDass ihre Theorie unserer Ansicht zu kurz greift , mag auch daran liegen , dass ihre Theorie auf einer Sozialisationstheorie aufbaut , die auf die deutsche bzw. ( mittel- ) europ\u00e4ische Wirklichkeit zugeschnitten ist : So wird diskussionslos die Sozialisationstheorie Ciaessens als Ausgangspunkt genommen , ebenso unkritisch auf Fend und Erikson zur\u00fcckgegriffen . <EOS>\nEs scheint uns ein unm\u00f6gliches Unterfangen zu sein , auf solchem theoretischem Hintergrund die Sozialisationsprozesse beispielsweise eines neapolitanischen Arbeiterm\u00e4dchens zu beschreiben , oder diejenigen eines kurdischen Jungens aus Ostanatolien , der vielleicht bis zu seiner Einschulung in der Schweiz in einer stark agrarischen Gesellschaft aufgewachsen ist , und nun durch die Migrationsbewegung in eine hoch-industrialisierte Gesellschaft verpflanzt wird . <EOS>\n112 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0384.txt"}}
{"text": "Die Theori\u00e9 Wilperts , wonach ausl\u00e4ndischen Kindern und Jugendlichen im Gastland eine erfolgreiche Anpassung gelingt , sobald sie gleichberechtigten Zugang zu Bildungsinstitutionen haben , erscheint uns realistischer . <EOS>\nEs gilt aber dabei zu bedenken , dass dieses Wilpertsche Ziel f\u00fcr den P\u00e4dagogen impliziert , dass die ausl\u00e4ndischen Kinder , - genauso wie die einheimischen , nur noch mit sehr vieb mehr Anstrengungen und Hilspr\u00f6grammen \u2014 in den Noten \u2014 und Leistungsstress unseres selektiven Schulsystems'hineingeformt werden m\u00fcssen . <EOS>\nBei einer solchen Zielsetzung , wo es einzig darum geht , dass ausl\u00e4ndische Kinder einheimische Leistungsstandards erreichen , bleibt wenig Platz , um das mitgebrachte Kulturgut der ausl\u00e4ndischen Sch\u00fcler (- innen ) in den Unterricht mit-einzubeziehen . <EOS>\nDie Chance einer sozialen und multikulturellen Erziehung bleibt angesichts dieser schulischen Anforderungen ungenutzt . <EOS>\nViel fruchtbarer f\u00fcr die p\u00e4dagogische Praxis scheinen uns die Gedanken , von Schmitt zu sein , der davon ausgeht , dass Ausl\u00e4nder \u2014 in unserem Fall ausl\u00e4ndische Kinder \u2014 im wesentlichen keine v\u00f6llig neuen Probleme schaffen , sondern nur die bereits bestehenden aktualisieren und verst\u00e4rken . <EOS>\nWo ausl\u00e4ndische Arbeiterkinder Probleme haben ,, haben auch einheimische . <EOS>\nGrundschichtkinder Probleme, . <EOS>\n . <EOS>\nnur weniger ausgepr\u00e4gt . <EOS>\nAngesichts der grossen Pr\u00e4senz , ausl\u00e4ndischer Kinder in der Schule m\u00fcssten sich ernsthafte Reformen in der Schulwirklichkeit einstellen , damit sich die vielzitierte Chancengleichheit endlich durchsetzen k\u00f6nnte . <EOS>\nLiteratur \u2014 Einige ausgew\u00e4hlten bibliographischen Angaben ( Sie beinhalten jeweils umfassende Literaturangaben ) : Cremer , G. : Sozialisationsbedingungen ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher in der Brd . <EOS>\nEine Literatur- und Forschungsdokumentation . <EOS>\nM\u00fcnchen 1977 Gretler , A. / Gurny , R. / Perret-Clermont , A. -N. / Poglia , E. : Etre migrant . <EOS>\nBern 1981 M\u00fcnscher , A. : Ausl\u00e4ndische Frauen . <EOS>\nAnnotierte Bibliographie des Deutschen Jugendinstitutes . <EOS>\nM\u00fcnchen 1980 Schr\u00e4der , A. / Nikles , B. W. / Griese , H. M : : Die Zweite Generation . <EOS>\nK\u00f6nigstein / Ts. 1979(2 Schweizerische Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren : Edk ) : Schule und Fremdarbeiterkinder . <EOS>\nInformationsbulletin 16. Genf 1979 ders. : Ausl\u00e4nderkinder in unseren Schulen - nach wie vor ein Problem Informationsbulletin 34a Genf 1 982 . <EOS>\nEducation et Recherche 3 / 84 113", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0385.txt"}}
{"text": "Wilpert , Cz. : Die Zukunft der Zweiten Generation . <EOS>\nK\u00f6nigstein / Ts. 1980 \u2014 Die vollst\u00e4ndigen Literaturangaben finden sich in : Kofmel , U. , Tassinari , S. : T\u00fcrkische Kinder und Jugendliche in Schule und Freizeit . <EOS>\nP\u00e4dagogisches Institut des Universit\u00e4t Z\u00fcrich , unver\u00f6ffentlichte Lizentiatsarbeit , 1982 Resume Tendances centrales de la p\u00e9dagogie des \u00e9trangers dans les publications suisses et allemandes La revue de litt\u00e9rature en R. F. A. montre que l'accent est mis sur l'\u00e9tude de la situation des adolescents \u00e9trangers dans leurs loisirs , \u00e0 l'\u00e9cole et dans la vie professionnelle . <EOS>\nLes publications suisses les plus r\u00e9centes vont au-del\u00e0 de la simple description des probl\u00e8mes scolaires et linguistiques des enfants italiens principalement . <EOS>\nOn trouve aussi des travaux sur les autres groupes de travailleurs \u00e9trangers non-italiens . <EOS>\nLes th\u00e8mes dans ce domaine s'\u00e9tendent gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9tudes portant sur la situation de formation professionnelle et sur le comportement durant les loisirs chez la 2\u00e8me et 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9trangers . <EOS>\nLes auteurs discutent l'approche sp\u00e9cifique \u00e0 la culture de Schr\u00e4der , Nickles et Griese 1979 ) et l'approche structurelle de Wilpert 1980 ). <EOS>\nEnfin , ils remettent en question la possibilit\u00e9 d'application de ces approches \u00e0 la pratique . <EOS>\nSummary Recent Approaches to the Education of Migrant Children ' in Germany and Switzerland The German litt\u00e9rature emphasizes the exploration of the situation of immigrant youth with respect to leisure time , school and profession . <EOS>\nRecent Swiss publications go beyond the description of school and linguistic problems of mainly Italian children . <EOS>\nOne finds studies of non-Italian groups as well . <EOS>\nAlso thematically , the horizons are enlarged through studies on the professional and leisure-timesituation of the 2nd and 3rd immigrant generation . <EOS>\nThe culture-specific approach of Schr\u00e4der , Nikles , Griese 1979 and the structural approach of Wilpert 1 980 are discussed . <EOS>\nThe applicability of these approaches to educational practices appears doubtful . <EOS>\n114 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0386.txt"}}
{"text": "Informationen Informations Bildungsforschung Zum zweitenmal , nach 1974-1977 , legt die Schweizerische Koordinationsstelle f\u00fcr Bildungsforschung ein mehrere Jahre umfassendes kumulatives Register der in einer permanenten Erhebung erfassten Bildungsforschungs- und - entwicklungsprojekte vor . <EOS>\nEs soll wieder einen \u00dcberblick \u00fcber gewisse Aspekte der Bildungsforschung in der Schweiz geben ( z. B. Themen , beteiligte Forscher , Finanzierung , Auftraggeber usw. ). <EOS>\nVergleiche zwischen dem ersten und dem zweiten Register zeigen an , was sich ver\u00e4ndert hat und was gleichgeblieben ist . <EOS>\nDas Register kann bei der Schweizerischen Koordinationsstelle f\u00fcr Bildungsforschung , Entfelderstrasse 61 , 5000 Aarau , bezogen werden . <EOS>\nRecherche en \u00e9ducation Pour la deuxi\u00e8me fois , apr\u00e8s 1974-1977 , le Centre suisse de coordination pour la recherche en mati\u00e8re d'\u00e9ducation pr\u00e9sente un index cumulatif , couvrant plusieurs ann\u00e9es , des projets de recherche et de d\u00e9veloppement \u00e9ducationnels relev\u00e9s dans son enqu\u00eate permanente . <EOS>\nComme son pr\u00e9d\u00e9cesseur , l'index et son commentaire essayent de donner une vue d'ensemble sur certains aspects de la recherche \u00e9ducationnelle en Suisse p. ex . <EOS>\nquestions trait\u00e9es , chercheurs , financement , mandants , etc. ) Des comparaisons entre le premier et le nouvel index permettent d'obtenir des indications quant aux points o\u00f9 des changements sont survenus . <EOS>\nLe registre peut \u00eatre obtenu aupr\u00e8s du Centre suisse de coordination pour la recherche en mati\u00e8re d'\u00e9ducation , Entfelderstrasse 61 , 5000 Aarau . <EOS>\nWer macht was in der Bildungsforschung ? <EOS>\nEine von der Schweizerischen Koordinationsstelle f\u00fcr Bildungsforschung herausgegebenes Verzeichnis beschreibt etwas mehr als 50 Institutionen , die in unserem Land in der Forschung und Entwicklung im Bereich der Bildung t\u00e4tig Education et Recherche 3 / 84 115", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0387.txt"}}
{"text": "sind . <EOS>\nUntersucht werden Geschichte , Tr\u00e4ger , Status , Struktur und Organisation , Personal , haupts\u00e4chliche Forschungsgebiete , Forschungsmethoden , laufende Projekte , Publikationen , Budget und Finanzierung sowie Probleme und Entwicklungsperspektiven der verschiedenen Flochschul- oder verwaltungsinternen Institutionen . <EOS>\nDas Verzeichnis richtet sich an alle , die sich einen Ueberblick \u00fcber Bildungsforschung und - entwicklung in der Schweiz verschaffen wollen ( Forscher , Lehrer , Fachleute aus der Bildungsverwaltung , Bildungspolitiker ). <EOS>\nEs kann bei der Schweizerischen Koordinationsstelle f\u00fcr Bildungsforschung , Entfelderstrasse 61 , 5000 Aarau , bezogen werden . <EOS>\nQui fait quoi en recherche \u00e9ducationelle ? <EOS>\nUn r\u00e9pertoire \u00e9dit\u00e9 par le Centre suisse de coordination pour la recherche en mati\u00e8re d'\u00e9ducation d\u00e9crit une cinquantaine d'institutions suisses qui sont actives dans le domaine de la recherche et du d\u00e9veloppement \u00e9ducationnels . <EOS>\nLes caract\u00e9ristiques retenues : historique , structure porteuse , organigramme , personnel , domaines de recherche principaux , m\u00e9thodes de recherche , projets en cours , publications , budgets et financement , probl\u00e8mes actuels et perspectives d'avenir de ces institutions . <EOS>\nLe r\u00e9pertoire s'adresse \u00e0 toutes les personnes d\u00e9sireuses de se procurer une vue d'ensemble sur la recherche et le d\u00e9veloppement \u00e9ducationnels en Suisse ( chercheurs , enseignants , sp\u00e9cialistes actifs soit dans l'administration , soit dans la politique \u00e9ducationnelle ). <EOS>\nIl peut \u00eatre obtenu aupr\u00e8s du Centre suisse de coordination pour la recherche en mati\u00e8re d'\u00e9ducation , Entfelderstrasse 61 , 5000 Aarau . <EOS>\nForschungsaktivit\u00e4ten \u2014 Activit\u00e9s de recherche Projekt Musische Primarschule ( 83:027 ; laufendes Projekt ) institutionsunabh\u00e4ngiges Projekt Alfred Vogel , Andreas B\u00fchlmann , Barbara Scalabrin Entwicklung eines Heimkonzepts f\u00fcr den Kanton Z\u00fcrich ( 83:028 ; laufendes Projekt ) Jugendamt des Kantons Z\u00fcrich , Z\u00fcrich Plans Zbinden 116 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0388.txt"}}
{"text": "Mundart und Hochsprache in der Schule 83:029 ; laufendes Projekt ) P\u00e4dagogische Arbeitsstelle des Kantons St. Gallen , St. Gallen Erwin Beck et al . <EOS>\nF\u00fchrung und Innovation . <EOS>\nEin Grundmodell f\u00fcr die F\u00fchrung von Volksschullehrern ( 83:030 ; laufendes Projekt ) P\u00e4dagogisches Seminar der Universit\u00e4t Bern , Bern Erich Amb\u00fchl SMUV-Lehrlingsumfrage 1987 ( 83:031 ; abgeschlossenes Projekt ) Schweizerischer Metall- und Uhrenarbeitnehmer-Verband , Bern Urs Girod Dokumantation zu den Themen \u00ab Sch\u00fclerbeurteilung und Selektion \u00bb und \u00ab Entwicklung der Schulstrukturen \u00bb 83:032 ; abgeschlossenes Projekt ) Amt f\u00fcr Unterrichtsforschung und - planung der Erziehungsdirektion des kantons Bern , Bern Silvia Wyttenbach , Urs K. Hedinger Die didaktische Konkretisierung von Erziehungszielen 83 : 033 ; abgeschlossenes Projekt ) P\u00e4dagogisches Institut der Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Z\u00fcrich Norbert Landwehr Einf\u00fchrende Darstellung des schweizerischen Berufsbildungssystems { 83:034 ; laufendes Projekt ) Amt f\u00fcr Berufbildung des Kantons Z\u00fcrich , Z\u00fcrich Emil Wettstein et al . <EOS>\nApprentissage et \u00e9valuation dans le cadre de jeux p\u00e9dagogiques \u00e0 l'\u00e9cole primaire ( 83:035 ; projet achev\u00e9 Facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation , Gen\u00e8ve Linda Allai , Edith B\u00e4riswyl Ver\u00e4nderungen im Uebertrittsverhalten nach der Matur 83:036 ; abgeschlossenes Projekt ) Institutsunabh\u00e4ngiges Projekt Urs Kiener , Balthasar Neidhart Education et Recherche 3 / 84 117", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0389.txt"}}
{"text": "Lebenssituationen junger Familien 83:037 ; laufendes Projekt ) Projektgruppe \u00ab Familienforschung \u00bb der Universit\u00e4t Konstanz , Fachgruppe Soziologie , Konstanz Kurt L\u00fcscher et al . <EOS>\nDas Sprachverhalten von Deutschen in der Deutschschweiz 83 : 038 ; laufendes Projekt ) Professur f\u00fcr deutsche Sprache und Literatur an der Etfi Z\u00fcrich , Z\u00fcrich Roland Ris , Werner Koller A usbiidung und Beruf f Projekt A + B ) 83:039 ; abgeschlossenes Projekt ) P\u00e4dagogische Abteilung der Erziehungsdirektion des Kantons Z\u00fcrich Walter Bernath , Erwin L\u00f6hrer , Martin Wirthensohn Le \u00ab devenir \u00bb des gymnasiens vaudois , vol\u00e9e 1981 83:040 ; projet achev\u00e9 Facult\u00e9 des sciences sociales et politiques de l'Universit\u00e9 de Lausanne , Lausanne Ariette Mottaz Elternbildung durch Elternbriefe 76:032 / 2 ; laufendes Projekt ) Projektgruppe \u00ab Familienforschung \u00bb der Universit\u00e4t Konstanz , Fachgruppe Soziologie , Konstanz Kurt L\u00fcscher et al . <EOS>\nSekundariehrerausbiidung an schweizerischen Universit\u00e4ten - Organisation-Strukturen und Inhalte ( 83:041 ; abgeschlossenes Projekt ) P\u00e4dagogisches Institut des Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Sekundariehrerausbiidung , Z\u00fcrich Bruno Krapf , Rachel Bodmer , Werner Christen , Bruno Seger Unterrichtsstrukturen und intellektuelle Anforderungen im Gymnasium 83:042 ; abgeschlossenes Projekt ) P\u00e4dagogisches Institut des Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Sekundariehrerausbiidung , Z\u00fcrich Bruno Krapf , Peter Bickel Erprobung der neuen Sekundariehrerausbiidung im Kanton Z\u00fcrich ( 83:043 ; abgeschlossenes Projekt ) Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Sekundariehrerausbiidung , Z\u00fcrich Bruno Krapf , Peter Bickel , Ruedi Signer 118 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0390.txt"}}
{"text": "Klassifikationsschemata f\u00fcr die Berufsausbildung auf der Sekundarstufe il und der Terti\u00e4rstufe Projekt \u00ab Soziale Dimensionen der Berufe \u00bb) 83:044 ; laufendes Projekt ) Institutsunabh\u00e4ngiges Projekt Matthias Wiesmann , Antonio Bettinaglio Erg\u00e4nzende Untersuchungen zu den Z\u00fcrcher Ha WIK-Normen 83:045 ; abgeschlossenes Projekt ) Psychologisches Institut der Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Abteilung Angewandte Psychologie Urs Schallberger et al . <EOS>\nBestandesaufnahme der Stundendotationen in den F\u00e4chern Handarbeit und Hauswirtschaft der Volksschule in der Deutsschweiz ( 83:046 ; abgeschlossenes Projekt ) P\u00e4dagogische Abteilung der Erziehungsdirektion des Kantons Z\u00fcrich , Z\u00fcrich Beda Imhof Enqu\u00eate sur les intentions des \u00e9l\u00e8ves neuch\u00e2telois lib\u00e9r\u00e9s de la scolarit\u00e9 obligatoire en \u00e9t\u00e9 1983 ( 83:047 ; projet se r\u00e9p\u00e9tant annuellement ) D\u00e9partement de l'instrucion publique du Canton de Neuch\u00e2tel , Neuch\u00e2tel Marcel Calame T\u00fcrkische Kinder und Jugendliche in Schule und Freizeit - eine explorative Studie ( 83:048 ; abgeschlossenes Projekt ) P\u00e4dagogisches Institut der Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Z\u00fcrich Ursula Kofmel , Sergio Tassinari Les examens f\u00e9d\u00e9raux de maturit\u00e9 : \u00ab premi\u00e8re \u00bb ou \u00ab deuxi\u00e8me \u00bb voie aux \u00e9tudes ? <EOS>\n83:049 ; projet achev\u00e9 Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9ducation et de la science , Bern Edo Poglia , Marl\u00e8ne Micheloni Politique et planification de l'\u00e9ducation en Suisse : un essai de syst\u00e9matisation 83:050 ; projet achev\u00e9 Projet ne d\u00e9pendant pas d'une institution Edo Poglia Disparit\u00e9s r\u00e9gionales en \u00e9ducation : le cas des r\u00e9gions de montagne ( 83:051 ; projet achev\u00e9 ) Office f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9ducation et de la science , Bern Edo Poglia , Betli Meyer Education et Recherche 3 / 84 119", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0391.txt"}}
{"text": "Cycle de vie professionnel de l'enseignant secondaire ( 83:052 ; projet en cours . <EOS>\n) Facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation , Gen\u00e8ve Michael Huberman Spontansprachdiagnostik beisprachentwicklungsverz\u00f6gerten Kindern 83:053 ; abgeschlossenes Projekt ) Heilp\u00e4dagogisches Institut der Universit\u00e4t Freiburg , Freiburg Ha. ns-Joachim M\u00f6tsch , Jutta Reichelt Buchbesprechungen Berthold Meiser ( Hrsg. ): Schule und Lernen - Verlernt und Verschult . <EOS>\nBad Honnef : Bock T Herchen 1 983 , 1 87 Seiten . <EOS>\nNach einer inhaltlichen Beschreibung der 6 Einzelbeitr\u00e4ge beginnt das Buch mit einer anschaulich formulierten Darstellung des gew\u00e4hlten Gesamtbezugssystems \u00ab Lernen in der Schule - Versch\u00fclt und Verlernt \u00bb. <EOS>\nMeisers Ausgangspunkt , dass die Schule die Balance zu halten habe zwischen-Selbstbestimmung und Fremdbestimmung , zwischen Wissensaneignung und Lernerfaht\u00fcng , f\u00fchrt logisch stringent zu seinen begr\u00fcndeten Ausgangshypothesen : Ist Lernen in der Schule und f\u00fcr die Schule degradiert , d. h . <EOS>\nverschult worden Ist schulisches Lernen als anthropologische Kategorie in seinen Grundz\u00fcgen entstellt , d. h . <EOS>\nenthumanisiert worden Nach der pr\u00e4zisen'Darlegung von Paradoxien gesellschaftlicher und schuip\u00e4dagogischer Entwicklung wird die Schulreform aus der Retorte mit ihrer gleichzeitigen Reduzierung der Didaktik zugunsten fachwissenschaftlicher Einwirkungen im Zusammenhang mit dem entfremdeten Lernen in der Schule analysiert . <EOS>\nDer Frage nach der humanen Schule wurde am Ph\u00e4nomen des verbreiteten Schullernens mit Hilfe der Aussagen von Sch\u00fclern , Lehrern und Erziehungswissenschaftlern nachgegangen . <EOS>\nMeyer zeigt am Beispiel des Englischunterrichts , der in einer Hauptschulklasse gehalten wurde , konkret und exemplarisch Wege und Formen von entschultem Lernen auf . <EOS>\nDer sattsam bekannte , aber wenig geliebte \u00ab normale \u00bb Schulenglischunterricht wird in einem binnendifferenzierten und z. T. wahlfrei angelegten Unterricht mit Hilfe von Freinet-orientierten Materialien und Methoden aus seiner spracharmen Passivit\u00e4t in eine sch\u00fclermotivierte Lernaktivit\u00e4t gef\u00fchrt . <EOS>\nAusgesprochen wertvoll ist in diesem Beitrag vor allem die Darstellung der prozesshaften \u00c4nderung des gesamten Lehr- und Lernverhaltens bei den Sch\u00fclern , die in einer positiven Arbeitsatmosph\u00e4re und Arbeitshaltung m\u00fcndete und so wegweisend f\u00fcr einen modernen , am Sch\u00fcler orientierten Englischunterricht werden k\u00f6nnte . <EOS>\n120 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0392.txt"}}
{"text": "Berbaum analysiert die M\u00f6glichkeiten , die \u00fcberhaupt zur Verf\u00fcgung stehen , um die in der Schule in vielf\u00e4ltiger Weise auftretenden Schwierigkeiten in Angriff zu nehmen . <EOS>\nAls Ausgangspunkt diente dabei die kompensatorische Erziehung als eine besondere Reaktionsform auf schulischen Misserfolg . <EOS>\nNach einer ausf\u00fchrlichen Darstellung der in der konkreten Unterrichtssituation vorfindbaren Praktiken der kompensatorischen Erziehung , wie Fachleistungsdifferenzierung , Individualisierung und Interessengruppenbildung , unterbreitet der Autor als Schlussfolgerung ein Konzept , nach dem Schulen einzurichten sind , die ein in ihrer Umwelt integriertes System darstellen , das vor allem von der Sprache und den Interessen der Kinder ausgeht . <EOS>\nDie bisherige Schule , die oft als Fremk\u00f6rper mit eigenen Regeln , losgel\u00f6st von der gesellschaftlichen Anbindung , fungiert , wird von dem franz\u00f6sischen Autor in Frage gestellt . <EOS>\nJacoby nimmt die Katharsis-Theorie von Scheff als Ausgangspunkt , um konkrete Anregungen f\u00fcr eine nicht-verschulte Schule zu geben . <EOS>\nNach den Ausf\u00fchrungen , dass eine leistungsf\u00e4hige Schule nur eine Schule sein kann , die den ganzen Menschen mit seinen Bed\u00fcrfnissen beachtet , legt der Autor Vorstellungen seines Modells vor , nach denen , in einer nicht-verschulten Schule katharsische Entladung einen selbstverst\u00e4ndlichen Platz haben m\u00fcsse , ohne die keine Entwicklung einer Gef\u00fchlskultur in der Schule m\u00f6glich sei . <EOS>\nDabei wird nicht nur die m\u00f6gliche psychische Bedrohung des Lehrers gesehen , die von einem derartigen Modell ausgeht , sondern auch Anregungen gegeben , die den Lehrenden es erm\u00f6glichen sollen , mit solchen Situationen unbeschadet fertig zu werden . <EOS>\nAuf der Grundlage einer eigenen empirischen Untersuchung erl\u00e4utert Seel den Zusammenhang zwischen Lehrmethoden , Lernverhalten und Unterrichtsklima , wobei vor allem auf die Komplexit\u00e4t des Unterrichts auf dem Flintergrund der verschiedenen Bedingungsvariablen hingewiesen wird , ohne es zu vers\u00e4umen , auch die vielen \u00ab weissen Flecken \u00bb im Bereich der Lehr-Lern-Forschung aufzuzeigen . <EOS>\nObwohl der reformp\u00e4dagogische Ansatz von Seel kritisiert wurde , stellt sein empirisch orientierter Beitrag auch viele \u00dcbereinstimmungen mit diesem dar . <EOS>\nSein originelles Projekt kann insoweit f\u00fcr entschultes Lernen von Bedeutung sein , als hier das Lernen von institutionneller und unterrichtstechnologischer G\u00e4ngelung befreit und auf die urspr\u00fcngliche Bedeutung von Lernen zur\u00fcckgef\u00fchrt wurde . <EOS>\nKasten , Rathenow und Weber wenden sich dem Thema \u00ab Friedenserziehung als Aufgabe der Erziehungswissenschaften \u00bb zu , das f\u00fcr viele Sch\u00fcler und Studenten zu einem brennenden , politischen Thema geworden ist . <EOS>\nMit grosser Offenheit wird der Prozess dieses an der Tu . <EOS>\nBerlin durchgef\u00fchrten Fiochschulprojektes nicht,nur in seiner positiven Seite dargelegt . <EOS>\nBeeindruckend ist der didaktische Ansatz der Verzahnung von Theorie und Praxis auf dem Flintergrund eines in seiner Komplexit\u00e4t nicht gerade einfach strukturierten Themas im Sinne des \u00ab forschenden Lernens \u00bb zu \u00ab begreifen \u00bb. <EOS>\nIn diesem Sinne gibt der Beitrag ein gutes Beispiel f\u00fcr bislang viel zu wenig praktiziertes Lernen . <EOS>\nEducation et Recherche 3 / 84 121", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0393.txt"}}
{"text": "Auch wer der \u00dcberzeugung ist , er wisse als Lehrer oder Hochschullehrer genug \u00fcber \u00ab Schule \u00bb und \u00ab Lernen \u00bb, sollte dieses gediegen , kundig und ausgewogen geschriebene Buch lesen , das den Blick von der Fixierung auf das \u00ab Alltagsgesch\u00e4ft \u00bb abzieht und frei macht f\u00fcr zukunftsweisende p\u00e4dagogische Interventionen . <EOS>\nSiegfried B\u00e4uerle P\u00e4dagogische Hochschule Karlsruhe W. H. Peterssen : Lehrbuch Allgemeine Didaktik . <EOS>\nM\u00fcnchen : Ehrenwirth 1983 , 166 Seiten Das \u00ab Lehrbuch Allgemeine Didaktik \u00bb von W. H. Peterssen ersetzt einerseits sein vor sieben Jahren ver\u00f6ffentlichtes \u00dcberblickswerk \u00ab Gegenw\u00e4rtige Didaktik . <EOS>\nPositionen , Entw\u00fcrfe , Modelle \u00bb. <EOS>\nAndererseits bildet es eine theoretische Fundierung seiner eher praxisorientierten Arbeit von 1982 mit dem Titel \u00ab Handbuch Unterrichtsplanung \u00bb Ehrenwirth ). <EOS>\nPeterssen richtet des neue Handbuch an alle Personen , die sich mit Unterricht rational auseinandersetzen wollen , ob in der Ausbildung stehend oder bereits im Lehrberuf wirkend . <EOS>\nDabei durchzieht die folgende Pr\u00e4misse das ganze Werk : \u00ab Vom Lehrer rational begr\u00fcndbares Handeln zu erwarten , bedeutet nicht , ausschliesslich rationales Handeln zu fordern . <EOS>\nNicht das rationale Handeln , sondern die rationale Begr\u00fcndbarkeit ist angesprochen . <EOS>\n... Gefordert wird auch nicht die rationale Begr\u00fcndbarkeit zu jedem Zeitpunkt und in jeder Hinsicht , sondern lediglich die F\u00e4higkeit , dies ann\u00e4herungsweise tun zu k\u00f6nnen und zu wollen . <EOS>\n\u00bb ( 12-13 ) Und um in dieser Hinsicht Unterst\u00fctzung zu leisten , legt Peterssen sein Lehrbuch mit zehn Kapiteln vor , die alle in sich thematisch abgerundet sind , im Lehrbuch-Konzept allerdings zusammenh\u00e4ngen . <EOS>\nDer erste Teil ( 50 Seiten ) ist f\u00fcnf \u00ab Grundfragen zur Didaktik \u00bb gewidmet . <EOS>\nZuerst werden das Warum und Wozu didaktischer Theorie untersucht , eingeschlossen sind Probleme der Theoriebildung und der Ebenen von Theorien . <EOS>\n\u00ab' Allgemeine ' und ' besondere ' Didaktik \u00bb sowie \u00ab Feiertagsdidaktik versus Alltagsdidaktik \u00bb bilden zwei weitere kurze Kapitel . <EOS>\nDie Darstellung der Entwicklung von \u00ab Allgemeine ! <EOS>\nr ) Didaktik in Vergangenheit und Gegenwart \u00bb m\u00fcndet im vierten Kapitel in eine \u00dcbersicht : Da werden auf gut zwei Druckseiten 16 didaktische Ans\u00e4tze aufgef\u00fchrt . <EOS>\nDas heisst : In sehr knapp gehaltener Form werden Anliegen und Verfasser der einzelnen Ans\u00e4tze genannt . <EOS>\nHier w\u00fcrden dem Leser zwei Zusatzinformationen hilfreich sein : Zum einen fehlt die Angabe der Sammiungskriterien \u2014 will hier doch gem\u00e4ss Einleitung eine gewisse \u00ab Vollst\u00e4ndigkeit \u00bb ( 7 ) angestrebt werden \u2014 und zum anderen geht aus dem Text nicht hervor , weshalb 122 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0394.txt"}}
{"text": "nicht konsequent ( nur ) beschrieben und / oder bewertet wird ( vgl. Kategoriale Didaktik , 50 ). <EOS>\nIm Kapitel 5 werden gem\u00e4ss \u00dcberschrift die Entwicklungslinien der gegenw\u00e4rtigen Didaktik der sechziger , siebziger und achtziger Jahre zusammenh\u00e4ngend \u00ab nach\u00bb-gezogen . <EOS>\nDabei ist aber die eingearbeitete Literatur nur mit einer Ausnahme j\u00fcngeren Datums als 1980 . <EOS>\nIn der vertieften Analyse ( Genese , Position und Struktur , Entwicklungen ) des zweiten Teiles ( 100 Seiten ) wird die Betrachtung konzentriert auf didaktische Ans\u00e4tze , \u00ab die in Theorie und Praxis wirksam Fuss gefasst haben \u00bb ( 7 ) bzw. auf \u00ab die f\u00fcnf wohl bekanntesten und bedeutendsten Ans\u00e4tze gegenw\u00e4rtiger Didaktik \u00bb ( 48 Es sind dies im Lehrbuch : 1 Bildungstheoretische Didaktik mit der Weiterentwicklung im Sinne der kritisch-konstruktiven Theorie , ( 2 ) Lerntheoretische Didaktik mit der Weiterentwicklung im Sinne des emanzipatorisch relevanten , professionell p\u00e4dagogischen Handeln , 3 Informationstheoretisch-kybernetische Didaktik , 4 Kritisch-kommunikative Didaktik und ( 5 ) Curriculare Bewegung . <EOS>\nDie Ans\u00e4tze 1 bis 4 werden in pr\u00e4gnanter Form vorgestellt . <EOS>\nDabei kommen Richtung und Qualit\u00e4t der Weiterentwicklung in den siebziger Jahren deutlich zum Ausdruck , insbesonders bei den Ans\u00e4tzen 1 und 2. Die \u00ab Zusammenfassung und kritische Einsch\u00e4tzung \u00bb am Schluss eines jeden Kapitels lassen Schwerpunkte und auch einzelne L\u00fccken der Ans\u00e4tze klar hervortreten . <EOS>\nZur Auswahl dieser Ans\u00e4tze ist noch die Frage offen , ob das \u00ab Giessener Didaktische Modell \u00bb Gdm den Kriterien f\u00fcr den Einbezug nicht stand zu halten vermag ; baut es doch auf einer p\u00e4dagogisch-anthropologischen Basis auf 1 ist in der Praxis vielschichtig erprobt und weiterentwickelt worden 2 und bleibt auch theoretisch in eigenst\u00e4ndiger Weise in Bewegung ( 3 ). <EOS>\nZur \u00ab curricularen Bewegung \u00bb, die Peterssen - zu recht - nicht als \u00ab Ansatz \u00bb eingebettet haben will 148 ist etwa folgendes zu erg\u00e4nzen : Da weder Text noch Literaturhinweise das vielf\u00e4ltige Schrifttum der Curriculumforschung seit 1975 aufweisen k\u00f6nnen , denn der Rahmen eines Lehrbuches f\u00fcr Allgemeine Didaktik w\u00fcrde vermutlich gesprengt , sei hier noch auf zwei \u00dcberblickswerke hingewiesen ( 4 ). <EOS>\nDas Lehrbuch f\u00fcr Allgemeine Didaktik ist eine wertvolle Bereicherung didaktischer Schriften . <EOS>\nDarin werden wichtige didaktische Ans\u00e4tze in ihrer fr\u00fcheren und j\u00fcngsten Entwicklung untersucht , mit Klarheit und informativ nachgezeich-Education et Recherche 3 / 84 123", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0395.txt"}}
{"text": "net und einer kritischen W\u00fcrdigung unterzogen . <EOS>\nEin wertvolles Buch f\u00fcr Studierende , Lehrer und Lehrerbildner Vor allem auch deshalb , weil hier die so oft benutzten Fragmente aus didaktischen Ans\u00e4tzen u. \u00e4 . <EOS>\n( z. B. Fragen aus der Didaktischen Analyse von Klafki , Lerndimensionen und Intentionen nach der lerntheoretischen Didaktik oder Muster der Lernzielformulierung aus der curricularen Bewegung ) in ihrem Entstehungshintergrund , in einem gr\u00f6sseren Zusammenhang und in weiterentwickelten Ausgestaltungen zu sehen sind . <EOS>\nKurt Aregger Fl\u00f6here P\u00e4dagogische Lehranstalt des Kantons Aargau 1 Flimmerich W. : Didaktik als Erziehungswissenschaft . <EOS>\nFrankfurt a. M. 1970 . <EOS>\nDiesterweg ( 2 ) Flimmerich W. : Unterrichtsplanung und Unterrichtsanalyse \u2014 ein didaktisches Modell . <EOS>\nBand 1 : Anwendunq auf Unterrichtsplanunq . <EOS>\nStuttqart 1976a . <EOS>\n( Klett ) Flimmerich W. : Unterrichtsplanung und Unterrichtsanalyse \u2014 ein didaktisches Modell . <EOS>\nBand 2 : Unterrichtsanalyse . <EOS>\nStuttgart 1976b . <EOS>\n( Klett ) Himmerich W. , Ricker G. , Hain U. : Unterrichtsplanung und Unterrichtsanalyse \u2014 ein didaktisches Modell . <EOS>\nBand 3 : Reflexion und Diskurs als Sch\u00fclerleistung . <EOS>\nStuttgart 1978 . <EOS>\nKlett ) ( 3 ) Hain U. Ricker G. Hrsg. ) : Das Giessener Didaktische Modell . <EOS>\nLeistung und Selbstverantwortung des Sch\u00fclers in didaktischer Reflexion und Forschung . <EOS>\nFrankfurt a. M. 1980 . <EOS>\nFachbuchhandlung f\u00fcr Psychologie ) Himmer W. , Hain U. RickerG . <EOS>\n: Das Giessener Didaktische Modell . <EOS>\nIn : K\u00f6nig E. et al . <EOS>\n( Hrsg. ): Diskussion Unterrichtsvorbereitung . <EOS>\nM\u00fcnchen 1980 , 224 - 249 . <EOS>\n( Fink ) ( 4 ) Frey K. etal . <EOS>\nHrsg. ) : Curriculum-Handbuch . <EOS>\n3 Bde. M\u00fcnchen 1975 . <EOS>\n( Piper ) Hameyer U. , Frey K. , Haft H. Hrsg. ) : Handbuch der Curricuiumforschung . <EOS>\nWeinheim und Basel 1983 . <EOS>\nBeltz ) 124 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0396.txt"}}
{"text": "International Perspectives on Difficult Questions Caul For Papers Are college and university graduates achieving the goals that their education should prepare them to achieve What do the performance and satisfaction of graduates tell us about the success of academic institutions in fulfilling their goals Is instruction at the postsecondary level as effective as it should be Now in its second decade , the annual International Conference on Improving University Teaching focuses on an issue of increasing concern \u2014 the quality of teaching and learning in higher education . <EOS>\nThis international , interdisciplinary conference explores the values , resources , constraints , and opportunities that have a bearing upon excellence in teaching . <EOS>\nThe conference offers not only presentations of research findings but also activities that involve participants in dialogues with one another . <EOS>\nMore than 30 countries are represented at Iut Conferences . <EOS>\nPour plus d'informations , S'adresser au prof. Marcel Goldschmid Ecole Polytechnique F\u00e9d\u00e9rale de Lausanne Switzerland Improving University Teaching Eleventh International Conference July 2-5 , 1985 Utrecht , The Netherlands Under the Auspices of The State University of Utrecht and The University of Maryland University College Education et Recherche 3 / 84 125", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0397.txt"}}
{"text": "Die Autoren dieser Nummer Les auteurs de ce num\u00e9ro Cristina Allemann-Ghionda , 1949 in Rom geboren . <EOS>\nGermanistikstudium in Basel ( lie . <EOS>\nphil . <EOS>\n), Fortsetzung in Turin ( Dr. ). <EOS>\nVon 1974 bis 1982 Leiterin des italienischen Instituts f\u00fcr Erwachsenen- und Berufsbildung Ecap-Cgil und dessen Koordinatorin f\u00fcr die Schweiz. Seit 1981 Mitglied der Eidgen\u00f6ssischen Kommission f\u00fcr Ausl\u00e4nderfragen . <EOS>\nHerausgabe eines Deutschlehrmittels f\u00fcr Migranten gemeinsam mit Giovanni Rovere . <EOS>\nAufs\u00e4tze und Artikel \u00fcber Ausl\u00e4nderbildung ( soziolinguistische und p\u00e4dagogische Aspekte ). <EOS>\nJournalistische T\u00e4tigkeit . <EOS>\nTeilnahme an den bilateralen Verhandlungen Italien-Schweiz \u00fcber Probleme der Migranten 1978 , 1980 , 1982 ). <EOS>\nMitwirkung an Lehrerfortbildungsprogrammen des Centra Pedagogico-Didattico in Bern . <EOS>\nKoordination einer Untersuchung im Auftrag der Universit\u00e4t Florenz \u00fcber den Uebergang italienischer Jugendlicher von der Schule ins Berufsleben 1981-83 ). <EOS>\nSeit 1982 Leiterin des Comitato Consolare ( CO. AS. IT. ) in Basel . <EOS>\nSchwerpunkte der Arbeit : Ausl\u00e4nderbildung , schulische Probleme italienischer Kinder , kulturelle Veranstaltungen , Sozialarbeit . <EOS>\nAdresse : Comitato Consolare , Schaffhauserrheinweg 5 , 4058 Basel Tel. 061 / 26 00 22 Bruno Duborgel , n\u00e9 en 1943 , Dr. en Sciences de l'Education , Dr. \u00e8s-Lettres et Sciences humaines , professeur de Philosophie . <EOS>\nEnseigne aujourd'hui \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lyon Ii , apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 professeur de philosophie dans plusieurs Lyc\u00e9es , puis de psychop\u00e9dagogie \u00e0 l'Ecole Normale de Saint-Etienne ; charg\u00e9 d'un Cours de P\u00e9dagogie \u00e0 l'Universit\u00e9 suisse de Fribourg 1976-79 , 1981-82 ). <EOS>\nAuteur de nombreux articles et brochures , il a particip\u00e9 \u00e0 plusieurs ouvrages collectifs (\u00ab Histoire de la p\u00e9dagogie du 17\u00e8me si\u00e8cle \u00e0 nos jours \u00bb, Privat , 1981 ; \u00ab Espaces en repr\u00e9sentation \u00bb, Cierec , Universit\u00e9 de Saint-Etienne , 1982 ; \u00ab Le Photographe des Ponts \u00bb, Le H\u00e9naff-Maison de la culture , Saint-Etienne , 1983 ) et a publi\u00e9 deux livres : \u00ab Le dessin d'enfant . <EOS>\n. Structures et symboles \u00bb ( Deiarge , Paris , 1976 ), \u00ab Imaginaire et P\u00e9dagogie \u00bb ( Le Sourire qui Mord , Paris , 1983 Adresse : 47 , rue Henri T\u00e9chaut , 42100 Saint-Etienne France . <EOS>\nUrsula Kofmel , lie . <EOS>\nphii . <EOS>\nI : Abschluss in Sozialp\u00e4dagogik . <EOS>\nIst zur Zeit in der Jugendarbeit , speziell mit ausl\u00e4ndischen Jugendlichen , in der Stadt Z\u00fcrich t\u00e4tig Adresse : Frohburgstr . <EOS>\n12 , 8006 Z\u00fcrich Andr\u00e9 Pet / tat est professeur au D\u00e9partement de sociologie de l'Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al . <EOS>\nIl enseigne la sociologie de l'\u00e9ducation et l'histoire de la pens\u00e9e sociologique . <EOS>\nOriginaire du Jura , il a fait ses \u00e9tudes \u00e0 Gen\u00e8ve , en sociologie . <EOS>\nAssistant du professeur R. Girod , puis chercheur au Service de la recherche sociologique ( Gen\u00e8ve ), Andr\u00e9 Petitat s'est ensuite orient\u00e9 vers des \u00e9tudes socio-historiques . <EOS>\nSa th\u00e8se de doctorat , Production de l'\u00e9cole , production de la soci\u00e9t\u00e9 , a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e aux Editions Droz \u00e0 Gen\u00e8ve en 1982 . <EOS>\nAdresse : Universit\u00e9 du Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al , Case postale 8888 , Succursale \u00ab A \u00bb Montr\u00e9al , P. Q. H3C 3P8. 126 Bildungsforschung und Bildungspraxis 3 / 84", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0398.txt"}}
{"text": "Steiner-Khamsi , Gita , Dr Phil . <EOS>\nI : Studium der Sozialpsychologie und der mathematischbiologischen Psychologie an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich . <EOS>\nSeit 1980 im Bereich Ausl\u00e4nderp\u00e4dagogik P\u00e4dagogische Abteilung , Erziehungsdirektion des Kantons Z\u00fcrich t\u00e4tig . <EOS>\nAdresse : Dr. G. Steiner-Khamsi , P\u00e4dagogische Abteilung der Erziehungsdirektion , Bereich Ausl\u00e4nderp\u00e4dagogik , Universit\u00e4tsstr . <EOS>\n69 , 8090 Z\u00fcrich Sergio Tassinari , lie . <EOS>\nphil . <EOS>\nI : Abschluss in Sozialp\u00e4dagogik . <EOS>\nArbeitet zur Zeit f\u00fcr die italienische Emigranten-Organisation Ecap im Kanton Aargau und ist dort f\u00fcr das Berufsbildungsangebot italienischer Jugendlicher zust\u00e4ndig . <EOS>\nAdresse : Landstr . <EOS>\n105 , 5430 Wettingen Uri Peter Trier , geb. 1928 in Frankfurt a. M. 1939 Emigration nach Uruguay . <EOS>\n1948-57 Mitbegr\u00fcnder und sp\u00e4ter Leiter eines Kibbuz in Israel . <EOS>\nT\u00e4tigkeit in der Landwirtschaft . <EOS>\nAb 1958 Ausbildung in Psychologie und Soziologie am Institut f\u00fcr Angewandte Psychologie Z\u00fcrich und an den Universit\u00e4ten Z\u00fcrich und Basel . <EOS>\n1960 Diplom in Angewandter Psychologie . <EOS>\n1961-70 als Berater bei der Akademischen Berufsberatung des Kantons Z\u00fcrich . <EOS>\nAb 1967 dort Leiter der Arbeitsgruppe f\u00fcr Bildungsplanung und Bildungsstatistik . <EOS>\nSeit 1971 Leiter der P\u00e4dagogischen Abteilung der Erziehungsdirektion des Kantons Z\u00fcrich . <EOS>\nSeit 1973 Pr\u00e4sident der P\u00e4dagogischen Kommission der Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren ( Edk ). <EOS>\nSeit 1977 Delegierter der Schweiz im Leitenden Ausschuss des Ceri , seit 1984 Pr\u00e4sident dieses Gremiums . <EOS>\nAdresse : P\u00e4dagogische Abteilung , Ed Z\u00fcrich , Haldenbachstrasse 44 , Ch-8090 Z\u00fcrich Jacques Weiss , licienc\u00e9 en psychologie , est collaborateur scientifique \u00e0 l'Institut romand de recherches et de documentation p\u00e9dagogiques o\u00f9 il met en place le dispositif d'\u00e9valuation de l'enseignement renouvel\u00e9 du fran\u00e7ais . <EOS>\nIl a obtenu son doctorat en Sciences de l'Education en 1984 . <EOS>\nAdresse : Irdp , 43 , fbg de l'H\u00f4pital , Ch-2000 Neuch\u00e2tel Education et Recherche 3 / 84 127", "labels": [], "meta": {"collection": "1984_006", "filename": "szb-001_1984_006_0399.txt"}}
{"text": "Issn 1420- 4355 t r a v e r s e Z e i t s c h r i f t f \u00fc r G e s c h i c h t e \u2022 R e v u e d \u2018 h i s t o i r e Der gewaltsame Tod in der Vormoderne La mort violente dans la pr\u00e9 modernit\u00e9 2 _ 2008", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0001.txt"}}
{"text": "traverse erscheint dreimal pro Jahr . <EOS>\nEinzelpreis : Chf 28. \u2013 / Eur 18. 80. Jahresabonnement : Chf 75. \u2013 / Eur 50. \u2013 zuz\u00fcglich Auslandporto ). <EOS>\nStudentInnen-Jahresabonnement gegen Nachweis ): Chf 54. \u2013 nur Inland ). <EOS>\nNachdruck , \u00dcbersetzungen , Vervielf\u00e4ltigungen oder Speicherungen von Artikeln mit elektronischen Medien nur mit schriftlicher Genehmigung des Verlags . <EOS>\ntraverse para\u00eet trois fois par an. Prix du num\u00e9ro : Chf 28. \u2013 / Eur 18. 80. Abonnement annuel : Chf 75. \u2013 / Eur 50. \u2013 plus port pour l\u2019\u00e9tranger ). <EOS>\nAbonnement annuel au tarif \u00e9tudiant avec photocopie de la carte ): Chf 54. \u2013 valable seulement en Suisse ). <EOS>\nReproductions , traductions , tirages et enregistrements des articles avec des m\u00e9dias \u00e9lectroniques interdits sauf accord \u00e9crit avec l\u2019\u00e9diteur . <EOS>\nUmschlagbild : Mittelalterliche Hinrichtunsformen , aus : Spiezer Chronik des Diebold Schilling , Burgerbibliothek , Bern : Mssh . <EOS>\nh . <EOS>\nl. 16 , S. 506 . <EOS>\n\u00a9 2008 Chronos Verlag , Z\u00fcrich Issn 1420- 4355 Isbn 978- 3- 905315- 44- 8", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0002.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 Zeitschrift f\u00fcr Geschichte Revue d'histoire 15. Jahrgang 15e ann\u00e9e", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0003.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 traverse 2008 / 2 Zeitschrift f\u00fcr Geschichte Revue d'histoire Beirat / Comit\u00e9 scientifique Susanna Burghartz Basel ) Jean-Jacques Friboulet Fribourg ) Christoph Graf Bern ) S\u00e9bastien Guex Lausanne ) Elisabeth Joris Z\u00fcrich ) Hans Ulrich Jost Lausanne ) Guy P. Marchal Luzern ) Daniel Roche Paris ) Regina Schulte Bochum ) Hannes Siegrist Leipzig ) Jakob Tanner Z\u00fcrich ) Regina Wecker Basel )", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0004.txt"}}
{"text": "Der gewaltsame Tod in der Vormoderne La mort violente dans la pr\u00e9 modernit\u00e9", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0005.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 Redaktion / Comit\u00e9 de r\u00e9daction Sandra Bott Lausanne ) Damien Carron Fribourg ) Urs Germann Bern ) Karine Crousaz Lausanne ) Katja H\u00fcrlimann Z\u00fcrich ) Fr\u00e9d\u00e9ric Joye-Cagnard Bienne ) Michael Jucker Z\u00fcrich / Luzern ) Gisela H\u00fcrlimann Z\u00fcrich ) Mario K\u00f6nig Basel ) Barbara L\u00fcthi Basel ) Malik Mazbouri Bern ) Agnes Nienhaus Bern ) Hans-Ulrich Schiedt Horgen ) Daniela Saxer Z\u00fcrich ) Aline Steinbrecher Z\u00fcrich ) Janick M. Schaufelbuehl Lausanne ) Yan Schubert Gen\u00e8ve ) Andrea Willimann Luzern ) Verantwortlich f\u00fcr den Heftschwerpunkt Responsables du dossier th\u00e9matique Michael Jucker , Francisca Loetz \u00dcbersetzungen / Traductions Romano Mero , Yan Schubert Anschrift / Adresse Chronos Verlag , Eisengasse 9 , Ch- 8008 Z\u00fcrich Tel. 044 / 265 43 43 , Fax 044 / 265 43 44 , info @ chronosverlag . <EOS>\nch Informationen Artikel oder Projektskizzen senden Sie bitte an Hans-Ulrich Schiedt , Neudorfstrasse 32 , Ch- 8810 Horgen , hansulrich . <EOS>\nschiedt @ viastoria . <EOS>\nch Renseignements Les articles propos\u00e9s \u00e0 la revue doivent \u00eatre envoy\u00e9s \u00e0 Janick Marina Schaufelbuehl , Institut d\u2019histoire \u00e9conomique et sociale , Universit\u00e9 de Lausanne , Antropole , 1015 Lausanne , janickmarina . <EOS>\nschaufelbuehl @ unil . <EOS>\nch Buchbesprechungen Mario K\u00f6nig , Amerbachstrasse 18 , Ch- 4057 Basel , mario . <EOS>\nkoenig @ bluewin . <EOS>\nch Comptes rendus Fr\u00e9d\u00e9ric Joye-Cagnard , 27 , rue du Milieu , 2502 Bienne , fredericjoye @ bluewin . <EOS>\nch", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0006.txt"}}
{"text": "5 Inhalt / Table des mati\u00e8res Schwerpunkt / Dossier th\u00e9matique Der gewaltsame Tod in der Vormoderne . <EOS>\nEin offenes Thema f\u00fcr die Geschichtswissenschaft ? <EOS>\nMichael Jucker , Francisca Loetz 7 La mort violente dans la pr\u00e9 modernit\u00e9 . <EOS>\nTh\u00e8me ouvert pour la science historique ? <EOS>\nMichael Jucker , Francisca Loetz 11 Gefallene Helden . <EOS>\nGesellschaftliche Wirkkraft und politische Instrumentalisierung von mittelalterlichen Schlachttoten Rainer Hugener 15 R\u00e9sum\u00e9 26 Besondere Tote im Dienste der Familie . <EOS>\nDer gewaltsame Tod in der Schlacht und das Nachleben eidgen\u00f6ssischer Soldunternehmer der Fr\u00fchen Neuzeit Nathalie B\u00fcsser 27 R\u00e9sum\u00e9 36 Morts violentes et lieux de m\u00e9moire . <EOS>\nLes r\u00e9parations faites \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris \u00e0 la fin du Moyen Age Antoine Destemberg 37 Zusammenfassung 49 Le pardon de la partie offens\u00e9e ou le statut d\u2019un discours moral , religieux et juridique sur l\u2019homicide dans l\u2019Espagne des XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles Olivier Caporossi 51 Zusammenfassung 61 Hinrichtungen als Fortsetzung des vormodernen Strafverfahrens . <EOS>\nDie Rituale obrigkeitlichen T\u00f6tens am Beispiel englischer Hochverr\u00e4ter in der Fr\u00fchen Neuzeit Andr\u00e9 Krischer 62 R\u00e9sum\u00e9 74", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0007.txt"}}
{"text": "La mort violente dans la pr\u00e9 modernit\u00e9 traverse 2008 / 2 6 \u00ab Weder kann noch brauche ich zu urteilen . <EOS>\n\u00bb Zur Bewertung von Selbstt\u00f6tungen in theologischen Gutachten des 16. und 17. Jahrhunderts Alexander K\u00e4stner 75 R\u00e9sum\u00e9 86 Marter und Hinrichtung als k\u00fcnstlerische Mittel . <EOS>\nDer gewaltsame Tod in der englischen Karikatur des 18. Jahrhunderts Christina Oberstebrink 87 Der Artikel / L\u2019article Karies , Kulturpessimismus und Kvg . <EOS>\nZur Geschichte der Zahnmedizin in der Schweiz Bernhard C. Sch\u00e4r 99 Debatte / D\u00e9bat La science , l\u2019Etat et la politique . <EOS>\nDu XIXe si\u00e8cle \u00e0 nos jours : essai sur l\u2019autonomie versus la d\u00e9pendance des sciences humaines et sociales par rapport \u00e0 l\u2019Etat et aux pouvoirs politiques Hans Ulrich Jost 117 Dokument / Document Das hingerichtete Dokument . <EOS>\nDer Berner Bundesbrief von 1653 Michael Mente 135 Besprechungen / Comptes rendus Literatur zum Thema / Comptes rendus th\u00e9matiques 147 Allgemeine Besprechungen / Comptes rendus g\u00e9n\u00e9raux 160 Agenda Aktuell / A noter 169 Call for Papers / Appel \u00e0 contributions 173 AutorInnen / Les auteurEs 177 Heftschwerpunkte / Dossiers th\u00e9matiques 181 Bereits erschienen / D\u00e9j\u00e0 parus 183", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0008.txt"}}
{"text": "7 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Ein offenes Thema f\u00fcr die Geschichtswissenschaft ? <EOS>\nDer Tod ist heute weitgehend tabuisiert . <EOS>\nIn den westlichen Industriel\u00e4ndern gehen wir gerne auf Distanz zum Tod. Oft haben wir ihn verdr\u00e4ngt hinter die Mauern des Krankenhauses . <EOS>\nH\u00e4ufig begegnen wir ihm nur als visuellem Motiv in den Medien : den Blutspuren nach einem Attentat in den Fernsehnachrichten , den Traumatisierten nach einer Katastrophe auf Pressebildern , der entstellten Leiche im Kinofilm . <EOS>\nAuch in der Geschichtsschreibung war der Tod lange Zeit ein verdr\u00e4ngtes Thema . <EOS>\nDer Tod musste als historisches Thema durch den franz\u00f6sischen historien du dimanche Philippe Ari\u00e8s in den 1970er-Jahren erst \u00ab entdeckt \u00bb werden . <EOS>\n1 Zwar folgte auf diese \u00ab Entdeckung \u00bb insbesondere in Frankreich und England eine gewisse Auseinandersetzung mit dem Tod als nat\u00fcrlichem Ereignis , doch ging das Interesse daran zwischenzeitlich zur\u00fcck . <EOS>\n2 Deutschsprachige Historikerinnen und Historiker nehmen das Thema erst seit einiger Zeit wieder auf . <EOS>\nSterberiten , Bestattungsrituale , Leichenpredigten und das Gedenken an die Toten r\u00fccken wieder vermehrt in das Zentrum historischer Forschung . <EOS>\n3 Der Tod ist f\u00fcr uns alle ein existenzielles Thema , der gewaltsame Tod allerdings in spezifischer Weise . <EOS>\nDer gewaltsame Tod \u2013 der Tod , durch den Menschen gegen ihren Willen unter Fremdeinwirkung aus dem Leben gerissen werden oder den sie aus Leidensdruck selbst w\u00e4hlen \u2013 stellt in besonderer Sch\u00e4rfe die Frage nach der Kontingenz des Lebens . <EOS>\nEr zwingt uns geradezu die Frage auf , welchen Sinn ein gewaltsamer , zumeist fr\u00fchzeitiger Tod ergibt . <EOS>\nIn der Art und Weise , wie sich die Hinterbliebenen mit den T\u00e4tern vers\u00f6hnen oder den Tod durch sublimierende ) Sinnstiftung \u00fcberwinden , wird erkennbar , wie in einer Gesellschaft Auss\u00f6hnung praktiziert sowie das Erinnern an die Verstorbenen gepflegt wird . <EOS>\nIn der gewaltsamen Begegnung zwischen Menschen zeigt sich ihr Verh\u00e4ltnis zum gewaltsamen Tod besonders deutlich . <EOS>\nIm Umgang der Menschen mit dem Ph\u00e4nomen t\u00f6dlicher Gewalt wird zudem ersichtlich , was in den jeweiligen Gesellschaften \u00fcberhaupt als legitime Gewalt gilt . <EOS>\nDer gewaltsame Tod verlangt nach Deutungen , die \u00fcber das Faktum des \u00ab normalen \u00bb Sterbens hinausreichen . <EOS>\nGerade in diesen Deutungen werden gesellschaftliche Wertevorstellungen von Gewalt beziehungsweise Erkl\u00e4rungsmuster f\u00fcr den Tod besonders deutlich , sodass eine Historisierung von", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0009.txt"}}
{"text": "Der gewaltsame Tod in der Vormoderne traverse 2008 / 2 8 Gewalt m\u00f6glich wird . <EOS>\nDeswegen ist es heuristisch ertragreich , den gewaltsamen Tod aus einer Geschichte des Todes vorerst herauszugreifen und historisch gesondert zu untersuchen . <EOS>\nMit der Frage nach der historischen Dimension von Gewalt wollen wir nicht die Debatte f\u00fchren , ob die Vormoderne gewaltt\u00e4tiger gewesen sei als die Moderne . <EOS>\nVielmehr wollen wir mit der Historizit\u00e4t des gewaltsamen Todes die Frage in den Mittelpunkt r\u00fccken , wie der gewaltsame Tod gesellschaftlich bewertet wurde und kulturell weiterwirkte . <EOS>\nAlle Formen des gewaltsamen Todes \u2013 infolge Gruppengewalt , Massaker , Naturkatastrophen , Unf\u00e4llen etwa \u2013 kann dieser Band nicht ber\u00fccksichtigen . <EOS>\nDaher haben wir einen thematischen Akzent gesetzt und den Band auf die Geschichte des Todes durch interpersonelle und gegen sich selbst gerichtete Gewalt mit t\u00f6dlichen Folgen begrenzt . <EOS>\nDas Thema des gewaltsamen Todes bietet zahlreiche methodische und thematische Zug\u00e4nge . <EOS>\nDie eher \u00ab kulturgeschichtlich \u00bb orientierten Beitr\u00e4ge von Nathalie B\u00fcsser und Rainer Hugener zum Totenkult und Totengedenken von Kriegern und S\u00f6ldnerf\u00fchrern aus der sp\u00e4tmittelalterlichen und fr\u00fchneuzeitlichen Eidgenossenschaft unterstreichen die Verherrlichung des gewaltsamen Todes . <EOS>\nSie f\u00fchren dar\u00fcber hinaus aus , wie das Totengedenken von Kriegshelden und von solchen , die es sein sollten , das Selbstverst\u00e4ndnis von Familien und bis heute die politische Kultur der Eidgenossenschaft imagin\u00e4r pr\u00e4gen kann . <EOS>\nDie beiden eher \u00ab diskursgeschichtlich \u00bb ansetzenden Artikel von Alexander K\u00e4stner zur theologischen Begutachtung von Suizidenten im Sachsen des 16. und 17. Jahrhunderts und von Andr\u00e9 Krischer zu den Hinrichtungsritualen f\u00fcr K\u00f6nigsm\u00f6rder im fr\u00fchneuzeitlichen England betonen die Moralisierung der Verantwortlichkeit derjenigen , die sich selbst um das Leben brachten , oder derjenigen , die aus der Sicht der Justiz den Tod verdienten . <EOS>\nDamit setzen sich beide Autoren mit der zentralen Frage auseinander , welche Kriterien Obrigkeiten ansetzten , wenn sie die Todesstrafe aussprachen und vollzogen beziehungsweise wie sie Suizidenten moralisch bewerteten . <EOS>\nDie Verrechtlichung des gewaltsamen Todes beziehungsweise seiner S\u00fchne ist ein weiterer wesentlicher thematischer Aspekt , den die tendenziell \u00ab rechtsgeschichtlich \u00bb orientierten Beitr\u00e4ge von Antoine Destemberg und Olivier Caporossi verfolgen . <EOS>\nDestemberg f\u00fchrt aus , wie die Mordf\u00e4lle an der Pariser Universit\u00e4t im Sp\u00e4tmittelalter immer mehr rechtlich geregelt und wie sie in Erinnerung gehalten wurden . <EOS>\nCaporossi untersucht , in welcher Form die Hinterbliebenen dem M\u00f6rder eines Familienmitglieds verziehen haben mussten , damit sie im Spanien des 17. und 18. Jahrhunderts von der Krone begnadigt werden konnten . <EOS>\nChristina Oberstebrink demonstriert in ihrem kunsthistorischen Essay die satirische Umkehrung der Hinrichtungspraxis in den Wirren der franz\u00f6sischen Revolution nach 1789 . <EOS>\nAm Beispiel des englischen Satirikers James Gillray verdeutlicht", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0010.txt"}}
{"text": "9 Jucker , Loetz : Einleitung sie die Thematisierung von Hinrichtungen mittels visueller Ironisierung und Dramatisierung . <EOS>\nDie hier getroffene Auswahl der Beitr\u00e4ge ist nicht zwingend und deckt keineswegs alle Aspekte ab . <EOS>\nSie soll aber belegen , dass der gewaltsame Tod ein lohnendes , da interdisziplin\u00e4r und europaweit erschliessbares historisches Ph\u00e4nomen ist , das in allen Jahrhunderten Spuren hinterlassen hat . <EOS>\nWarum aber diese Geschichte auf die Zeit des Sp\u00e4tmittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit eingrenzen ? <EOS>\nNeben den pragmatischen Erw\u00e4gungen , dass wir als Herausgeberin und Herausgeber des Bandes diesen Zeitraum am ehesten einsch\u00e4tzen k\u00f6nnen , sprechen auch inhaltliche Argumente f\u00fcr die zeitliche Abgrenzung . <EOS>\nSeit dem 13. Jahrhundert ist ein Wandel in den bildlichen wie in den textlichen Darstellungsformen des gewaltsamen Todes auszumachen . <EOS>\nDie fr\u00fch- und hochmittelalterliche Orientierung an sp\u00e4tantiken und biblischen Vorbildern wird diversifiziert und ausdifferenziert . <EOS>\nDie t\u00f6dlichen Folgen der interpersonellen Gewaltformen werden nicht mehr nur christologisch gedeutet , wenn auch diese Werte bis in die neuste Zeit Bestand haben . <EOS>\nMit den technischen M\u00f6glichkeiten der Moderne erreichen die Genozide und Massaker seit dem 19. Jahrhundert Gr\u00f6ssenordnungen , die nicht mit der Vormoderne zu vergleichen sind . <EOS>\nDie allm\u00e4hliche Delegitimierung der Todesstrafe sowie die Zur\u00fcckdr\u00e4ngung der ehemals \u00f6ffentlichen Hinrichtungen hinter die Gef\u00e4ngnismauern im Lauf des 18. Jahrhunderts lassen ebenfalls eine Grenzziehung zum 19. Jahrhundert sinnvoll erscheinen . <EOS>\nOffenbar \u00e4ndert sich im \u00dcbergang zur Moderne die Rolle der \u00d6ffentlichkeit beim Vollzug der Todesstrafe . <EOS>\nDie Angst vor dem j\u00e4hen , pl\u00f6tzlichen Tod , der keine Zeit f\u00fcr eine Vers\u00f6hnung mit Feinden und insbesondere mit Gott liess , scheint in der sich s\u00e4kularisierenden Gesellschaft des 19. Jahrhunderts deutlich an Bedeutung zu verlieren . <EOS>\nEbenso l\u00e4sst sich vermuten , dass der religi\u00f6se Charakter der Vers\u00f6hnung zwischen M\u00f6rdern und den Hinterbliebenen beziehungsweise der S\u00fchne in der Todesstrafe im Lauf des 19. Jahrhunderts zur\u00fcckgedr\u00e4ngt wird . <EOS>\nDiese \u00dcberlegungen , welche erneut die Frage nach den Kontinuit\u00e4ten zwischen dem Mittelalter und der Fr\u00fchen Neuzeit beziehungsweise nach dem spezifischen Kennzeichen der Sattelzeit aufwerfen , sind naturgem\u00e4ss noch hypothetisch . <EOS>\nSie m\u00fcssen und wollen es sein \u2013 sie m\u00fcssen , weil bez\u00fcglich der Geschichte des gewaltsamen Todes noch vieles offen ist ; sie wollen es sein , damit Beitr\u00e4ge wie diejenigen in dieser Nummer von traverse ausloten , wie erste \u00dcberlegungen zur Geschichte des gewaltsamen Todes zu Thesen erh\u00e4rtet werden k\u00f6nnten . <EOS>\nMichael Jucker , Francisca Loetz", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0011.txt"}}
{"text": "Der gewaltsame Tod in der Vormoderne traverse 2008 / 2 10 Anmerkungen 1 Philippe Ari\u00e8s , Essais sur l\u2019histoire de la mort en Occident . <EOS>\nDu Moyen Age \u00e0 nos jours , Paris 1975 ; Ders. , L\u2019homme devant la mort , Paris 1977 . <EOS>\n2 Julian Litten , The English Way of Death . <EOS>\nThe Common Funeral since 1450 , London 1988 ; Peter C. Jupp , Clare Gittings Hg. ), Death in England . <EOS>\nAn Illustrated History , Manchester 1999 . <EOS>\n3 Wolfgang Hameter , Meta Niederkorn-Bruck , Martin Scheutz Hg. ), Freund Hein ? <EOS>\nTod und Ritual in der Geschichte Querschnitte 22 ), Innsbruck 2007 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0012.txt"}}
{"text": "11 La mort violente dans la pr\u00e9 modernit\u00e9 Th\u00e8me ouvert pour la science historique ? <EOS>\nDe nos jours , la mort est en grande partie un sujet tabou . <EOS>\nDans les pays industrialis\u00e9s occidentaux , nous avons l\u2019habitude de la tenir \u00e0 distance . <EOS>\nLe plus souvent , elle est refoul\u00e9e derri\u00e8re les murs des h\u00f4pitaux . <EOS>\nNous ne la rencontrons r\u00e9guli\u00e8rement que dans les m\u00e9dias : au journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 , sous forme de traces de sang apr\u00e8s un attentat , inscrite sur les visages traumatis\u00e9s des survivants d\u2019une catastrophe dans les images de presse ou bien sous forme d\u2019un corps d\u00e9figur\u00e9 dans un film . <EOS>\nL\u2019historiographie ne fait pas exception : la mort comme th\u00e8me historique a d\u00fb attendre d\u2019\u00eatre \u00ab d\u00e9couverte \u00bb par \u00ab l\u2019historien du dimanche \u00bb Philippe Ari\u00e8s dans les ann\u00e9es 1970 . <EOS>\n1 Si apr\u00e8s cette \u00ab d\u00e9couverte \u00bb le sujet de la mort comme \u00e9v\u00e9nement naturel a \u00e9t\u00e9 abord\u00e9 surtout en France et en Angleterre , il a ensuite de nouveau \u00e9t\u00e9 n\u00e9glig\u00e9 . <EOS>\n2 Les historiens germanophones y retournent depuis peu . <EOS>\nLes rites mortuaires , les rituels fun\u00e8bres , les sermons et les pr\u00eaches pour les morts ainsi que la comm\u00e9moration des d\u00e9funts attirent de nouveau de mani\u00e8re accrue l\u2019int\u00e9r\u00eat des historiens . <EOS>\n3 La mort est un th\u00e8me existentiel pour nous tous , et la mort violente de fa\u00e7on bien sp\u00e9cifique . <EOS>\nQu\u2019il s\u2019agisse d\u2019homicide ou de suicide , la mort violente nous confronte de mani\u00e8re particuli\u00e8rement nette \u00e0 la question de la contingence de la vie et nous force \u00e0 nous interroger sur le sens que peut prendre une mort violente , le plus souvent pr\u00e9matur\u00e9e . <EOS>\nLa fa\u00e7on dont la famille du d\u00e9funt ou les survivants se r\u00e9concilient avec les auteurs d\u2019un homicide ou dont ils surmontent la mort en lui donnant un sens par sublimation ) refl\u00e8te la mani\u00e8re dont une soci\u00e9t\u00e9 pratique la r\u00e9conciliation ou cultive le souvenir des morts . <EOS>\nLa confrontation violente entre les hommes est une manifestation particuli\u00e8rement claire de leur relation \u00e0 la mort violente . <EOS>\nLe rapport de l\u2019\u00eatre humain \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne de violence mortif\u00e8re rend manifeste ce que chaque soci\u00e9t\u00e9 consid\u00e8re apr\u00e8s tout comme violence l\u00e9gitime . <EOS>\nLa mort violente exige des interpr\u00e9tations qui vont audel\u00e0 de celles appliqu\u00e9es \u00e0 la mort naturelle : c\u2019est pr\u00e9cis\u00e9ment dans ces interpr\u00e9tations que les valeurs morales d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 concernant la violence ou ses mod\u00e8les d\u2019explication de la mort deviennent clairs , permettant une historisation de la violence . <EOS>\nC\u2019est pourquoi il est fructueux d\u2019un point de vue", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0013.txt"}}
{"text": "La mort violente dans la pr\u00e9 modernit\u00e9 traverse 2008 / 2 12 heuristique de s\u00e9parer la mort violente d\u2019une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la mort et de lui consacrer une analyse historique sp\u00e9cifique . <EOS>\nCette enqu\u00eate sur la dimension historique de la violence n\u2019entend pas discuter la question de savoir si les temps pr\u00e9c\u00e9dant l\u2019\u00e9poque moderne \u00e9taient plus violents que les temps modernes . <EOS>\nL\u2019historicit\u00e9 de la mort violente devrait plut\u00f4t nous permettre de mettre au centre de notre questionnement la mani\u00e8re dont la mort violente est jug\u00e9e par la soci\u00e9t\u00e9 et les effets culturels qu\u2019elle produit . <EOS>\nLe pr\u00e9sent volume ne peut tenir compte de l\u2019ensemble des formes de mort violente , qu\u2019elles soient le produit de violences collectives , de massacres , de catastrophes naturelles ou d\u2019accidents . <EOS>\nNous avons par cons\u00e9quent mis un accent th\u00e9matique en limitant ce volume \u00e0 l\u2019histoire de la mort entra\u00een\u00e9e par la violence entre individus ou par la violence port\u00e9e contre soim\u00eame . <EOS>\nLe th\u00e8me de la mort violente peut \u00eatre abord\u00e9 par de nombreux biais m\u00e9thodiques et th\u00e9matiques : ancr\u00e9 plut\u00f4t dans une \u00ab histoire culturelle \u00bb les articles de Nathalie B\u00fcsser et de Rainer Hugener sur le culte des morts et la comm\u00e9moration des soldats et des chefs mercenaires dans la Conf\u00e9d\u00e9ration du bas Moyen Age et des temps modernes soulignent la glorification de la mort violente . <EOS>\nIls d\u00e9montrent \u00e0 quel point la comm\u00e9moration des pr\u00e9tendus ) h\u00e9ros de guerre a marqu\u00e9 l\u2019identit\u00e9 des familles et la culture politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration jusqu\u2019\u00e0 nos jours . <EOS>\nS\u2019inscrivant plut\u00f4t dans une \u00ab histoire du discours \u00bb les articles d\u2019Alexander K\u00e4stner sur les expertises th\u00e9ologiques concernant les suicid\u00e9s en Saxe aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles et d\u2019Andr\u00e9 Krischer sur les formes ritualis\u00e9es des ex\u00e9cutions des r\u00e9gicides dans l\u2019Angleterre aux XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles soulignent la moralisation de la responsabilit\u00e9 de ceux qui se sont suicid\u00e9s ou de ceux qui , aux yeux de la justice , m\u00e9ritent la peine capitale . <EOS>\nLes deux auteurs analysent ainsi la question centrale des crit\u00e8res auxquels se r\u00e9f\u00e8rent les autorit\u00e9s pour appliquer la peine capitale , pour gracier ou pour juger moralement les suicid\u00e9s . <EOS>\nLa juridisation de la mort violente et de son expiation repr\u00e9sente un autre aspect th\u00e9matique essentiel d\u00e9velopp\u00e9 par les articles d\u2019Antoine Destemberg et d\u2019Olivier Caporossi , dans une tendance d\u2019 \u00ab histoire du droit \u00bb Destemberg d\u00e9montre que les homicides commis \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris durant le bas Moyen Age sont r\u00e9gl\u00e9s de plus en plus juridiquement et expose la mani\u00e8re dont ils sont comm\u00e9mor\u00e9s . <EOS>\nCaporossi analyse comment la famille d\u2019une victime doit pardonner \u00e0 l\u2019assassin de son proche pour qu\u2019il puisse \u00eatre graci\u00e9 par la couronne dans l\u2019Espagne des XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles . <EOS>\nDans son essai d\u2019histoire de l\u2019art , Christina Oberstebrink d\u00e9montre l\u2019inversion satirique des pratiques d\u2019ex\u00e9cution durant les troubles de la R\u00e9volution fran\u00e7aise en 1789 . <EOS>\nElle explique comment le dessinateur satirique anglais James Gillray aborde le sujet des ex\u00e9cutions au moyen de l\u2019ironie et de la dramatisation visuelles .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0014.txt"}}
{"text": "13 Jucker , Loetz : Introduction Le choix des articles r\u00e9unis dans ce num\u00e9ro n\u2019est pas imp\u00e9rieux et ne pr\u00e9tend nullement couvrir tous les aspects de la th\u00e9matique . <EOS>\nIl doit cependant d\u00e9montrer que la mort violente est une th\u00e9matique historique pertinente car interdisciplinaire et susceptible d\u2019\u00eatre reconstitu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne et ceci \u00e0 toutes les \u00e9poques . <EOS>\nMais pourquoi alors limiter cette histoire \u00e0 la p\u00e9riode du bas Moyen Age jusqu\u2019\u00e0 la fin des temps modernes ? <EOS>\nOutre les consid\u00e9rations pragmatiques li\u00e9es aux \u00e9diteurs de ce num\u00e9ro qui sont sp\u00e9cialistes de la p\u00e9riode concern\u00e9e et qui peuvent donc mieux en \u00e9valuer les enjeux , des arguments de fond l\u00e9gitiment cette d\u00e9limitation temporelle . <EOS>\nD\u00e8s le XIIIe si\u00e8cle se manifeste un changement dans les repr\u00e9sentations autant visuelles que textuelles de la mort violente . <EOS>\nL\u2019inspiration de mod\u00e8les de l\u2019Antiquit\u00e9 tardive ou bibliques , courante pendant le haut et le bas Moyen Age , se diversifie . <EOS>\nLes effets mortels des violences interpersonnelles cessent d\u2019\u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es uniquement dans une vision christologique , bien que ces valeurs perdurent jusque dans les temps les plus r\u00e9cents . <EOS>\nLi\u00e9s aux possibilit\u00e9s techniques de la modernit\u00e9 , les g\u00e9nocides et les massacres prennent , d\u00e8s le XIXe si\u00e8cle , des dimensions qui ne sont pas comparables avec les p\u00e9riodes pr\u00e9c\u00e9dentes . <EOS>\nLa perte , petit \u00e0 petit , de l\u00e9gitimit\u00e9 de la peine de mort ainsi que le refoulement des ex\u00e9cutions autrefois publiques derri\u00e8re les murs des prisons dans le courant du XVIIIe si\u00e8cle soulignent aussi de mani\u00e8re significative la limite au XIXe si\u00e8cle . <EOS>\nAu seuil de l\u2019\u00e9poque contemporaine , le r\u00f4le du public lors des ex\u00e9cutions de la peine capitale \u00e9volue de mani\u00e8re significative . <EOS>\nLa peur d\u2019une mort subite qui ne laisse pas le temps d\u2019une r\u00e9conciliation avec ses ennemis et en particulier avec Dieu semble clairement perdre de son importance dans une soci\u00e9t\u00e9 du XIXe si\u00e8cle de plus en plus s\u00e9cularis\u00e9e . <EOS>\nNous pouvons \u00e9galement supposer que le caract\u00e8re religieux de la r\u00e9conciliation entre l\u2019assassin et la famille de la victime ou celui de l\u2019expiation par la peine de mort perd de son importance au cours du XIXe si\u00e8cle . <EOS>\nCes r\u00e9flexions qui posent une fois de plus la question des continuit\u00e9s entre le Moyen Age et le d\u00e9but des temps modernes aussi bien que du caract\u00e8re sp\u00e9cifique de la Sattelzeit moiti\u00e9 du XVIIIe \u00e0 la moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle ) ne sont naturellement encore que des hypoth\u00e8ses . <EOS>\nElles se doivent de l\u2019\u00eatre puisque les questions ouvertes sur l\u2019histoire de la mort violente sont encore nombreuses . <EOS>\nEt elles ne veulent que l\u2019\u00eatre pour que les contributions , comme celles de ce num\u00e9ro de traverse , et les premi\u00e8res r\u00e9flexions sur l\u2019histoire de la mort violente qu\u2019elles contiennent puissent \u00eatre confirm\u00e9es . <EOS>\nMichael Jucker , Francisca Loetz Traduction : Romano Mero , Yan Schubert )", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0015.txt"}}
{"text": "La mort violente dans la pr\u00e9 modernit\u00e9 traverse 2008 / 2 14 Notes 1 Philippe Ari\u00e8s , Essais sur l\u2019histoire de la mort en Occident . <EOS>\nDu Moyen Age \u00e0 nos jours , Paris 1975 ; Ibid. , L\u2019homme devant la mort , Paris 1977 . <EOS>\n2 Julian Litten , The English Way of Death . <EOS>\nThe Common Funeral since 1450 , London 1988 ; Peter C. Jupp , Clare Gittings \u00e9d . <EOS>\n), Death in England . <EOS>\nAn Illustrated History , Manchester 1999 . <EOS>\n3 Wolfgang Hameter , Meta Niederkorn-Bruck , Martin Scheutz \u00e9d . <EOS>\n), Freund Hein ? <EOS>\nTod und Ritual in der Geschichte Querschnitte 22 ), Innsbruck 2007 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0016.txt"}}
{"text": "15 Gefallene Helden Gesellschaftliche Wirkkraft und politische Instrumentalisierung von mittelalterlichen Schlachttoten Rainer Hugener Der gewaltsame Tod auf dem Schlachtfeld war in der sp\u00e4tmittelalterlichen Eidgenossenschaft stets pr\u00e4sent . <EOS>\n1 Nicht nur in Kriegszeiten , und nicht nur f\u00fcr die K\u00e4mpfer der eidgen\u00f6ssischen Heerhaufen und S\u00f6ldner in fremden Diensten : J\u00e4hrlich wiederkehrende Gedenkfeiern f\u00fcr die Gefallenen , sogenannte Schlachtjahrzeiten , sorgten daf\u00fcr , dass der Blutzoll der eidgen\u00f6ssischen Freiheits- , Erobe-rungs- und Glaubenskriege allseits in Erinnerung blieb . <EOS>\nIn ihrer Form entsprechen diese Feiern den Jahrzeiten , die vor allem von wohlhabenderen Geschlechtern f\u00fcr verstorbene Verwandte in Kl\u00f6stern und Kirchen gestiftet wurden , damit allj\u00e4hrlich am Todestag f\u00fcr deren Seelenheil gebetet werde . <EOS>\n2 \u00ab Zu ewigem Ged\u00e4chtnis \u00bb trug man ihre Namen unter dem entsprechenden Datum in den Kalender der eigens zu diesem Zweck gef\u00fchrten Jahrzeitb\u00fccher ein . <EOS>\nF\u00fcr jene , die auf den Schlachtfeldern einen gewaltsamen Tod gefunden hatten , setzten seit dem ausgehenden Sp\u00e4tmittelalter hingegen die Obrigkeiten der eidgen\u00f6ssischen Orte kollektive Gedenkfeiern auf , die ebenfalls in den Jahrzeitb\u00fcchern festgehalten wurden . <EOS>\n3 Am Jahrestag der entsprechenden Schlachten hatte der Pfarrer im Gottesdienst die Namen der Gefallenen zu verk\u00fcnden und einen Bericht zum Schlachtverlauf zu verlesen ; bisweilen etablierte sich eine Wallfahrt auf das Schlachtfeld , wie es zum Gedenken an die Schlachten bei Sempach 1386 ), N\u00e4fels 1388 ) und am Stoss 1405 ) heute noch \u00fcblich ist . <EOS>\n4 Diese Gedenkfeiern stellten f\u00fcr alle Beteiligten einpr\u00e4gsame Erlebnisse dar und schufen einen stets aktuellen Bezug zu der glorreichen , als gemeinsam empfundenen Vergangenheit . <EOS>\nIn dieser Form von \u00ab volkst\u00fcmlicher Geschichtsvermittlung \u00bb 5 entfaltete sich die eidgen\u00f6ssische Vergangenheit als Abfolge von Schlachten entlang der schier endlos scheinenden Listen von Gefallenen . <EOS>\nDiese Totenlisten brachten das Opfer , das die Eidgenossen f\u00fcr Freiheit und Glauben aufgebracht hatten , sinnf\u00e4llig zum Ausdruck und bekr\u00e4ftigten so die eidgen\u00f6ssische Befreiungstradition , jene Erz\u00e4hlung von der Vertreibung der fremden Herren , die seit dem 15. Jahrhundert chronikalisch verbreitet wurde und das historische Selbstverst\u00e4ndnis der Eidgenossen nachhaltig pr\u00e4gte . <EOS>\n6 Die Schlachten bildeten Stationen eines gemeinsamen Leidens- und Erl\u00f6sungswegs , einer konsequenten ,", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0017.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 16 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne teleologischen Entwicklung . <EOS>\nIn dieser Sichtweise war die eidgen\u00f6ssische Kriegsgeschichte zugleich Heilsgeschichte . <EOS>\nDas oft allein schon numerisch best\u00e4tigte Schlachtengl\u00fcck \u2013 den fantastisch hohen Verlustzahlen der Gegner stand in dieser Art der Kriegsberichterstattung meist lediglich eine Handvoll get\u00f6teter Eidgenossen gegen\u00fcber \u2013 wurde zum Beweis g\u00f6ttlicher Gunst , mit der sich die eidgen\u00f6ssischen Obrigkeiten noch legitimierten , als die grossen Erfolge l\u00e4ngst der Vergangenheit angeh\u00f6rten . <EOS>\nDurch die Einbindung in den Gottesdienst erhielt diese Art der Geschichtsbetrachtung eine sakrale Aura : Die N\u00e4he zur Eucharistiefeier assoziierte den gewaltsamen Tod der gefallenen Vorfahren unweigerlich mit dem Opfertod Christi . <EOS>\nDadurch wurde ihre vorbildhafte Aufopferung zum verpflichtenden Erbe f\u00fcr die Nachwelt stilisiert . <EOS>\nIhr gewaltsames Hinscheiden verk\u00f6rperte Gemeinschaftssinn , Kampf- und Opferbereitschaft . <EOS>\nPersonifiziert wurden diese Tugenden durch gefallene Helden wie beispielsweise Uli Rotach , von dem das \u00e4lteste Appenzeller Jahrzeitbuch von 1566 zu berichten weiss , dass er in der Schlacht am Stoss 1405 ) gegen zw\u00f6lf Feinde gek\u00e4mpft und mehrere von ihnen get\u00f6tet habe , bevor er in eine brennende Scheune gedr\u00e4ngt worden und verbrannt sei : \u00ab Ist der Uli Rottach , den die fiend an dem gaden hand verbrent , sunst hand sy in n\u00fcd m\u00f6gen umbringen , yren zw\u00f6lff sind an ym gsin , us deren hatt er guott thail erleitt . <EOS>\n\u00bb 7 Die im Jahrzeitbuch erstmals \u00fcberlieferte Heldentat stellt bis heute einen wichtigen Kristallisationspunkt des appenzellischen Geschichtsbewusstseins und ganz speziell des katholischen Innerrhoder Kantonsteils dar . <EOS>\n8 Es kann und soll im Folgenden aber nicht um die oft und bis heute kontrovers behandelte Frage gehen , ob die hier \u2013 161 Jahre nach dem Ereignis \u2013 \u00fcberlieferte Heldentat einer historischen Tatsache entspricht oder nicht . <EOS>\nMit Recht wurde dies unl\u00e4ngst als \u00ab Glaubensfrage \u00bb bezeichnet . <EOS>\n9 Vielmehr stehen hier \u00dcberlegungen zur gesellschaftlichen Wirkkraft von mittelalterlichen Schlachttoten im Vordergrund . <EOS>\nKonkret geht es um die Frage , wie das Gedenken an eine Schlacht und einen gefallenen Helden wie Uli Rotach im Lauf der Zeit zu unterschiedlichen politischen Zwecken instrumentalisiert wurde . <EOS>\nBisher ging die Forschung davon aus , dass Schlachtjahrzeiten und Schlachtwallfahrten unmittelbar nach dem blutigen Ereignis aufgesetzt wurden und vor allem die Sorge um das Seelenheil der Verstorbenen widerspiegeln . <EOS>\nDemgegen\u00fcber stellt der hier gew\u00e4hlte kommunikationshistorische Zugang aktuelle Gebrauchssituationen ins Zentrum . <EOS>\nIndem die \u00dcberlieferungen zu den Appenzeller Gedenkfeiern f\u00fcr die Schlacht am Stoss kritisch gepr\u00fcft und in ihren zeitgen\u00f6ssischen Kontext eingebettet werden , zeigt sich , dass bei dieser Art des Totengedenkens weniger das Seelenheil der Gefallenen als vielmehr deren Stilisierung zu \u00ab Tr\u00e4gern herrschender Wertvorstellungen \u00bb 10 im Vordergrund stand , die je nach Bedarf mit neuen Bedeutungen aufgeladen werden konnten . <EOS>\n11", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0018.txt"}}
{"text": "17 Hugener : Gefallene Helden Die Schlachtjahrzeit : Gefallenengedenken und Geschichtsbewusstsein Der \u00e4lteste Bericht zu Uli Rotachs heldenhaftem Tod findet sich im Appenzeller Jahrzeitbuch , das 1566 neu angelegt wurde , nachdem ein \u00e4lteres Buch dem grossen Dorfbrand von 1560 zum Opfer gefallen war . <EOS>\nDie Bef\u00fcrworter von Rotachs Historizit\u00e4t wie auch deren Kritiker st\u00fctzten ihre Argumentation seit jeher auf die Frage , ob der Eintrag im Jahrzeitbuch von erster Hand stamme oder einen Nachtrag darstelle . <EOS>\nDenn ein Eintrag von sp\u00e4terer Hand liesse an einem entsprechenden Vermerk im \u00e4lteren , verbrannten Buch und damit an einer weit zur\u00fcckreichenden Tradition mit Recht zweifeln . <EOS>\nW\u00e4hrend die kaum endg\u00fcltig zu beantwortende Frage nach dem pal\u00e4ografischen Befund alle Aufmerksamkeit auf sich zog , wurde der Kontext des \u00fcberlieferten Berichts bislang zu wenig ber\u00fccksichtigt : Die Notiz findet sich im Anhang des Buchs , wo unter der Jahreszahl 1515 derer gedacht wird , \u00ab die da sind umkomen an der b\u00f6\u00dfenn schlacht Maylannd und am Sto\u00df , Gossow und an anderen miner herren n\u00f6tten \u00bb . 12 Zun\u00e4chst werden die Namen von rund 60 Appenzellern aufgef\u00fchrt , die 1515 bei Mailand Marignano ) fielen , als dem eidgen\u00f6ssischen Heer seine bislang gr\u00f6sste Niederlage widerfuhr . <EOS>\nEs folgt der bekannte Eintrag zur Schlacht am Stoss und Rotachs Heldentod . <EOS>\nZum Schluss wird summarisch jener gedacht , die 1403 bei einem Gefecht um Gossau gefallen waren und deren Namen alle \u00ab in dem alten jarzitbuch verbronnen \u00bb seien . <EOS>\nEs handelt sich also um eine kollektive Jahrzeit zum Gedenken an die Gefallenen mehrerer wichtigen Schlachten , wie sie am Ende des Sp\u00e4tmittelalters vielerorts in der Eidgenossenschaft eingerichtet wurden . <EOS>\nWeil man der spezifischen Form dieser \u00dcberlieferung bislang keine Beachtung geschenkt hat , blieb ein wesentliches Detail unber\u00fccksichtigt : das Datum . <EOS>\nWie aus der \u00dcberschrift hervorgeht , fand das Gedenken allj\u00e4hrlich am Tag der Kreuzeserh\u00f6hung 14. September ) statt . <EOS>\nAn diesem Datum hatte im Jahr 1515 die Schlacht bei Marignano stattgefunden . <EOS>\nDas gesamte Schlachtengedenken in seiner hier \u00fcberlieferten Form kann folglich fr\u00fchestens 1515 entstanden sein . <EOS>\nH\u00e4tte schon zuvor eine kollektive Schlachtjahrzeit f\u00fcr die Gefallenen vom Stoss , von Gossau und \u00ab anderen miner herren n\u00f6tten \u00bb bestanden , so sicher nicht zuf\u00e4llig zum 14. September , sondern zum 17. Juni Schlacht am Stoss 1405 ) oder zum 29. November Gefecht bei Gossau 1403 ), und das Gedenken f\u00fcr Marignano h\u00e4tte man dann dieser bestehenden Feier hinzugef\u00fcgt . <EOS>\nGenau so war es n\u00e4mlich mit den Schlachtjahrzeiten , die sich in den eidgen\u00f6ssischen Orten an der Wende zum 16. Jahrhundert allm\u00e4hlich verfestigten . <EOS>\nIm Nachgang der Burgunderkriege wurde das Gedenken aller f\u00fcr erw\u00e4hnenswert erachteter K\u00e4mpfe auf das Datum der Schlacht von Murten , den Zehntausendrittertag 22. Juni ), gelegt . <EOS>\n13 In Appenzell , das sich nur z\u00f6gernd und noch nicht als", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0019.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 18 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne vollwertiger Ort der Eidgenossenschaft an den Burgunderkriegen beteiligt hatte , 14 konnte man indessen schlecht an dieses Datum ankn\u00fcpfen . <EOS>\nStattdessen wurde hier mit Marignano die erste grosse Schlacht nach dem \u00ab Beitritt \u00bb Appenzells zur Eidgenossenschaft 1513 ) gew\u00e4hlt . <EOS>\nOffensichtlich wollten die Appenzeller nach ihrem \u00ab Beitritt \u00bb an die bestehende eidgen\u00f6ssische Tradition der Schlachtjahrzeitfeiern ankn\u00fcpfen . <EOS>\n15 Auch in anderen Orten , die erst sp\u00e4t zur Eidgenossenschaft stiessen , l\u00e4sst sich beobachten , wie eidgen\u00f6ssische Rituale adaptiert wurden : In Basel etwa verordnete der Rat nach dem \u00ab Beitritt \u00bb 1501 , das charakteristische Beten mit ausgebreiteten , \u00ab zertanen \u00bb Armen einzuf\u00fchren . <EOS>\n16 W\u00e4hrend die Liste von rund 60 Namen bei Marignano eine zeitgen\u00f6ssische \u00dcberlieferung oder zumindest eine lebendige Erinnerung der Nachkommen nahelegt , spricht die Tatsache , dass von der Schlacht am Stoss neben dem Helden Uli Rotach nur gerade ein einziger und von Gossau \u00fcberhaupt kein Name \u00fcberliefert ist , gegen ein kontinuierliches , in die Zeit der Appenzellerkriege zur\u00fcckreichendes Schlachtengedenken \u2013 obwohl man allen Grund gehabt h\u00e4tte , etwa den 20 Appenzellern zu gedenken , die 1403 beim Gefecht um Gossau wie Uli Rotach in einem brennenden Haus umgekommen sein sollen . <EOS>\n17 Die Episode um den Appenzeller Freiheitshelden stellt vielleicht eine \u2013 positiv umgedeutete \u2013 Reminiszenz an dieses Ereignis dar . <EOS>\n18 Dass die Niederlage von Marignano urspr\u00fcnglich im Zentrum des appenzellischen Schlachtengedenkens stand , geht aus dem Datum und aus dem zahlenm\u00e4ssigen \u00dcbergewicht der verzeichneten Marignano-K\u00e4mpfer deutlich hervor . <EOS>\nVieles spricht also gegen die verbreitete Annahme , \u00ab dass seit fr\u00fchester Zeit eine Schlachtjahrzeit gefeiert wurde , durch die das Geschehen allj\u00e4hrlich erinnert [ \u2026 ] wurde \u00bb . 19 Die viel diskutierte Frage , ob der Eintrag zu Uli Rotach im Jahrzeitbuch von erster Hand stammt , wird damit hinf\u00e4llig : Die hier \u00fcberlieferte Tradition entstand erst nach 1515 und damit mindestens 110 Jahre nach dem Schlachtgeschehen . <EOS>\nNormalerweise bleibt in Schlachtjahrzeiten jedoch die Chronologie der Ereignisse gewahrt . <EOS>\nDass hier Stoss und Gossau erst nach Marignano folgen , wirkt aufgepfropft und deutet darauf hin , dass die gesamte R\u00fcckblende auf die Appenzellerkriege noch sp\u00e4ter , n\u00e4mlich erst zum Zeitpunkt der Neuanlage des Jahrzeitbuchs 1566 , beigef\u00fcgt wurde . <EOS>\nDer Verfasser des neuen Jahrzeitbuchs , der Schulmeister und sp\u00e4tere Landammann Bartholom\u00e4us D\u00e4hler erw\u00e4hnt 1555\u2013 1587 ), geh\u00f6rte n\u00e4mlich zu jener massgebenden Gruppe von katholischen Politikern , welche die vor allem durch gemeinsame Interessen am Solddienst gegebenen Beziehungen zu den Innerschweizer Orten durch die Berufung auf gleiche religi\u00f6se Br\u00e4uche und eine gemeinsame historische Entwicklung st\u00e4rken wollte . <EOS>\n20 Die Marignano-Schlachtjahrzeit , welche aufgrund des gemeinsamen Gedenkritus und des hohen Blutzolls der Appenzeller die enge Verbindung mit der Eidgenossenschaft sinnf\u00e4llig zum Ausdruck brachte , eignete sich hervorragend ,", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0020.txt"}}
{"text": "19 Hugener : Gefallene Helden an die Heldentaten der eidgen\u00f6ssischen Befreiungstradition anzukn\u00fcpfen . <EOS>\nVor diesem Hintergrund erstaunt es wenig , dass ausgerechnet zu diesem Zeitpunkt und in dieser Form des Totengedenkens die heroische Tat eines Appenzeller Freiheitsk\u00e4mpfers erstmals erw\u00e4hnt wird . <EOS>\n\u00dcbrigens konnte ausgerechnet 1566 mit der Abl\u00f6sung des Todfallrechts der letzte Rest \u00e4btischer Herrschaft \u00fcber das Land Appenzell beseitigt werden ; dies mag die Erinnerung an den appenzellischen \u00ab Freiheitskampf \u00bb \u2013 versinnbildlicht in der heroischen Tat eines Einzelnen \u2013 zus\u00e4tzlich befl\u00fcgelt haben . <EOS>\n21 Es ist daher durchaus wahrscheinlich , dass der Verfasser D\u00e4hler die \u00ab Chance \u00bb des Dorfbrandes nutzte , um die Marignano-Schlachtjahrzeit im neu angelegten Jahrzeitbuch um Elemente einer appenzellischen Befreiungstradition zu erweitern . <EOS>\nKurz darauf , um 1570 , liess die Appenzeller Regierung die Schlacht mit der Rotach-Episode durch den St. Galler K\u00fcnstler Caspar Hagenbuch den J\u00fcngeren um 1525\u2013 1579 ) in einem f\u00fcr das neue Rathaus angefertigten Gem\u00e4lde bildlich darstellen . <EOS>\nDas beigef\u00fcgte Gedicht nimmt Bezug auf die F\u00fcrbitte der Schlachtjahrzeit : \u00ab Uoli Rotach ein landman schon / Zuo einem stadel thet er ston / Der fynden zehen meiner sum / Die mochten in nit bringen um / Doch hands den stadel anz\u00fcndt / Den guoten man daran verbrennt / Dem gott und uns ouch gnedig sy / Wer das beger sprech Amen fry . <EOS>\n\u00bb 22 Auch das 1585 angelegte Landbuch enth\u00e4lt eine Schlachtdarstellung mit Rotach-Szene . <EOS>\nDer gewaltsame Tod des Helden wurde somit von offizieller Seite binnen weniger Jahre gleich dreifach medienwirksam in Wort und Bild umgesetzt und damit zum festen Bestandteil eines obrigkeitlich sanktionierten Geschichtsbildes , mit dem die neuen katholischen Kr\u00e4fte im Appenzeller Rat ihr Zusammenwirken mit der ebenfalls altgl\u00e4ubigen Innerschweiz als logische Folge einer parallelen historischen Entwicklung legitimieren wollten . <EOS>\nDie Wallfahrt : Gefallenengedenken und Konfessionalisierung Noch heute gedenkt man der Gefallenen der Schlacht \u2013 und allen voran Uli Rotach \u2013 im katholischen Innerrhoden mit einer allj\u00e4hrlich am Bonifatiustag 14. Mai ) durchgef\u00fchrten Wallfahrt auf den Stoss . <EOS>\nNach g\u00e4ngiger Sicht h\u00e4tten \u00ab wohl schon kurz nach dem Schlachtgeschehen [ \u2026 ] die Appenzeller eine Dankeswallfahrt zum Stoss versprochen \u00bb . 23 Erstmals erw\u00e4hnt werden Wallfahrten auf den Stoss allerdings erst im Appenzeller Landteilungsbrief von 1597 . <EOS>\nAngesichts der Aufteilung in einen katholischen Innerrhoder und einen reformierten Ausserrhoder Kantonsteil ist die Rede davon , dass es den Innerrhodern gestattet sein soll , \u00ab das sy die capellen uff dem Stoss , alda vor zyten die schlacht beschechen ist , inn", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0021.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 20 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne irem kosten wol nach catholischem bruch zieren [ \u2026 ] und dahin ire cr\u00fctzgeng und walferten heimbsch und fr\u00f6mbd wie bisshar thun \u00bb . 24 Die Formulierung legt einerseits ein schon seit einiger Zeit g\u00e4ngiges Wallfahrtswesen nahe , l\u00e4sst aber gleichzeitig eher auf allgemeine Prozessionen unterschiedlicher Natur schliessen . <EOS>\nErst in den Ratsprotokollen des 17. Jahrhunderts erscheint die Stosswallfahrt als fixe Institution zum 14. Mai. Angesichts dieser \u00dcberlieferungslage muss vermutet werden , dass vor 1597 gar keine institutionalisierte Schlachtwallfahrt bestand : Die Kosten daf\u00fcr h\u00e4tten sich mit Sicherheit in den \u00fcberlieferten Rechnungsb\u00fcchern niedergeschlagen , und auch im Jahrzeitbuch fehlt jeder Hinweis auf eine Prozession zum 14. Mai , obwohl Wallfahrtstermine normalerweise in den Jahrzeitb\u00fcchern verzeichnet wurden . <EOS>\nErst als sich angesichts konfessioneller Gegens\u00e4tze die Teilung des Landes abzeichnete , erlangten solche spezifisch katholischen Br\u00e4uche ein st\u00e4rkeres , auch politisches Gewicht . <EOS>\nDeshalb nahm man das Recht der Innerrhoder Katholiken auf die Wallfahrten zum Stoss \u2013 durch protestantisches Gebiet \u2013 in den Landteilungsbrief auf und hob deren Tradition \u00ab wie bisshar \u00bb hervor . <EOS>\nVielerorts wurden im Zug der Gegenreformation Prozessionen wiederbelebt oder neu geschaffen , mit denen man die eigene Rechtgl\u00e4ubigkeit demonstrieren und sich zugleich von der reformierten Gegenpartei abgrenzen konnte . <EOS>\n25 Da Wallfahrten und Jahrzeitfeiern in den reformierten Orten abgeschafft worden waren , war diese Form des ostentativen Totengedenkens besonders geeignet , konfessionelle Distinktion zum Ausdruck zu bringen . <EOS>\nSo auch in Appenzell , wo der Zug durch protestantisches Gebiet regelm\u00e4ssig zu w\u00fcsten Schl\u00e4gereien f\u00fchrte , weil die Protestanten am katholischen Feiertag ihre Werkt\u00e4tigkeit zur Schau stellten , indem sie ihr Vieh mitten durch die Prozession trieben . <EOS>\n26 Ein Vergleich mit der Situation in Nordirland \u2013 wenn auch unter umgekehrten konfessionellen Vorzeichen \u2013 dr\u00e4ngt sich auf : Hier gedenkt der protestantische Oranier-Orden allj\u00e4hrlich der Schlacht am Boyne von 1690 mit M\u00e4rschen , die durch katholische Gebiete f\u00fchren und noch heute regelm\u00e4ssig in Ausschreitungen enden . <EOS>\nWieso wurde als Wallfahrtstermin der Bonifatiustag 14. Mai ) festgelegt ? <EOS>\nEine besondere Bonifatius-Verehrung l\u00e4sst sich in Appenzell vorg\u00e4ngig nicht nachweisen . <EOS>\n27 Die Schlacht am Stoss hatte am 17. Juni stattgefunden , ihr Gedenken fiel aber , wie gezeigt wurde , zusammen mit Marignano und Gossau auf den 14. September . <EOS>\nDie gel\u00e4ufige Erkl\u00e4rung , der Termin sei mit R\u00fccksicht auf die Heuernte vom 17. Juni auf den 14. Mai verlegt worden , 28 vermag deshalb nicht zu \u00fcberzeugen . <EOS>\nW\u00e4hlten die Appenzeller das Datum aufgrund einer Verwechslung mit der Schlacht bei V\u00f6gelinsegg , die am 15. Mai 1403 stattgefunden hatte ? <EOS>\nDieser Fehler war bereits dem Verfasser der Klingenberger Chronik unterlaufen : In der lateinischen Angabe datierte er die Schlacht am Stoss korrekt auf den Tag vor Fronleichnam , der 1405 tats\u00e4chlich auf den 17. Juni fiel . <EOS>\nIn der anschliessenden", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0022.txt"}}
{"text": "21 Hugener : Gefallene Helden deutschen Erl\u00e4uterung verwendete der Chronist hingegen die f\u00fcr die Schlacht bei V\u00f6gelinsegg \u00fcbliche Datierung , Mittwoch nach Pankratiustag 12. Mai ). <EOS>\n29 Im Jahr der Appenzeller Landteilung , die bei der Auspr\u00e4gung einer verbindlichen Stosswallfahrt eine wichtige Rolle gespielt zu haben scheint , fiel der Mittwoch nach Pankratius tats\u00e4chlich auf den Bonifatiustag . <EOS>\nEs deutet somit alles darauf hin , dass die Appenzeller das genaue Datum der Schlacht am Stoss im 16. Jahrhundert gar nicht kannten . <EOS>\nErst als es im Zusammenhang mit der Landteilung darum ging , \u00ab altes \u00bb katholisches Brauchtum zu propagieren , richteten sie eine feste Wallfahrt ein , f\u00fcr die sie das \u2013 falsche \u2013 Datum aus der Chronistik \u00fcbernahmen . <EOS>\nWeniger die Schlacht selbst als vielmehr das Gedenken an sie im katholischen Habitus wurde so zu einem zentralen Element eines spezifisch innerrhodischen Geschichtsbewusstseins , bei dem die Abgrenzung gegen den reformierten ausserrhodischen Kantonsteil \u2013 nicht St. Gallen oder Habsburg \u2013 im Vordergrund stand . <EOS>\nMit dem zur Schau getragenen Gefallenengedenken beanspruchten die Innerrhoder den Appenzeller Helden allein f\u00fcr sich und inszenierten sich so als rechtm\u00e4ssige H\u00fcter der Vergangenheit . <EOS>\nDer Fahrtbrief : Gefallenengedenken und geistige Landesverteidigung Eine erneute sakrale \u00dcberh\u00f6hung erfuhr das Schlachtengedenken kurz vor Ausbruch des Zweiten Weltkriegs . <EOS>\nDas Fehlen einer schriftlichen Tradition , das \u00fcberhaupt erst zu Zweifeln an der Historizit\u00e4t der Rotach-Episode gef\u00fchrt hatte , machte sich auch bei der Stosswallfahrt bemerkbar . <EOS>\nEs fehlte dem Anlass die Verk\u00fcndigung eines alten , verbindlichen Dokuments nach Vorbild des sogenannten N\u00e4felser Fahrtbriefs , der in Glarus seit dem 15. Jahrhundert bei der j\u00e4hrlichen Prozession aufs Schlachtfeld verlesen wird . <EOS>\nDass man in Appenzell \u00fcber kein derartiges Dokument verf\u00fcgte , schrieb man allein der Nachl\u00e4ssigkeit der Vorfahren zu : \u00ab Es war nachzuholen , was eigentlich von den Altvorderen zu erwarten gewesen w\u00e4re , als sie das Wallfahrtsgel\u00f6bnis machten . <EOS>\n\u00bb 30 Mit dieser Begr\u00fcndung liess die Innerrhoder Regierung 1936 durch Ratsschreiber Albert Koller 1904\u2013 1956 ) den Text f\u00fcr einen eigenen Stossfahrtbrief ausarbeiten und 1939 durch Eduard Achilles Gessler 1880\u2013 1947 ), Konservator der Waffen-und Uniformensammlung am Schweizerischen Landesmuseum , ins Mittelhochdeutsche \u00ab \u00fcbersetzen \u00bb Mit dem verwendeten Pergament , dem Landessiegel , der Imitation einer gotischen Handschrift und mit pr\u00e4chtigen farbigen Initialen wurde dem Dokument ein \u00ab ansehnliches , urkundliches Gewand \u00bb der \u00ab Charakter einer altehrw\u00fcrdigen Urkunde \u00bb verliehen . <EOS>\n31 In dieser Form wird der Fahrtbrief seither auf der Stosswallfahrt feierlich verk\u00fcndet : \u00ab Kund und ze wissen tuend wir allen", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0023.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 22 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne denen / so die Kr\u00fczvart gen dem Stoss verrichten / wie unser Altvorderen die Friheit gewunnen habent [ \u2026 ]. <EOS>\n\u00bb 32 Die Erz\u00e4hlung st\u00fctzt sich auf die Klingenberger Chronik , auf Konrad Justinger und Aegidius Tschudi . <EOS>\nDie Rotach-Episode wurde aus dem Appenzeller Jahrzeitbuch \u00fcbernommen ; aus den dort nicht n\u00e4her spezifizierten fiend sind jetzt \u00d6sterreicher geworden . <EOS>\nAuch die Gefallenenliste , charakteristisches Merkmal jeder Schlachtjahrzeit , beruht auf dem Eintrag im Jahrzeitbuch . <EOS>\nDoch nicht nur : Denn w\u00e4hrend dort neben Uli Rotach nur ein einziger weiterer Name erw\u00e4hnt wird , kennt der Fahrtbrief noch 15 weitere Namen . <EOS>\nDiese stammen aus einem Verzeichnis , das erst im 17. Jahrhundert durch den geschichtsinteressierten Benediktinerpater Desiderius Wetter 1683\u2013 1751 ) im Kloster St. Gallen angelegt worden war und vermutlich aus einem alten Waffenrodel des Klosters kompiliert ist . <EOS>\n33 So hatte die Schar von Gefallenen , derer man zwar seit dem 16. Jahrhundert allj\u00e4hrlich gedachte , die aber in Ermangelung einer zeitgen\u00f6ssischen \u00dcberlieferung mit Ausnahme des Helden Uli Rotach namenlos geblieben war , schliesslich doch noch alte appenzellische Namen erhalten . <EOS>\nIm Fahrtbrief findet sich alles vereint , was dem damaligen Geschichtsbild entsprach : urspr\u00fcngliche Freiheit und demokratische Strukturen , Erbfeindschaft mit \u00d6sterreich , b\u00f6se V\u00f6gte , Burgenbruch , eidgen\u00f6ssischb\u00fcndische Hilfeleistung , Kampf gegen eine \u00dcbermacht und Sieg dank Gottes Hilfe . <EOS>\nSelten l\u00e4sst sich so gut wie an diesem Beispiel verfolgen , wie verschiedene , teils widerspr\u00fcchliche \u00dcberlieferungsstr\u00e4nge zu einem linearen , staatskonformen Geschichtsbild vereinheitlicht werden . <EOS>\nEs handelt sich um die hochoffizielle Nachherstellung einer schriftlichen Tradition , die aufgrund ihrer feierlichen liturgischen Inszenierung auf der Wallfahrt in sakrale Sph\u00e4ren enthoben erscheint und sich \u00ab jeder kritischwissenschaftlichen Diskussion entzieht \u00bb . 34 Entsprechend stellte Walter Schl\u00e4pfer in der Appenzeller Geschichte 1964 klar : \u00ab Auch die appenzellische \u00dcberlieferung , die im Volk fest verwurzelt ist , hat in unserer geistigen Landesverteidigung ihre Funktion , und es ist daher nicht angebracht , diese Tradition , die einen historischen Kern enth\u00e4lt , mit allzu kritischen Augen zu betrachten . <EOS>\n\u00bb 35 Schlusswort Die Erinnerung an die Gefallenen vom Stoss diente zu verschiedenen Zeiten unterschiedlichen Zwecken . <EOS>\nDie Schlachtjahrzeit entstand in ihrer \u00fcberlieferten Form erst nach dem \u00ab Beitritt \u00bb Appenzells zur Eidgenossenschaft . <EOS>\nNach der Niederlage bei Marignano wurde damit an eine als typisch eidgen\u00f6ssisch empfundene Form des Totengedenkens angekn\u00fcpft . <EOS>\nUm die enge Verbindung zu den Innerschweizer Orten und die schicksalhaften Parallelen zu den Heldentaten der eidgen\u00f6ssischen", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0024.txt"}}
{"text": "23 Hugener : Gefallene Helden Befreiungstradition zu betonen , erlangte die \u2013 allenfalls m\u00fcndlich \u00fcberlieferte \u2013 Episode eines heldenm\u00fctigen Appenzellers in der zweiten H\u00e4lfte des 16. Jahrhunderts pl\u00f6tzlich grosse Bedeutung , wurde auf offiziellen Dokumenten in Wort und Bild festgehalten und damit zum obrigkeitlich sanktionierten Geschichtsbild . <EOS>\nAngesichts der Konfessionalisierung und der daraus resultierenden Landteilung 1597 gewann der katholische Ritus des Totengedenkens an Bedeutung , mit dem sich die Innerrhoder von den protestantischen Ausserrhodern abgrenzen und zugleich ihre eigene Rechtgl\u00e4ubigkeit demonstrieren konnten . <EOS>\nErst zu diesem Zeitpunkt erhielt die Stosswallfahrt ihren bis heute verbindlichen Charakter . <EOS>\nBesonders deutlich tritt die politische , geradezu staatserhaltende Funktion , die man dem Gedenken an einen gefallenen Helden wie Uli Rotach beimass , in der Zeit des Zweiten Weltkriegs zutage : Mit dem pseudomittelalterlichen Stossfahrtbrief schuf die Innerrhoder Regierung ein offizielles \u00ab Glaubensbekenntnis \u00bb zu einer Tradition , die allein schon aufgrund ihres erhofften ) Nutzens f\u00fcr die geistige Landesverteidigung gerechtfertigt erschien und daher nicht mehr hinterfragt werden durfte . <EOS>\nDer gefallene Held wurde zur Chiffre , sein gewaltsamer Hinschied verk\u00f6rperte f\u00fcr nachahmenswert befundene Tugenden wie Pflichterf\u00fcllung und Opferbereitschaft . <EOS>\nWenn in diesen Jahren auf dem Stoss wie an anderen alteidgen\u00f6ssischen Schlachtorten milit\u00e4rische Bef\u00f6rderungsfeiern und Fahnenweihen durchgef\u00fchrt wurden , entstand unweigerlich ein Bezug zu diesen Idealen . <EOS>\n36 Hier fand die Verherrlichung des gewaltsamen Todes ihren H\u00f6hepunkt . <EOS>\nDer Fall Uli Rotach zeigt , welch ein Eigenleben ein angeblich oder tats\u00e4chlich Gefallener \u00ab post mortem \u00bb entfalten konnte . <EOS>\nDie Gedenkfeierlichkeiten f\u00fcr den Helden waren Ausdruck eines zun\u00e4chst eidgen\u00f6ssisch ausgerichteten , sich dann regional und konfessionell verengenden Geschichtsbewusstseins , das sich schliesslich angesichts der \u00e4usseren Bedrohung im Zweiten Weltkrieg wieder auf \u00ab schweizerische \u00bb Tugenden erweiterte . <EOS>\nDas Beispiel macht deutlich , dass man mit der Beurteilung dieser Form der \u00dcberlieferung vorsichtig umzugehen hat : im Gegensatz zum regul\u00e4ren Gedenken an Verstorbene dienten Schlachtjahrzeiten und Schlachtwallfahrten nicht einfach nur dem Seelenheil der Gefallenen , sondern sind Bestandteil eines aktiven und bewussten Prozesses der Traditions- und Identit\u00e4tsbildung . <EOS>\nAnhand liturgischer Gedenkfeiern wurde nicht nur aktiv in Erinnerung gerufen , sondern auch aktiv vergessen : An die Verlierer von Gossau erinnerte sich bei der Neuanlage des Jahrzeitbuchs 1566 bezeichnenderweise niemand mehr .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0025.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 24 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Anmerkungen 1 F\u00fcr Hinweise und Anregungen danke ich Roger Sablonier , Simon Teuscher , Regula Schmid , Stefan Sonderegger , Christoph Baumgartner , Nathalie B\u00fcsser , Michael Jucker und Andrea Kauer . <EOS>\n2 Zum sp\u00e4tmittelalterlichen Jahrzeitgedenken allgemein vgl. Peter-Johannes Schuler , \u00ab Das Anniversar . <EOS>\nZu Mentalit\u00e4t und Familienbewusstsein im Sp\u00e4tmittelalter \u00bb in Ders. Hg. ), Die Familie als sozialer und historischer Verband . <EOS>\nUntersuchungen zum Sp\u00e4tmittelalter und zur fr\u00fchen Neuzeit , Sigmaringen 1987 , 67\u2013 117 , mit \u00dcberblick \u00fcber die memoria-Forschung ; dazu neuerdings Michael Borgolte , \u00ab Zur Lage der deutschen Memoria-Forschung \u00bb in Ders. et al . <EOS>\nHg. ), Memoria . <EOS>\nRicordare e dimenticare nella cultura del medioevo , Bologna 2005 , 21\u2013 28. 3 F\u00fcr die Innerschweizer Orte finden sich die entsprechenden Belegstellen bei Rudolf Henggeler Hg. ), Das Schlachtenjahrzeit der Eidgenossen nach den innerschweizerischen Jahrzeitb\u00fcchern Quellen zur Schweizer Geschichte Ii / 3 ), Basel 1940 . <EOS>\nEine kritische Untersuchung steht noch aus ; in der Literatur wird stets pauschal auf Henggelers Edition verwiesen , so bei : Guy P. Marchal , \u00ab Die \u2039 Alten Eidgenossen\u203a im Wandel der Zeiten . <EOS>\nDas Bild der fr\u00fchen Eidgenossen im Traditionsbewusstsein und in der Identit\u00e4tsvorstellung der Schweizer vom 15. bis ins 20. Jahrhundert \u00bb in Historischer Verein der F\u00fcnf Orte Hg. ), Innerschweiz und fr\u00fche Eidgenossenschaft , Olten 1990 , Bd. 2 , 317 ; Bernhard Stettler , Die Eidgenossenschaft im 15. Jahrhundert . <EOS>\nDie Suche nach einem gemeinsamen Nenner , Z\u00fcrich 2004 , 366 f. Gern beruft man sich auf \u00ab altschweizerisches gemeinsames Brauchtum \u00bb so Hermann Bischofberger , \u00ab Die Stosswallfahrt \u00bb Innerrhoder Geschichtsfreund 44 2003 ), 47. Erst in j\u00fcngerer Zeit wurde die Forschung auf \u00e4hnliche Gebr\u00e4uche ausserhalb der Eidgenossenschaft aufmerksam : Klaus Graf , \u00ab Schlachtengedenken im Sp\u00e4tmittelalter . <EOS>\nRiten und Medien der Pr\u00e4sentation kollektiver Identit\u00e4t \u00bb in Detlef Altenburg et al . <EOS>\nHg. ), Feste und Feiern im Mittelalter , Paderborner Symposion des Medi\u00e4vistenverbandes , Sigmaringen 1991 , 63\u2013 69. 4 Walter Escher , \u00ab Gedenktage . <EOS>\nSchlachten \u2013 Belagerungen und Mordn\u00e4chte \u2013 andere historische Ereignisse \u00bb in Paul Geiger et al . <EOS>\nHg. ), Atlas der schweizerischen Volkskunde , Bd. I / 2 , Basel 1974 , 867\u2013 898 ; Georg Kreis , \u00ab Schlachtjahrzeiten \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , www . <EOS>\nhlsdhsdss . <EOS>\nch / textes / d / D24627 . <EOS>\nphp 9. 8. 1999 ). <EOS>\n5 Marchal wie Anm. 3 ), 317 . <EOS>\n6 Vgl. Peter Kaiser , \u00ab Befreiungstradition \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , Basel 2003 , Ii , 151\u2013 154 , mit weiterf\u00fchrender Literatur . <EOS>\n7 Landesarchiv Appenzell Innerrhoden Laai ), P 222a , Bl. 73 r. Die Signatur wird in der gesamten Literatur f\u00e4lschlich mit P 228a angegeben . <EOS>\n8 Appenzellische Autoren versuchten wiederholt , die Existenz Uli Rotachs zu beweisen , vgl. etwa : Oskar Geiger , Festschrift zur Enth\u00fcllung des Uli Rottach-Denkmals und zur Feier des 500j\u00e4hrigen Ged\u00e4chtnistages der Schlacht am Stoss , Appenzell 1905 , 25\u2013 39 ; Rainald Fischer , \u00ab Die Uli Rotach-Frage \u00bb Innerrhoder Geschichtsfreund 4 1956 ), 32\u2013 53 ; zuletzt Hermann Bischofberger , \u00ab Uli Rotach \u00bb Innerrhoder Geschichtsfreund 45 2004 ), 7\u2013 29 , bes. 17 f. Noch im Historischen Lexikon der Schweiz h\u00e4lt der Appenzeller Gymnasiallehrer und Kapuzinerpater Rainald Fischer , gest\u00fctzt auf seine eigenen Publikationen , fest : \u00ab Neuere Forschungen erweisen den Tod Rotachs in der Schlacht als sicher . <EOS>\n\u00bb Rainald Fischer , \u00ab Rotach , Uli \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , www . <EOS>\nhlsdhsdss . <EOS>\nch / textes / d / D18894 . <EOS>\nphp 11. 2. 2005 ). <EOS>\n9 Roland Inauen , Matthias Weishaupt , \u00ab Uli Rotach . <EOS>\nEin besonderes Kapitel appenzellischer Erinnerungskultur \u00bb Appenzellische Jahrb\u00fccher 132 2004 ), 98\u2013 117 , hier 116 . <EOS>\n10 Georg Kreis , \u00ab Gefallenendenkm\u00e4ler in kriegsverschontem Land . <EOS>\nZum politischen Totenkult der Schweiz \u00bb in Reinhart Koselleck , Michael Jeismann Hg. ), Der politische Totenkult . <EOS>\nKriegsdenkm\u00e4ler in der Moderne , M\u00fcnchen 1994 , 129\u2013 143 , hier 131 . <EOS>\n11 Programmatisch zu den Themenkreisen Erinnerungskultur und kulturelles Ged\u00e4chtnis : Jan Assmann , Das kulturelle Ged\u00e4chtnis . <EOS>\nSchrift , Erinnerung und politische Identit\u00e4t in fr\u00fchen Hochkulturen , M\u00fcnchen 1992 ; Johannes Fried , Der Schleier der Erinnerung . <EOS>\nGrundz\u00fcge", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0026.txt"}}
{"text": "25 Hugener : Gefallene Helden einer historischen Memorik , M\u00fcnchen 2004 ; in verknappter Form Ders. , \u00ab Erinnerung und Vergessen . <EOS>\nDie Gegenwart stiftet die Einheit der Vergangenheit \u00bb Historische Zeitschrift 273 2002 ), 561\u2013 593 . <EOS>\n12 Laai wie Anm. 7 ), Bl. 73 r. 13 In Ermangelung einer kritischen Untersuchung vgl. Henggeler wie Anm. 3 ). <EOS>\n14 Rainald Fischer , \u00ab Appenzell Kanton ). <EOS>\nHerrschaft , Politik und Verfassung vom Hochmittelalter bis zur Landteilung 1597 ) \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , Basel 2002 , I , 387 . <EOS>\n15 Vgl. : Rudolf Gamper , \u00ab Die Schlacht am Stoss . <EOS>\nChronikalische Erz\u00e4hlungen \u00bb in Peter Niederh\u00e4user , Alois Niederst\u00e4tter Hg. ), Die Appenzellerkriege \u2013 eine Krisenzeit am Bodensee ? <EOS>\nForschungen zur Geschichte Vorarlbergs 7 ), Konstanz 2006 , 153\u2013 173 , hier 153 f. ; Stefan Sonderegger , \u00ab Appenzell , Teil der Bodenseeregion \u00bb Schriften des Vereins f\u00fcr Geschichte des Bodensees und seiner Umgebung 110 1992 ), 3\u2013 9 , hier 3 f. 16 Claudius Sieber-Lehmann , \u00ab Neue Verh\u00e4ltnisse . <EOS>\nDas eidgen\u00f6ssische Basel zu Beginn des 16. Jahrhunderts \u00bb in Marco Bellabarba et al . <EOS>\nHg. ), Identit\u00e0 territoriali e cultura politica nella prima et\u00e0 moderna . <EOS>\nTerritoriale Identit\u00e4t und politische Kultur in der Fr\u00fchen Neuzeit , Bologna 1998 , 271\u2013 299 , bes. 283 . <EOS>\n17 Reimchronik des Appenzellerkrieges 1400\u2013 1404 ) Mitteilungen zur vaterl\u00e4ndischen Geschichte 35 ), hg. v. Traugott Schiess , St. Gallen 1913\u2013 1919 , Verse 2722\u2013 2770 . <EOS>\nZum toposartigen , altbekannte Erz\u00e4hlmotive aufgreifenden Charakter der Rotach-Episode vgl. : Viktor Schlumpf , Die frummen edlen puren . <EOS>\nUntersuchung zum Stilzusammenhang zwischen den historischen Volksliedern der Alten Eidgenossenschaft und der deutschen Heldenepik Geist und Werk der Zeiten 19 ), Z\u00fcrich 1969 , 137\u2013 143 ; Georg Kreis , \u00ab Jubil\u00e4en und Schlachtgedanken . <EOS>\nZivile \u00dcberlegungen zur \u2039 milit\u00e4rischen\u203a Erinnerungskultur in der Schweiz \u00bb Appenzeller Jahrb\u00fccher 132 2004 ), 13\u2013 27. 18 Inauen / Weishaupt wie Anm. 9 ), 113\u2013 116 . <EOS>\nBemerkenswerterweise sollen die Verluste der Appenzeller am Stoss gem\u00e4ss sp\u00e4terer Tradition genau gleich hoch ausgefallen sein wie beim \u00dcberfall auf Gossau 1403 . <EOS>\n19 Gamper wie Anm. 15 ), 169 . <EOS>\n20 Achilles Weishaupt , \u00ab Appenzell Kanton ). <EOS>\nVon der Reformation zur Landteilung 1597 ) \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , Basel 2002 , I , 391 f. , hier 392 ; Hermann Bischofberger , \u00ab D\u00e4hler , Bartholom\u00e4us \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , Basel 2004 , Iv , 568 . <EOS>\n21 Inauen / Weishaupt wie Anm. 9 ), 112 . <EOS>\nBesonders betont wird die Bedeutung der Konkurrenz mit St. Gallen bei Stefan Sonderegger , \u00ab Weit weg und doch nah dran . <EOS>\nBlick ins Mittelalter mit Quellen aus dem Stadtarchiv St. Gallen \u00bb Neujahrsblatt des Historischen Vereins des Kantons St. Gallen 148 2008 ), 7\u2013 39 , bes. 25\u2013 33. 22 Abbildung bei Inauen / Weishaupt wie Anm. 9 ), 99 , 114 f. 23 Bischofberger wie Anm. 3 ), 47. 24 Appenzeller Urkundenbuch , hg. v. Traugott Schiess , Trogen 1934 , Ii , 873\u2013 881 , hier 880 . <EOS>\n25 Annemarie Br\u00fcckner , \u00ab Wallfahrt \u00bb Lexikon des Mittelalters , M\u00fcnchen 1997 , Viii , Sp. 1980 f. Auch andere \u00ab halb vergessene katholische Br\u00e4uche \u00bb liessen die Innerrhoder im Vorfeld der Landteilung aufleben . <EOS>\nWeishaupt wie Anm. 20 ), 392 . <EOS>\n26 Bischofberger wie Anm. 3 ), 55\u2013 57. 27 Ebd. , 49. Ohne Bezug zum Schlachttermin fand auch in Menzingen Zg ) am Bonifatiustag zum Dank f\u00fcr den Sieg bei Kappel 11. 10. 1531 ) allj\u00e4hrlich eine Wallfahrt nach Einsiedeln statt . <EOS>\nHenggeler wie Anm. 3 ), 325 . <EOS>\n28 Bischofberger wie Anm. 3 ), 49. 29 Die sog. Klingenberger Chronik des Eberhard Wuest , Stadtschreiber von Rapperswil , hg. v. Bernhard Stettler , St. Gallen 2007 , 163 , mit Anm. 207 . <EOS>\nVgl. auch Bernhard Stettler : \u00ab Die Appenzellerkriege in der Chronistik \u00bb Appenzellische Jahrb\u00fccher 132 2004 ), 28\u2013 40 , hier 32. 30 Albert Koller , \u00ab Der Stoss-Fahrtbrief \u00bb Appenzellische Jahrb\u00fccher 72 1944 ), 73 f. 31 Koller wie Anm. 30 ), 74. Ein weiteres Dokument , das Bestandteil symbolischer Kommu", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0027.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 26 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne nikation und ritueller Inszenierung ist , wurde in Appenzell von offizieller Seite ebenfalls neu hergestellt : seit 1962 wird zur Landsgemeinde statt des echten Landbuchs von 1585 aus konservatorischen Gr\u00fcnden nur noch eine Attrappe mitgef\u00fchrt , die in einen alten Einband mit der Aufschrift Dizionario italiano eingekleidet ist und deren Seiten bezeichnenderweise leer sind . <EOS>\nHermann Bischofberger , Rechtsarch\u00e4ologie und Rechtliche Volkskunde des eidgen\u00f6ssischen Standes Appenzell Innerrhoden . <EOS>\nEin Inventar im Vergleich zur Entwicklung anderer Regionen , Appenzell 1999 , Bd. 1 , 58. 32 Koller wie Anm. 30 ), 74. Allzu blutige Passagen strich Ratsschreiber Franz Breitenmoser im Amt 1972\u2013 2008 ) durch . <EOS>\nBischofberger wie Anm. 3 ), 55 , mit Anm. 72. 33 Beitr\u00e4ge zur Geschichte Innerrhodens 1300\u2013 1730 ). <EOS>\nAus der handschriftlichen Landes-Chronik des Conventualen Pater Desiderius Wetter , hg. v. Carl Rusch , Appenzell 1912 , 3. Waffenrodel ediert in : Appenzeller Urkundenbuch , hg. v. Traugott Schiess , Trogen 1913 , I , 730\u2013 736 . <EOS>\n34 Inauen / Weishaupt wie Anm. 9 ), 109 . <EOS>\n35 Walter Schl\u00e4pfer , Appenzeller Geschichte , Urn\u00e4sch 1964 , Bd. 1 , 164 f. 36 Kreis wie Anm. 10 ), 133 . <EOS>\nR\u00e9sum\u00e9 Les h\u00e9ros tomb\u00e9s au champ de gloire : r\u00e9percussions sociales et instrumentalisation politique des morts des champs de bataille Dans la Conf\u00e9d\u00e9ration du bas Moyen Age , la mort violente sur le champ de bataille est omnipr\u00e9sente avec les c\u00e9r\u00e9monies de comm\u00e9moration collectives d\u00e9di\u00e9es aux soldats tomb\u00e9s . <EOS>\nMais les c\u00e9l\u00e9brations liturgiques d\u00e9passent la simple comm\u00e9moration des d\u00e9funts : l\u2019exemple de la bataille au Stoss 1405 ) avec son h\u00e9ros pr\u00e9tendument tomb\u00e9 Uli Rotach montre que , selon les temps diff\u00e9rents , les comm\u00e9morations de bataille sont exploit\u00e9es \u00e0 des fins politiques diverses . <EOS>\nTraduction : Romano Mero )", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0028.txt"}}
{"text": "27 Besondere Tote im Dienst der Familie Der gewaltsame Tod in der Schlacht und das Nachleben eidgen\u00f6ssischer Soldunternehmer der Fr\u00fchen Neuzeit1 Nathalie B\u00fcsser F\u00fcr Generationen von Milit\u00e4runternehmerfamilien geh\u00f6rte der gewaltsame Tod von Angeh\u00f6rigen auf den europ\u00e4ischen Kriegsschaupl\u00e4tzen zu einer grundlegenden Erfahrung . <EOS>\nEinzelne dieser Familien verloren mehrere , bisweilen gar alle im Kriegsdienst t\u00e4tigen S\u00f6hne . <EOS>\nViele wurden unterwegs Opfer von Seuchen , andere verstarben auf dem Schlachtfeld oder erst Tage sp\u00e4ter an den Folgen der erlittenen Verletzungen , die zu t\u00f6dlichem Wundfieber und Infektionen gef\u00fchrt hatten . <EOS>\nIn der Fr\u00fchen Neuzeit waren die Chancen gering , eine Schussverletzung zu \u00fcberleben . <EOS>\n2 Damit kontrastiert , wie wenig Resonanz die Thematik des gewaltsamen Todes von S\u00f6ldnerf\u00fchrern , die in Heeren der europ\u00e4ischen F\u00fcrsten dienten , in der bisherigen Forschung zum Soldwesen und zum Totenkult gefunden hat . <EOS>\nVorhanden sind Arbeiten zu den Grabm\u00e4lern und zur memoria von S\u00f6ldnern im Ausland , welche die soziale Wirkmacht der Umgekommenen f\u00fcr deren Familien aber nicht ber\u00fccksichtigen . <EOS>\n3 F\u00fcr die Eidgenossenschaft etwa erw\u00e4hnt Urs K\u00e4lin in seiner Studie zu den Urner Magistratenfamilien im Kapitel \u00ab Ahnen- und Familienkult \u00bb die Pr\u00e4senz toter Vorfahren als Bestandteil der typischen kulturellen Verhaltens- und Orientierungsmuster dieser Sozialgruppe , ohne aber spezifisch zwischen dem Stellenwert eines gewaltsamen und eines nichtgewaltsamen Todes f\u00fcr das kollektive Ged\u00e4chtnis und den Totenkult zu unterscheiden . <EOS>\n4 In meinem Beitrag m\u00f6chte ich einige Aspekte rund um die spezifische Problematik des Todes durch kriegerische Gewalt herausgreifen . <EOS>\nErstens interessieren die Wahrnehmung sowie Darstellungsweise des verletzten K\u00f6rpers und des gewaltsamen Todes in der Schlacht durch die direkt Betroffenen . <EOS>\nWie kam es dabei zur Verherrlichung verstorbener Krieger , und welche kulturellen Deutungsmuster und Narrative spielten eine Rolle ? <EOS>\nZweitens wird die innerfamili\u00e4re Aufwertung eines verstorbenen Generals zu einem very special dead5 verfolgt , dessen Herz dem toten K\u00f6rper entnommen und separat davon bestattet wurde . <EOS>\nAusgehend von der Organtranslation soll drittens beleuchtet werden , wie die toten Heroen im Unterschied zu den eines nichtgewaltsamen Todes Verstorbenen innerhalb ihres Verwandtschaftsverbandes weiterlebten . <EOS>\nWelche Wirkkraft ging", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0029.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 28 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne von ihnen aus , und welche soziale Bedeutung hatten die im Krieg Verstorbenen f\u00fcr ihre Nachkommen ? <EOS>\nDiese Fragen werden haupts\u00e4chlich am Fallbeispiel der beiden Innerschweizer Soldunternehmer- und Magistratenfamilien Zurlauben Zug ) und Reding Schwyz ) diskutiert . <EOS>\nDie Quellengrundlage bilden Briefe , pers\u00f6nliche Notizen aus den Familienarchiven sowie Sachquellen . <EOS>\nIm Weiteren ber\u00fccksichtige ich chronikalische Berichte . <EOS>\nGewalt , Wunden , Schmerz : Die kulturelle Bedeutung des Sterbens Der Tod \u2013 sei es aufgrund grassierender Seuchen , der Strapazen oder Kriegshandlungen \u2013 war ein st\u00e4ndiger Begleiter von S\u00f6ldnern und Reisl\u00e4ufern . <EOS>\nUm die Schrecken des Kriegs zu \u00fcberleben \u2013 und vielleicht zu ertragen \u2013 war g\u00f6ttlicher Beistand n\u00f6tig . <EOS>\nVor , w\u00e4hrend und nach Schlachten wurde gebetet , man begab sich auf Wallfahrten oder liess solche f\u00fcr sich ausrichten . <EOS>\nViele Soldoffiziere bereiteten sich auf einen m\u00f6glichen Tod vor , indem sie besonders vor Kriegsz\u00fcgen ihren Letzten Willen zu Papier brachten und Verf\u00fcgungen betreffend Begr\u00e4bnis und Seelenheil trafen . <EOS>\n6 W\u00e4hrend heute Gewaltdarstellungen und Bilder entstellter K\u00f6rper zum medialen Alltag geh\u00f6ren , befremdet oder eher entt\u00e4uscht ?) uns der Umstand , dass viele Aufzeichnungen und Briefe von S\u00f6ldnerf\u00fchrern als n\u00fcchterne , oft kurz abgefasste , emotionslose und reflexionsarme Berichte daherkommen , in denen der Schrecken des Kriegs und Erfahrungen extremer physischer Gewalt kaum direkt angesprochen werden . <EOS>\n7 Anton Ii . <EOS>\nZurlauben schrieb 1562 seinem Vetter Konrad I. aus Paris : \u00ab Ich lan \u00fcch w\u00fcsen , das ich und \u00fcwers dry s\u00fcn und Hans und Wolfgang B\u00fcller noch all fr\u00fcsch und gesund sind von den gnaden gotz . <EOS>\n\u00bb Vor drei Tagen h\u00e4tten sie \u00ab ein grose schlacht \u00bb gegen die Hugenotten ausgetragen . <EOS>\n\u00ab Und ist min sun Oswald umm kommen , mine gsel houptman Heinrich biten \u00fcch , [ fer ] welend mines suns frowen und miner frowen das best dun und den stadhalter Schelen biten , das ir wib und das kind wel by [ im ] ander lasen untz das mir got wider heim hilfe . <EOS>\n\u00bb 8 \u00c4hnlich abgekl\u00e4rte Schilderungen sind von zwei Innerschweizer Soldunternehmern in franz\u00f6sischen Diensten \u00fcberliefert . <EOS>\nGardehauptmann Rudolf Reding 1761\u2013 1792 ) wurde im August 1792 bei der Verteidigung der Tuilerien in Paris und Generalleutnant Beat Jakob Zurlauben 1656\u2013 1704 ) in der Schlacht von H\u00f6chst\u00e4dt Spanischer Erbfolgekrieg ) angeschossen . <EOS>\n9 Beide sollten sp\u00e4ter am Wundfieber sterben . <EOS>\nReding nahm seine Verletzungen als Ungl\u00fcck wahr : \u00ab Da seht ihr selbst , dass ich zum ungl\u00fck gebohren bin \u00bb , 10 bilanzierte er in einem Brief . <EOS>\nEr wie auch Zurlauben bezeichneten den Gewaltakt selbst als \u00ab malheureuses et", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0030.txt"}}
{"text": "29 B\u00fcsser : Besondere Tote m\u00e9morables journee \u00bb als \u00ab affaire \u00bb oder \u00ab ce fatal moment \u00bb was \u00fcbrigens auch der Sprachregelung des franz\u00f6sischen Ambassadeurs entsprach . <EOS>\n11 Verwundung und Tod empfanden die beiden S\u00f6ldnerf\u00fchrer , die seit ihrer Jugend mit Krieg und Milit\u00e4r in Ber\u00fchrung gekommen waren , als Berufsrisiko . <EOS>\n12 Entsprechend k\u00fchldistanziert und mit der einem ranghohen Offizier angemessenen Haltung beschrieb Reding seine Lage vom Krankenbett aus als \u00ab situation g\u00e9nante , dans la quelle je suis continuellement oblig\u00e9 de me tenir \u00bb . 13 Und der Schmerz ? <EOS>\nHaben die beiden Verwundeten ihr physisches Leiden wirklich nicht kommuniziert ? <EOS>\nLiest man ihre Briefe an die Angeh\u00f6rigen , f\u00e4llt auf , welche verh\u00e4ltnism\u00e4ssig grosse Bedeutung sie den erlittenen Wunden zumassen . <EOS>\nZurlauben schilderte die Art seiner Verletzungen raumgreifend und geradezu detailversessen und lokalisierte sie an seinem K\u00f6rper . <EOS>\nSeine \u00ab blessures \u00bb seien \u00ab tres considerables . <EOS>\nJ\u2019ay quatre de fer \u00e0 la teste , dont trois sont fort grande et l\u2019autre fort leger . <EOS>\nTrois coups de feu , un a la jambe gauche , qui casse un des deux os de la longueur de trois doigts ; un autre \u00e0 la jambe droite , qui heureusement n\u2019a emport\u00e9 que la suport [ ici ] de l\u2019o et qui est apresent query n\u2019y ayant plus que la cicatrice , et l\u2019autre est au bra [ s ] gauche , qui n\u2019a seulement fait qu\u2019une cont [ urie ]. <EOS>\n\u00bb 14 Dasselbe mit arithmetischer Akribie betriebene Verorten der Wunden am eigenen K\u00f6rper findet man auch in Rudolf Redings Bericht \u00fcber die Kriegshandlungen : \u00ab Jay eu deja au commencement de la faire [ l\u2019affaire ] le bras droit sca\u00dfes par un coup de feux recus de ceux , qui ont a\u00dfailis le chateau . <EOS>\nJay eus outre cela trois coup de sabre sur la tette . <EOS>\nKeine dieser wunden ist aber gef\u00e4rlich . <EOS>\n[ \u2026 ] Unser Regt. hat bey dieser affaire viel volk verlohren [ \u2026 ]. <EOS>\n\u00bb 15 Ausgehend von der Erkenntnis , dass k\u00f6rperliche Empfindungen eng verschr\u00e4nkt sind mit \u00ab sozial sanktionierten Deutungsmustern \u00bb , 16 stellt sich die Frage , welche kulturell verankerten Vor-Bilder die Vorstellungen der beiden Verwundeten von ihrem eigenen blessierten , schmerzerf\u00fcllten Leib gepr\u00e4gt und geformt haben . <EOS>\nEs war zweifelsohne das Bild vom geschundenen , blutenden und mit Wundmalen gezeichneten Christus am Kreuz , dem verletzten K\u00f6rper des Sp\u00e4tmittelalters und der Fr\u00fchen Neuzeit schlechthin . <EOS>\n17 Durch das akribische Beschreiben der Wunden und die damit evozierten Assoziationen von den Wundmalen Christi vermochten Zurlauben und Reding , dem Unsagbaren \u2013 ihrem Gef\u00fchl des Schmerzes \u2013 Bedeutung zu verleihen . <EOS>\nGleichzeitig individualisierten Wunden als demonstrative Signa heroischen Leidens eine Person und hoben sie aus der Masse der get\u00f6teten Krieger heraus . <EOS>\nIn sp\u00e4tmittelalterlichen und fr\u00fchneuzeitlichen chronikalischen Berichten , Lebensbeschreibungen , Genealogien , Familienb\u00fcchern und Pfarrb\u00fcchern , auf Portr\u00e4ts und Epitaphtexten folgt der Feststellung , ein verdienter Krieger oder S\u00f6ldnerf\u00fchrer habe sein Leben in einer Schlacht verloren , auffallend oft der Hinweis , der Betreffende sei seinen Blessuren erlegen . <EOS>\nOder anders", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0031.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 30 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne ausgedr\u00fcckt : Helden starben nicht einfach in der Schlacht , sondern an ihren Wunden , deren Anzahl \u2013 stolze 46 Wunden in einem Fall \u2013 vielfach vermerkt wurde . <EOS>\nGenaue Zahlenangaben erh\u00f6hten die Authentizit\u00e4t und Dramatik des gewaltsamen Todes . <EOS>\n18 Ein besonderer Toter In der Schlacht verwundete und umgekommene Ahnen genossen innerhalb der Erinnerungskultur ihrer Familien jedoch nicht alle denselben Stellenwert . <EOS>\nUm dies zu verdeutlichen , ist nochmals auf den Generalleutnant Beat Jakob Zurlauben zur\u00fcckzukommen , der noch zu Lebzeiten zu einem very special dead aufgewertet wurde . <EOS>\nNach dem Gefecht zur Pflege in ein Kloster in Ulm verbracht , hatte Beat Jakob Zurlauben selbst vom Krankenlager aus seinen \u00ab accident \u00bb als Heldengeschichte ausgestaltet : \u00ab Qu\u2019oy que jaye est\u00e9 bless [ \u00e9 ] des coups de feu et que j\u2019ay eut mon cheval tuez \u00e0 la premiere charge , je ne me suis trouvez hors de combat qu\u2019a la seconde parceque mon cheval a encor est\u00e9 tuez et que je me suis trouvez accablez des ennemis p [ ar ] terre . <EOS>\n\u00bb 19 Seine Version der Ereignisse wurde in der Folge weitererz\u00e4hlt . <EOS>\nEin Cousin des Verwundeten schrieb seinem Bruder , dem Rheinauer Abt Gerold Ii . <EOS>\nZurlauben : \u00ab Ubrigen soll herr general lieutenant grossen rhum haben , wie wohll die schlacht verloren worden ist . <EOS>\nEs sindt auch 2 pferdt under ihm erschossen worden , wie wohll er so vill mahllen blesierth ware , hat mann ihn gleichsam per force w\u00e4gf\u00fcehren m\u00fcessen , weilen er best\u00e4ndig verbleiben hat wollen . <EOS>\nJhr churf\u00fcrstl . <EOS>\ndurchlaucht von Bayern [ Maximilian Ii . <EOS>\nEmanuel ] haben vor ihrem abreissen in Ulm ihm ein Visite geben . <EOS>\n\u00bb 20 Hier wird zum einen auf das popul\u00e4re Narrativ des schwer verwundeten , aber heroisch weiterk\u00e4mpfenden und sich aufopfernden Kriegers rekurriert . <EOS>\n21 Zum anderen schien sich das Motiv von den zwei unter dem Leib des Kriegers get\u00f6teten Pferde ebenso einiger Beliebtheit zu erfreuen : Es zierte auch das Grabmal eines franz\u00f6sischen Herzogs . <EOS>\n22 Ein very special dead hatte auch besonders zu sterben . <EOS>\nDie letzten Tage von Zurlaubens irdischem Dasein auf dem Krankenlager verliefen aussergew\u00f6hnlich . <EOS>\n\u00ab An eben dem tag , da die stat Ulm am sterckisten beschosen worden \u00bb soll ihn j\u00e4h ein heftiges Fieber befallen haben . <EOS>\n23 Der Abt , der den Sterbenden begleitete , parallelisierte in seiner Schilderung den Kriegsverlauf mit dem Gesundheitszustand des Fiebrigen . <EOS>\nDer intensivierte Beschuss der Stadt wurde zum Vorzeichen f\u00fcr den baldigen Tod des Generals . <EOS>\nMit der Erst\u00fcrmung Ulms durch die \u00f6sterreichischen Verb\u00e4nde sei auch das irdische Leben des frankreichtreuen Generals erloschen . <EOS>\nDer Bericht , den der Abt des Ulmer Chorherrenstifts zuhanden der Angeh\u00f6rigen \u00fcber die letzten Stunden Zurlau", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0032.txt"}}
{"text": "31 B\u00fcsser : Besondere Tote bens verfasste , entspricht stark den damaligen Mustern und Vorstellungen vom guten Tod und der gegl\u00fcckten Sterbestunde eines Adligen . <EOS>\n24 Zurlaubens Leib wurde darauf vermutlich einer Autopsie unterzogen , man entnahm sein Herz und begrub den K\u00f6rper in der Klostergruft . <EOS>\nDie Entnahme und Einbalsamierung des Herzens , die mutmasslich auf Wunsch Beat Jakob Zurlaubens geschah , bedeutete eine zus\u00e4tzliche Aufwertung des toten Helden . <EOS>\n25 Die letzte Reise des adeligen K\u00f6rperfragments f\u00fchrte im Gep\u00e4ck des Kammerdieners von Ulm erst nach Strassburg zum Bruder des Verstorbenen , weiter nach Muri zu Abt Plazidus Zurlauben , einem Cousin , und schliesslich nach Zug , wo sich der Stammsitz des Geschlechts befand . <EOS>\nAm 17. Oktober 1704 kam Kammerdiener K\u00fcbler mit dem Herz und einem Testament des Verstorbenen in Zug an. Hier besass die Familie eine separate , eingemauerte Grabst\u00e4tte auf dem Friedhof . <EOS>\n26 Das Herz wurde dann auf Antrag von Ammann Beat Jakob Ii . <EOS>\nZurlauben , einem weiteren Cousin des Generalleutnants , ins Grab seines Vaters gelegt . <EOS>\n27 Mit der Herztranslation war die Sublimierung des gewaltsam Umgekommenen in einen hervorgehobenen , besonderen Toten perfekt . <EOS>\nNie zuvor hatten die Zurlauben die Leiche eines Familienmitglieds fragmentieren lassen und einzelne Organe separat begraben . <EOS>\n28 Es scheint bis jetzt auch kein vergleichbarer Fall eines Innerschweizer S\u00f6ldnerf\u00fchrers bekannt zu sein . <EOS>\nDie Herzentnahme bedeutete gegen\u00fcber nichtadeligen \u00ab Normalsterblichen \u00bb im Allgemeinen wie auch innerhalb der Familie Zurlauben im Besonderen eine Privilegierung und damit eine klare innerfamili\u00e4re Hierarchisierung der Ahnenreihe . <EOS>\nAus der Optik der Zurlauben erschien die Herzbestattung vermutlich kaum ungew\u00f6hnlich , sondern diente selbstverst\u00e4ndlich der Demonstration und Aktualisierung ihrer Zugeh\u00f6rigkeit zum Adel . <EOS>\nSchliesslich hatte der verstorbene Generalleutnant den Aufstieg in den franz\u00f6sischen Hochadel geschafft : K\u00f6nig Ludwig Xiv . <EOS>\nhatte ihm als Dank f\u00fcr seine Kriegsdienste die els\u00e4ssische Herrschaft Vill\u00e9 verliehen , die 1692 zur Grafschaft erhoben wurde . <EOS>\nWie viele andere H\u00f6flinge und Kirchenf\u00fcrsten des Barockzeitalters folgten die Zurlauben dem Vorbild der grossen franz\u00f6sischen K\u00f6nigsdynastien der Valois und der Bourbonen , die seit dem Mittelalter ihr Herz getrennt vom K\u00f6rper bestatteten . <EOS>\n29 Gleichzeitig wird mit der Organtranslation eine weitere Querverbindung zu Reliquienkult und Heiligenverehrung erkennbar : die Vorstellung , vom Leib eines Toten oder von einzelnen K\u00f6rperfragmenten gehe eine ausserordentliche , durch besondere Tugendleistungen erworbene Wunderkraft aus . <EOS>\nDieses Ph\u00e4nomen wurde mit dem Begriff der virtus in der doppelten Bedeutung von Verdienst und Wunder umschrieben . <EOS>\nVirtus verdeutlicht auch semantisch die enge Wechselwirkung von ethischem Prinzip und seiner leiblichen Konkretion . <EOS>\nIn der psychosomatischen Logik des Reliquienkultes meint virtus die spirituelle", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0033.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 32 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Kraft g\u00f6ttlichen Ursprungs , die an die Stelle der erloschenen Vitalfunktionen tritt . <EOS>\n30 Die Idee , einer den irdischen Tod \u00fcberdauernden virtus erscheint in der Vita Beat Jakobs Zurlauben . <EOS>\nAuf dem Entwurf eines nie realisierten Epitaphs f\u00fcr das Grab in Ulm heisst es : \u00ab Mors vitam rapuit veram post funera virtus vivit . <EOS>\n\u00bb 31 Der Tod habe das wahre Leben geraubt , doch nach der Bestattung lebe die virtus weiter . <EOS>\nDie virtus des Verstorbenen sei an allen Orten seines siegreichen milit\u00e4rischen Wirkens sp\u00fcrbar . <EOS>\nIn der Schlacht von H\u00f6chst\u00e4dt sei er zwar aufgrund von sieben Wunden gestorben , aber nicht untergegangen \u00ab ocumbens non sucumbens \u00bb Die spezifische soziale und kulturelle Bedeutung in der Schlacht verstorbener Ahnen Das Stichwort virtus leitet \u00fcber zur Frage des Nachlebens der Toten . <EOS>\nWelche soziale und kulturelle Wirkmacht ging von den durch physische Gewalt in der Schlacht verstorbenen Vorv\u00e4tern aus ? <EOS>\nDabei gilt es , zwei Bereiche zu unterscheiden : den inner- und den ausserfamili\u00e4ren , die sich zuweilen \u00fcberlagerten . <EOS>\nIm Zusammenhang mit den Wundenbeschreibungen wurde erw\u00e4hnt , dass die toten S\u00f6ldnerf\u00fchrer auch posthum ihre Spuren in den Familiennachl\u00e4ssen hinterliessen . <EOS>\nDer Tod der Ahnen auf dem Schlachtfeld wurde generationen\u00fcbergreifend und in verschiedensten Kontexten st\u00e4ndig reproduziert und aktualisiert \u2013 schriftlich , bildlich und m\u00fcndlich . <EOS>\nInnerhalb des Verwandtschaftsverbandes fungierten die heroischen Viten der Vorv\u00e4ter , wie sie in den seit dem 15. Jahrhundert aufkommenden Familienb\u00fcchern festgehalten wurden , als wirkm\u00e4chtige , identit\u00e4tsstiftende Leitbilder f\u00fcr die Nachkommen . <EOS>\nJosef Dietrich Reding von Biberegg 1649\u2013 1746 ) bezweckte mit seiner Familienchronik , \u00ab der in Gott inwonenden lieben Vorv\u00e4tteren heroische Rhuemw\u00fcrdigkeiten einer ehrliebenden Nachkommenschafft vorzuestellen als einen Spiegel umb sich darin zue erkennen mit was nat\u00fcrlicher Schuldigkeit wir sollen die Zuneigung fassen in deren Fuss-Stapfen wahrhafftig einzuetretten und was die in Gott entschlaffenen Vorelteren mit so the\u00fcwerm Bluth und the\u00fcwren Schweiss zue unser unsch\u00e4tzbaren so kostlichen Freyheit errungen und erworben , wir nit unerkendtlich noch mit Stillschweygen verhinl\u00e4ssigen sollen \u00bb . 32 Reding hat diese Vorstellung vom Verdienst der Vorfahren als Quell famili\u00e4rer Ehre einerseits und von der Verpflichtung f\u00fcr die S\u00f6hne , die Erinnerung wachzuhalten und den Ruhm der Dynastie zu vermehren , andererseits im Stammbaum seines Geschlechts auch visuell umgesetzt . <EOS>\nDer Stamm w\u00e4chst , dem Muster des Jesse-Baumes folgend , aus dem Bauch eines auf dem Totenbett liegenden Kriegers in R\u00fcstung , gebettet auf Waffen , Fahnen , Schilde , den Kopf auf einer Trommel ruhend . <EOS>\n33 Aus diesem keimenden Ursprung des Geschlechts ,", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0034.txt"}}
{"text": "33 B\u00fcsser : Besondere Tote dem Urvater , strebt der immer neue \u00c4ste austreibende Baum mit seinem imposanten Blattwerk \u2013 das Sinnbild f\u00fcr die sich stets erneuernde Nachkommenschaft \u2013 unaufhaltsam nach oben . <EOS>\n34 Die Summe der Verdienste und Meriten der Voreltern stellte ein intergenerationell vererbbares symbolisches Gut dar , das die Nachkommen ausserhalb ihres Familienverbandes als pers\u00f6nliche Qualifikation f\u00fcr ein Amt oder einen Titel \u00ab brauchen \u00bb konnten . <EOS>\n35 Dabei bot gerade der Dienst im Heer eines F\u00fcrsten den eidgen\u00f6ssischen Aristokratenfamilien ein zentrales Feld des Ehrgewinns , der sich , so die Erwartung , in den graces des Kriegsherrn materialisieren sollte . <EOS>\n36 Entsprechend dienten die erbrachten services verwundeter und gefallener Ahnen \u2013 unter anderem des \u00ab bekanten the\u00fcren Helds \u00bb Beat Jakob Zurlauben \u2013 der Formulierung und Legitimierung von Anspr\u00fcchen auf Pensionen , Offiziersstellen oder Kompanien gegen\u00fcber dem Kriegsherrn . <EOS>\nDie Zurlauben etwa betonten in solchen Bittschriften , in Adelsattesten und Gesuchen um die Aufnahme in Ritterorden ihre ewige Treue und vor allem ihr seit Jahrhunderten f\u00fcr die franz\u00f6sischen Monarchen vergossenes Blut \u2013 eine symboltr\u00e4chtige Substanz . <EOS>\n37 Damit kam den in der Schlacht Umgekommenen in der familialen memoria ein besonderer Stellenwert zu : Anders als die eines nichtgewaltsamen Todes Verstorbenen erfuhren Erstere eine dem M\u00e4rtyrerkult \u00e4hnliche Heroisierung und Aufwertung zu very special deads . <EOS>\nDie erlittenen Wunden wurden , gepr\u00e4gt durch das Vorbild des Schmerzensmannes , als Zeichen heldenhaften Leidens wahrgenommen und generationen\u00fcbergreifend st\u00e4ndig reproduziert . <EOS>\nSo blieben die einst auf dem Schlachtfeld Gefallen weit \u00fcber den Tod hinaus im Dienste ihrer Familie . <EOS>\nAnmerkungen 1 F\u00fcr ihre Anregungen danke ich Urs Amacher , Christoph Baumgartner , Gregor Egloff , Valentin Groebner , Dorothee Guggenheimer , Rainer Hugener , Peter Niederh\u00e4user , Simon Teuscher und Josef Wiget sowie Nikolaus von Reding f\u00fcr den Zugang zum Familienarchiv . <EOS>\n2 Peter Burschel , S\u00f6ldner im Nordwestdeutschland des 16. und 17. Jahrhunderts . <EOS>\nSozialgeschichtliche Studien Ver\u00f6ffentlichungen des Max-Planck-Instituts f\u00fcr Geschichte 113 ), Diss. , G\u00f6ttingen 1994 , 266 ff. 3 Zum Stand der memoria-Forschung mit weiterf\u00fchrender Literatur : Michael Borgolte , \u00ab Zur Lage der deutschen Memoria-Forschung \u00bb in Ders. , Cosimo Damiano Fonseca , Hubert Houben Hg. ), Memoria . <EOS>\nErinnern und Vergessen in der Kultur des Mittelalters / Ricordare e dimenticare nella cultura del medioevo Jahrbuch des italienischdeutschen historischen Instituts in Trient / Annali dell\u2019Istituto storico italogermanico in Trento 15 ), Bologna 2005 , 21\u2013 28. Zu Begr\u00e4bnisst\u00e4tten und Gottesh\u00e4usern der Gardisten im p\u00e4pstlichen Dienst : Robert Durrer , Die Schweizergarde in Rom und die Schweizer in p\u00e4pstlichen Diensten , Bd. 1 , Luzern 1927 , 351 ff. ; Robert Walpen , Die P\u00e4pstliche Schweizergarde . <EOS>\nAcriter et fideliter \u2013 tapfer und treu , Z\u00fcrich 2005 , 126\u2013 143 . <EOS>\nZu den Anstrengungen deutscher Soldritter des 13. Jahrhunderts , w\u00e4hrend ihres Italienaufenthalts ihre memoria zu sichern : Stephan Selzer , Deutsche S\u00f6ldner", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0035.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 34 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne im Italien des Trecento Bibliothek des Deutschen Historischen Instituts in Rom 98 ), Diss. , T\u00fcbingen 2001 , 170\u2013 182 , mit umfassendem Forschungs\u00fcberblick . <EOS>\n4 Urs K\u00e4lin , Die Urner Magistratenfamilien . <EOS>\nHerrschaft , \u00f6konomische Lage und Lebensstil einer l\u00e4ndlichen Oberschicht , 1700\u2013 1850 , Diss. , Z\u00fcrich 1991 , 203\u2013 207 . <EOS>\n5 Zum Begriff very special dead im Zusammenhang mit der Verwandlung Verstorbener in Heilige vgl. Peter Brown , The Cult of the Saints . <EOS>\nIts Rise and Function in Latin Christianity , Chicago 1981 , 69\u2013 85. 6 Erich Meyer , Solothurnische Geschichte in Einzelbildern . <EOS>\nVom Soldpatriziat zum Landesstreik , Olten 2002 , 114 ; Peter Ochsenbein , \u00ab Beten \u2039 mit zertanen armen\u203a \u2013 ein alteidgen\u00f6ssischer Brauch \u00bb Schweizerisches Archiv f\u00fcr Volkskunde 75 1979 ), 129\u2013 172 ; Selzer wie Anm. 3 ), 170 ff. 7 Vgl. zur Wahrnehmung kriegerischer Gewalt die Beitr\u00e4ge von Ralf Pr\u00f6ve , \u00ab Violentia und Potestas . <EOS>\nPerzeptionsprobleme von Gewalt in S\u00f6ldnertageb\u00fcchern des 17. Jahrhunderts \u00bb und von Michael Kaiser , \u00ab \u2039 Excidium Magdeburgense\u203a . <EOS>\nBeobachtungen zur Wahrnehmung und Darstellung von Gewalt im Dreissigj\u00e4hrigen Krieg \u00bb in Markus Meumann , Dirk Niefanger Hg. ), Ein Schauplatz herber Angst . <EOS>\nWahrnehmung und Darstellung von Gewalt im 17. Jahrhundert , G\u00f6ttingen 1997 , 24\u2013 42 , 43\u2013 64 , bes. 55 ff. Kaisers Schluss allerdings , dass \u00ab die Milit\u00e4rs in ihren Berichten nicht auf das Dramatische und das Schreckliche der beschriebenen Ereignisse eingingen , entsprach der Erwartung an deren Relationen . <EOS>\nInformation , nicht Emotion war verlangt \u00bb 56 ) greift meines Erachtens zu kurz . <EOS>\nZu Schilderungen physischer Gewalt in sp\u00e4tmittelalterlichen Schlachtberichten als Teil eines Codes : Valentin Groebner , \u00ab Menschenfett und falsche Zeichen . <EOS>\nIdentifikation und Schrecken auf den Schlachtfeldern des sp\u00e4ten Mittelalters und der Renaissance \u00bb in Steffen Martus , Marina M\u00fcnkler , Werner R\u00f6cke Hg. ), Schlachtfelder . <EOS>\nCodierung von Gewalt im medialen Wandel , Berlin 2003 , 21\u2013 32. 8 Aargauer Kantonsbibliothek Kbag ), MsZF 35 , 2. 11 22. 12. 1562 ). <EOS>\n9 Zu Rudolf Reding : Josef Wiget , Von Haudegen und Staatsm\u00e4nnern . <EOS>\nGeschichte und Geschichten der Schwyzer Familie Reding ab der Schmiedgass , Schwyz 2007 , 128\u2013 130 . <EOS>\nZu Beat Jakob Zurlauben : Kurt-Werner Meier , Die Zurlaubiana . <EOS>\nWerden , Besitzer , Analysen . <EOS>\nEine Zuger Familiensammlung , Grundstock der Aargauischen Kantonsbibliothek Aus der Aargauischen Kantonsbibliothek 1 ), Bd. 2 , Diss. , Aarau 1981 , 958 f. 10 Rudolf von Reding an seinen Bruder Nazar in Barcelona 15. 8. 1792 ), zit. nach Wiget wie Anm. 9 ), 128 . <EOS>\n11 Ebd. ; Kbag , MsZF 35 , 6. 304a r\u2013 305a v 14. 9. 1704 ), Beat Jakob Zurlauben an Beat Jakob Ii . <EOS>\nZurlauben ; Acta Helvetica Ah ) 137 / 84 13. 6. 1706 ). <EOS>\n12 Vgl. auch Maren Lorenz , \u00ab Physische Gewalt \u2013 ewig gleich ? <EOS>\n\u00bb Wiener Zeitschrift zur Geschichte der Neuzeit 2 2004 ), 9\u2013 24 , 19. 13 Rudolf Reding an seinen Bruder Nazar 28. 8. 1792 ), zit. nach Wiget wie Anm. 9 ), 128 . <EOS>\n14 Kbag , MsZF 35 , 6. 304a r\u2013 305a v 14. 9. 1704 ), Beat Jakob Zurlauben an Beat Heinrich Josef Zurlauben . <EOS>\nSehr \u00e4hnlich : ebd. , 2. 225 r\u2013 226 v 22. 8. 1702 ), Beat Jakob Zurlauben an Beat Jakob Ii . <EOS>\nZurlauben . <EOS>\n15 Rudolf Reding an seinen Bruder Nazar 15. 8. 1792 ), zit. nach Wiget wie Anm. 9 ), 128 . <EOS>\n16 Jakob Tanner , \u00ab K\u00f6rpererfahrung , Schmerz und die Konstruktion des Kulturellen \u00bb Historische Anthropologie 3 1994 ), 489\u2013 502 , hier 490 . <EOS>\n17 Eingehender zur Wirkung christlicher Gewalt- ) Bilder des Gekreuzigten im Sp\u00e4tmittelalter und in der Fr\u00fchen Neuzeit : Valentin Groebner , Ungestalten . <EOS>\nDie visuelle Kultur der Gewalt im Mittelalter , M\u00fcnchen 2003 , 94\u2013 136 , bes. 97 f. ; Ders. , \u00ab Schock , Abscheu , schickes Thema . <EOS>\nDie Kulturwissenschaften und die Gewalt \u00bb Zeitschrift f\u00fcr Ideengeschichte 2 2007 ), 70\u2013 83 ; ferner Daniel Baraz , Medieval Cruelty . <EOS>\nChanging Perceptions , Late Antiquity to the Early Modern Period Conjunctions of Religion and Power in the Medieval Past ), Ithaca 2003 . <EOS>\nZu Ansichten des Schmerzes aus kunstgeschichtlicher Sicht : Helga Lutz , \u00ab \u2039 Mystisch und grob irdisch\u203a . <EOS>\nFiguren des Schmerzes im Sp\u00e4tmittelalter \u00bb in Eugen Blume et al . <EOS>\n, Schmerz . <EOS>\nKunst und Wissenschaft , Berlin 2007 , 89\u2013 97.", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0036.txt"}}
{"text": "35 B\u00fcsser : Besondere Tote 18 Zu den 46 Wunden : Conrad Brunner , Die Verwundeten in den Kriegen der alten Eidgenossenschaft . <EOS>\nGeschichte des Heeressanit\u00e4tswesens und der Kriegschirurgie in den schweizerischen Landen bis zum Jahre 1798 , T\u00fcbingen 1903 , 123 . <EOS>\nWeitere Beispiele : ebd. , 90 ; Johann Jacobus Grasser , Schweitzerisch Heldenbuch , darinn die denckw\u00fcrdigsten Thaten und Sachen gemeiner loblicher Eydgnossschafft [ \u2026 ] Bibliothek der alten Schweiz. Faksimile der Ausgabe 1624 ), Bern 1968 , 199 ; Paul de Valli\u00e8re , Treue und Ehre . <EOS>\nGeschichte der Schweizer in Fremden Diensten , Lausanne 1940 , 289 , 294 f. , 309 , 318 ; Josef Wiget , \u00ab Heinrich Friedrich Fridolin Reding . <EOS>\nEin bewegtes Soldatenleben aus dem 17. Jahrhundert \u00bb Mitteilungen des Historischen Vereins des Kantons Schwyz 92 2000 ), 33\u2013 42 , 40. Speziell zu Beat Jakob Zurlauben : Kbag , MsZF 35 , 2. 146c , Portr\u00e4t ; ebd. , 2. 229 r , Testament ; ebd. , 4. 462\u2013 463 , Entwurf f\u00fcr Epitaph in Ulm ; Ah 72 / 53 ( [ 1717 ]), Lebensbeschreibung ; Zurlauben , Beat Fidel , Histoire Militaire des Suisses au service de la France , 8 B\u00e4nde , Paris 1751\u2013 1753 , Bd. 3 , 15 ; zum Epitaphtext in Zug : Keiser-Muos , \u00ab Das Geschlecht der Zurlauben , Freiherren von Thurn und Gestelenburg in Zug. 1488\u2013 1799 \u00bb Geschichtsfreund 29 1874 ), 140\u2013 165 , hier 165 . <EOS>\n19 Kbag , MsZF 35 , 2. 225 r\u2013 226 v , Beat Jakob Zurlauben an Beat Jakob Ii . <EOS>\nZurlauben . <EOS>\n20 Ah 72 / 121 7. 9. 1704 ). <EOS>\n21 Einige solche Erz\u00e4hlungen aus dem Sp\u00e4tmittelalter bei Brunner wie Anm. 18 ), 77 ff. 22 Epitaph von Herzog Gesvres und Pairs , Schlacht von N\u00f6rdlingen von 1665 . <EOS>\nPhilippe Ari\u00e8s , Geschichte des Todes , M\u00fcnchen 2005 1. Aufl. Paris 1978 ), 288 . <EOS>\n23 Kbag , MsZF 35 , 6. 313 r\u2013 314 v 22. 9. 1704 ); \u00e4hnlich ebd. , 306 r\u2013 306 v 22. 9. 1704 ). <EOS>\n24 Ah 72 / 150 30. 9. 1704 ), Abt Gerold Ii . <EOS>\nZurlauben an Abt Augustin Erath ; Kbag , MsZF 35 , 6. 313 r\u2013 314 v , Erath an Gerold Ii . <EOS>\nZurlauben . <EOS>\nZum Sterben der Herrscher vgl. die Beitr\u00e4ge von Lothar Kolmer , Beatrix Bastl , Peter Dinzelbacher und G\u00fcnther Schulz-Bourmer in : Lothar Kolmer Hg. ), Der Tod des M\u00e4chtigen . <EOS>\nKult und Kultur des Todes sp\u00e4tmittelalterlicher Herrscher , Paderborn 1997 ; Cornell Babendererde , Sterben , Tod , Begr\u00e4bnis und liturgisches Ged\u00e4chtnis bei weltlichen Reichsf\u00fcrsten des Sp\u00e4tmittelalters Residenzforschung 19 ), Diss. , Ostfildern 2006 . <EOS>\n25 \u00ab Willen mein lieber bruoder selig selbiges begehrt habe , man solle es jhme usenschniden [ \u2026 ] dann uf Zug geschickht werden , das man selbiges bey der famillien begrabe \u00bb wie es Zurlaubens Schwester formulierte . <EOS>\nAh 72 / 129 20. 10. 1704 ). <EOS>\n26 Ah 72 / 129 20. 10. 1704 ); Linus Birchler , Die Kunstdenkm\u00e4ler des Kantons Zug , Bd. 2 : Die Kunstdenkm\u00e4ler von Zug-Stadt , Basel 1935 , 294 . <EOS>\n27 Staatsarchiv Zug , Stadt- und Amtsrat , Protokoll , A 39\u2013 26 / 12 / 729 94 , 59. Aus der Quelle geht nicht klar hervor , ob es sich um den Vater des Verstorbenen oder um denjenigen von Beat Jakob Ii . <EOS>\nZurlauben handelt . <EOS>\n28 Knapp 20 Jahre sp\u00e4ter wurde der Leib von Plazidus Zurlauben 1646\u2013 1723 ), F\u00fcrstabt von Muri , in der Abteikirche Rheinau und sein Herz im Kloster Muri beigesetzt . <EOS>\nMeier wie Anm. 9 ), Bd. 2 , 939 . <EOS>\n29 Einen breiten \u00dcberblick bis in die neuste Zeit bietet : Armin Dietz , Ewige Herzen . <EOS>\nKleine Kulturgeschichte der Herzbestattungen , M\u00fcnchen 1998 , 16 f. , 57\u2013 79 ; ferner Ch. A. Bradford , Heart Burial , London 1933 ; f\u00fcr das Mittelalter : Elisabeth A. R. Brown , \u00ab Death and the Human Body in the Later Middle Ages . <EOS>\nThe Legislation of Boniface Viii on the Division of the Corpse \u00bb Viator 12 1981 ), 221\u2013 270 ; Dies. , \u00ab Authority , the Family , and the Death in Late Medieval France \u00bb French Historical Studies 16 1990 ), 803\u2013 832 ; Caroline Walker Bynum , \u00ab Materielle Kontinuit\u00e4t , individuelles \u00dcberleben und die Auferstehung des Leibes . <EOS>\nEine scholastische Diskussion im Mittelalter und heute \u00bb in Dies. , Fragmentierung und Erl\u00f6sung . <EOS>\nGeschlecht und K\u00f6rper im Glauben des Mittelalters , Frankfurt a. M. 1996 , 226\u2013 302 , hier 253 ff. 30 Uta Kleine , \u00ab Sch\u00e4tze des Heils , Gef\u00e4sse der Auferstehung . <EOS>\nHeilige Gebeine und christliche Eschatologie im Mittelalter \u00bb Historische Anthropologie 2 2006 ), 161\u2013 192 , hier 169 . <EOS>\n31 Kbag , MsZF 35 , 4. 462 r\u2013 463 v. Vgl. auch Ah 26 / 129 n. 1731 ).", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0037.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 36 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne 32 Familienarchiv von Reding , Obervogt-Chronik , Bd. 1 , \u00ab Vorspruch \u00bb von Josef Dietrich Reding von Biberegg . <EOS>\n33 Stammbaum der Familie Reding von Obervogt Josef Dietrich Reding , Schmiedgass , Abb. in Wiget wie Anm. 9 ), S. 250 . <EOS>\n34 Christiane Klapisch-Zuber , Stammb\u00e4ume . <EOS>\nEine illustrierte Geschichte der Ahnenkunde , M\u00fcnchen 2004 , bes. 6 ff. , 78 ff. ; Dies. , L\u2019ombre des anc\u00eatres . <EOS>\nEssai sur l\u2019imaginaire m\u00e9di\u00e9val de la parent\u00e9 L\u2019esprit de la cit\u00e9 ), Paris 2000 . <EOS>\n35 Simon Teuscher , \u00ab Parent\u00e9 , politique et comptabilit\u00e9 . <EOS>\nChroniques familiales autour de 1500 Suisse et Allemagne du Sud ) \u00bb Annales Hss 4 2004 ), 847\u2013 858 , hier 853 f. ; Ders. , Bekannte \u2013 Klienten \u2013 Verwandte . <EOS>\nSoziabilit\u00e4t und Politik in der Stadt Bern um 1500 Norm und Struktur 9 ), Diss. , K\u00f6ln 1998 , bes. 207 ff. 36 Vgl. Familienarchiv von Reding , Obervogtchronik , Bd. 1 , 758 ; Ah 20 / 248 29. 11. 1745 ), Beat Jakob Anton Zurlauben an Beat Franz Plazidus Zurlauben , Paris : Durch ihre Teilnahme am Feldzug h\u00e4tten sie nicht nur f\u00fcr Zug , sondern f\u00fcr die Familie viel Ehre erworben und vom K\u00f6nig Ludwig Xv . <EOS>\n\u00ab das rothe ritterliche band mit 30000 lb . <EOS>\nj\u00e4hrlichen einkunfft \u00bb erhalten . <EOS>\n37 F\u00fcr die Zurlauben z. B. : Kbag , MsZF 35 , 4. 17 r\u2013 19 v 1715 ); ebd. , 6. 329 r 1. H\u00e4lfte 18. Jh. ); 6. 306 r\u2013 307 v 18. Jh. ); Ah 6 / 69 1719 ); Ah 23 / 2 4. 12. 1734 ); Ah 72 / 9 ( [ nach 1706 ]); Ah 78 / 4 16. 10. 1718 ). <EOS>\nR\u00e9sum\u00e9 Des morts sp\u00e9ciaux au service de leur famille . <EOS>\nLa mort violente dans les champs de bataille et la comm\u00e9moration des mercenaires \u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne La mort violente sur le champ de bataille constitue une des exp\u00e9riences fondamentales v\u00e9cues par les dynasties des compagnies mercenaires . <EOS>\nLa comm\u00e9moration familiale r\u00e9serve un rang particulier aux morts sur le champ de bataille . <EOS>\nCes personnes sont h\u00e9ro\u00efs\u00e9es de fa\u00e7on comparable au culte du martyr et valoris\u00e9es comme very special deads . <EOS>\nEn s\u2019inspirant du mod\u00e8le du Christ crucifi\u00e9 , on consid\u00e8re les blessures subies comme signe d\u2019une souffrance h\u00e9ro\u00efque . <EOS>\nLes h\u00e9ros tomb\u00e9s , dont la mort est reproduite \u00e0 travers les g\u00e9n\u00e9rations , d\u00e9ploient leur force sociale et culturelle \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la famille . <EOS>\nLeurs m\u00e9rites glorieux , source d\u2019honneur familial , doivent se mat\u00e9rialiser dans les \u00ab gr\u00e2ces \u00bb du seigneur de guerre . <EOS>\nTraduction : Romano Mero )", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0038.txt"}}
{"text": "61 Caporossi : Le pardon de la partie offens\u00e9e Zusammenfassung Vergebung durch die verletzte Partei . <EOS>\nDer moralische , religi\u00f6se und juristische Diskurs \u00fcber gewaltsame T\u00f6tungen im Spanien des 17. und 18. Jahrhunderts Indem eine ehr ) verletzte Partei vor einem Notar Vergebung \u00fcbte apartamiento ), konnte der gewaltsame Tod eines Menschen in der spanischen Gesellschaft des Ancien R\u00e9gime gewissermassen sozial exorziert werden . <EOS>\nDer apartamiento stellte eine enge Verbindung zwischen christlicher Moral und gewaltsamem Tod her und durchbrach so die Logik der Blutrache , die nach einem solchen Ereignis m\u00f6glicherweise ihren Lauf nahm . <EOS>\nDer apartamiento-Diskurs \u00fcber einen gewaltsamen Tod hing deshalb in gleicher Weise von Theologen wie von den Richtern und den der Gerichtsbarkeit Unterworfenen ab . <EOS>\nVergebung durch die verletzte Partei zu empfangen , bedeutete f\u00fcr Angeklagte oder Verurteilte auch einen ersten Schritt in Richtung einer k\u00f6niglichen Begnadigung . <EOS>\nDieser \u00ab Exorzismus \u00bb war deshalb nur g\u00e4nzlich wirksam , wenn erachtet wurde , dass der apartamiento denselben Werten der Milde entsprach , welche auch die Begnadigungsgeste des katholischen K\u00f6nigs legitimierten .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0063.txt"}}
{"text": "62 Hinrichtungen als Fortsetzung des vormodernen Strafverfahrens Die Rituale obrigkeitlichen T\u00f6tens am Beispiel englischer Hochverr\u00e4ter in der Fr\u00fchen Neuzeit Andr\u00e9 Krischer Als die Pulverfassverschw\u00f6rer um Guy Fawkes im Januar 1605 wegen Hochverrats vor Gericht standen , erl\u00e4uterte der Chefankl\u00e4ger Edward Coke ausf\u00fchrlich den Sinn der Strafe , welche die Verurteilten zu erwarten hatten : Ein Verr\u00e4ter werde vom Gef\u00e4ngnis zur Hinrichtungsst\u00e4tte geschleift , weil er es nicht mehr wert sei , die Erde zu betreten , aus der er selbst geschaffen worden sei . <EOS>\nDa er seine nat\u00fcrliche Bestimmung pervertiert habe , werde er r\u00fcckw\u00e4rts an einen Pferdeschwanz gebunden . <EOS>\nSein Kopf schleife dabei durch den Schmutz der Strasse , so dass er nicht mehr die Luft der Menschen atme . <EOS>\nZum gleichen Zweck werde ein Hochverr\u00e4ter anschliessend stranguliert \u2013 \u00ab hanged up by the Neck between Heaven and Earth , as deemed unworthy of both , or either \u00bb Doch noch lebend werde er wieder vom Galgen geschnitten und lebend m\u00fcsse er es erdulden , dass ihm seine Genitalien abgetrennt und vor seinen Augen verbrannt werden \u2013 \u00ab unfit to leave any Generation after him \u00bb Anschliessend werde er ausgeweidet , werden ihm Ged\u00e4rme und Innereien herausgerissen und ebenfalls verbrannt \u2013 denn in seinem Inneren habe er den Verrat ersonnen und beschlossen . <EOS>\nDann werde der Kopf abgeschnitten , in dem der m\u00f6rderische Plan schliesslich konzipiert worden war . <EOS>\nAm Ende werde der K\u00f6rper des Verr\u00e4ters gevierteilt und die Viertel an verschiedenen Orten gut sichtbar zur Schau gestellt , um von den Menschen verabscheut zu werden und den V\u00f6geln zum Frass zu dienen . <EOS>\n1 Was Edward Coke \u2013 im 17. Jahrhundert oberste Autorit\u00e4t des englischen Common Law \u2013 erl\u00e4uterte , war die Hinrichtung als ein performatives Ritual . <EOS>\nDas heisst , jede einzelne Handlung besass eine bestimmte Bedeutung , die einzelnen Schritte der Hinrichtung im englischen Common Law spiegelten Facetten des zu bestrafenden und zu vergeltenden Delikts \u00ab Hochverrat \u00bb . 2 Das Ritual bildete gewissermassen die Inversion der Perversion , die der vormoderne Diskurs dem Hochverratsdelikt zuschrieb : Der Verr\u00e4ter , dessen b\u00f6ser , geradezu monstr\u00f6ser Wille es war , den K\u00f6nig zu t\u00f6ten und damit die Ordnung aller Dinge zum Einsturz zu bringen , 3 konnte nicht nur einfach get\u00f6tet werden , das w\u00e4re dem begangenen Delikt nicht angemessen gewesen . <EOS>\nDer Hochverr\u00e4ter verlor vielmehr unmittelbar", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0064.txt"}}
{"text": "63 Krischer : Hinrichtungen als Fortsetzung des vormodernen Strafverfahrens mit dem Urteil seine Daseinsberechtigung als Teil der Menschheit und musste von nun an entsprechend \u00ab unmenschlich \u00bb behandelt werden , beispielsweise indem man ihn mit dem Kopf unten und den F\u00fcssen oben , zur Richtst\u00e4tte zerrte . <EOS>\nEine Form der Todesstrafe allein , und sei sie noch so sch\u00e4ndlich , war f\u00fcr einen Hochverr\u00e4ter nicht genug . <EOS>\nEr sollte viele Tode erleiden und doch nicht sofort sterben . <EOS>\n4 Die Marter zitierte die Qualen der H\u00f6lle , von denen es keine Erl\u00f6sung gibt . <EOS>\n5 Der K\u00f6rper des Verr\u00e4ters und seine \u00ab denkenden \u00bb Organe mussten sukzessive physisch vernichtet werden und dabei die Vergeltung der Tat zum Ausdruck bringen . <EOS>\nAm Ende s\u00e4uberten Aasfresser die Erde von seinen \u00dcberresten . <EOS>\nBei dieser Form der Hinrichtung sprachen die Rituale des obrigkeitlichen T\u00f6tens gewissermassen f\u00fcr sich , und es ist sehr wahrscheinlich , dass zumindest ein Teil der Zuschauer , die bei den \u00f6ffentlichen Hinrichtungen anwesend waren , deren Bedeutung und das zugrunde liegende Talionsprinzip auch verstand . <EOS>\nDer K\u00f6rper des Verr\u00e4ters avancierte zu einer Art Text , der die Geschichte des Verbrechens und dessen Vergeltung offenbarte . <EOS>\nAls aber der Jesuit Henry Garnet \u2013 er und nicht etwa Guy Fawkes galt der Krone als Drahtzieher der Pulverfassverschw\u00f6rung \u2013 am 3. Mai 1606 hingerichtet wurde , berichteten die obrigkeitlich autorisierten Darstellungen nichts von den Ritualen des T\u00f6tens , von denen Edward Coke gesprochen hatte . <EOS>\n6 Wie ist diese Leerstelle zu erkl\u00e4ren ? <EOS>\nMan k\u00f6nnte vermuten , dass es zu den blossen Drohgeb\u00e4rden des forensischen Diskurses z\u00e4hlte , wenn die Ankl\u00e4ger eine Marter ank\u00fcndigten , die dann aber so nicht vollzogen wurde . <EOS>\nAllerdings weiss man aus anderen Quellen , dass zumindest der tote Leib Garnets durchaus noch in traditioneller Weise bestraft worden war . <EOS>\n7 Dieses Ph\u00e4nomen haben die Kriminalit\u00e4tshistoriker wiederum als gew\u00f6hnliche Diskrepanz zwischen Norm und Praxis bei Todesstrafen erkl\u00e4rt : Henker t\u00f6teten in vielen F\u00e4llen den Delinquenten , bevor die eigentliche Marter begann . <EOS>\n8 Aber es geht mir nicht nur darum , dass die furchtbaren Rituale der Vergeltung wie das Ausweiden und Vierteilen nur am toten Leib vollzogen wurden , sondern auch darum , dass die Rituale der physischen Vernichtung im Laufe des 16. Jahrhunderts prinzipiell an Bedeutung verloren hatten . <EOS>\nStattdessen richtete sich die Aufmerksamkeit auf das Geschehen , bevor der Henker \u00fcberhaupt erst in Aktion trat . <EOS>\nSeit dem 16. Jahrhundert standen bei der Hinrichtung nicht mehr der stumme K\u00f6rper des Verr\u00e4ters und die \u00fcberkommenen Rituale im Mittelpunkt , sondern der Verr\u00e4ter selbst , und zwar als sprechendes , gewissermassen moralisches Subjekt . <EOS>\nDie Historikerin Katherine Royer hat dieses Ph\u00e4nomen mit der Formel \u00ab from the body to behaviour in the execution \u00bb auf den Punkt gebracht . <EOS>\n9 Im Zentrum der Aufmerksamkeit stand bei Hinrichtungen der dead man talking und nicht dessen Zerst\u00fcckelung . <EOS>\nZu fragen ist allerdings , wie dieser Wandel eigentlich zu erkl\u00e4ren ist und welche Konsequenzen daraus f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis fr\u00fchneuzeitlicher Hinrichtungen in", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0065.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 64 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne England zu ziehen sind . <EOS>\nDazu gehe ich zun\u00e4chst auf den Wandel der Todesstrafe zwischen Sp\u00e4tmittelalter und beginnender Neuzeit ein und skizziere dann die Prinzipien der nachreformatorischen Hinrichtung . <EOS>\nIm zweiten Teil erl\u00e4utere ich meine These , dass die fr\u00fchneuzeitliche Erscheinungsform von Hinrichtungen , ihre historisch ver\u00e4nderlichen Symbole und Rituale , von der sozialen Logik des Strafverfahrens gepr\u00e4gt worden war . <EOS>\nVerfahren und Hinrichtung bildeten bis zum 18. Jahrhundert eine Einheit , und zwar f\u00fcr die Delinquenten ebenso wie f\u00fcr Obrigkeit und Zuschauer . <EOS>\nDas Delikt Hochverrat bietet sich f\u00fcr diese Fragestellung deswegen an , weil sich dabei aussergew\u00f6hnliche Delinquenten , die zumeist der politischsozialen Elite angeh\u00f6rten , und aussergew\u00f6hnlich grausame Todesstrafen , die auch ohne selektiven Sanktionsverzicht exekutiert wurden , addierten . <EOS>\nHochverratsverfahren bildeten geradezu das Paradebeispiel f\u00fcr die t\u00f6tende Strafjustiz , sie wurden langfristig pr\u00e4gend f\u00fcr das englische Strafverfahren als solches . <EOS>\n10 Vom nonverbalen Ritual zum ritualisierten Diskurs : Hinrichtungen im \u00dcbergang von Sp\u00e4tmittelalter und Fr\u00fcher Neuzeit Wenn Chroniken im sp\u00e4tmittelalterlichen England \u00fcber Hinrichtungen berichten , dann lesen sich diese Texte in der Tat wie Cokes kurzer Strafspiegel : Die Verurteilten erleiden in diesen Texten stumm und passiv ihr Schicksal . <EOS>\nAuf ihren K\u00f6rpern k\u00fcnden die vollstreckten Rituale von Schuld und S\u00fchne . <EOS>\n11 Es geh\u00f6rte allerdings zu den Gelingensbedingungen solcher Rituale , in der vorgeschriebenen Form auch tats\u00e4chlich ausgef\u00fchrt zu werden . <EOS>\nViel hing dabei davon ab , dass der Henker sein blutiges Handwerk perfekt beherrschte : Die reibungslos verlaufene T\u00f6tung des Delinquenten konstituierte geradezu die Legitimit\u00e4t des ganzen Aktes , w\u00e4hrend ein Fehlschlag oder ein gerissenes Galgenseil auf ein Eingreifen Gottes zugunsten des Delinquenten schliessen liessen und bisweilen dazu f\u00fchrten , den Todeskandidaten wieder freizulassen . <EOS>\n12 Sp\u00e4tmittelalterliche Hinrichtungen beruhten auf performativen Ritualen , die ebenso scheitern wie gelingen konnten und deshalb im Grunde Gottesurteile waren . <EOS>\nErst im 15. Jahrhundert avancierten Hinrichtungen zu christlich gepr\u00e4gten Akten . <EOS>\nDies \u00e4usserte sich konkret darin , dass \u00fcblich wurde , dem Todeskandidaten eine seelsorgerische Betreuung zu gew\u00e4hren . <EOS>\n13 Diese Neuerung hatte nun eine ganze Reihe latenter , nicht intendierter Folgen , die aber f\u00fcr die weitere Entwicklung der \u00f6ffentlichen Todesstrafe in der Fr\u00fchen Neuzeit massgeblich wurden . <EOS>\nIm vorreformatorischen Europa f\u00fchrte die Einbeziehung von Seelsorgern in die Strafjustiz zun\u00e4chst zu einer Konkurrenz zwischen weltlicher und geistlicher Rechtsprechung , wie Peter Schuster gezeigt hat : Die Beichtv\u00e4ter", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0066.txt"}}
{"text": "65 Krischer : Hinrichtungen als Fortsetzung des vormodernen Strafverfahrens neigten offenbar immer wieder dazu , den Verurteilten nach der Beichte nicht nur von seinen S\u00fcnden , sondern auch vom Verbrechen loszusprechen \u2013 und damit die Legitimit\u00e4t des Gerichts zu untergraben . <EOS>\n14 Infolge der Reformation kam es allerdings gerade zu einer engen Verzahnung , zu einer Art Kooperation von Strafrecht und Religion , welche \u00ab die das Mittelalter pr\u00e4gende Spannung von weltlicher und g\u00f6ttlicher Rechtsprechung aufhob \u00bb . 15 Schon im England Heinrichs Viii . <EOS>\ndiente die geistliche Betreuung nun in erster Linie zur Herstellung und Darstellung einer neuen Rolle des Verurteilten , n\u00e4mlich des \u00ab armen S\u00fcnders \u00bb der auf dem Schafott mit seinem Schuldbekenntnis zugleich auch die Geltung des Gerichtsurteils zum Ausdruck brachte . <EOS>\nDie confessio auf der Richtst\u00e4tte war Beichte und Gest\u00e4ndnis zugleich . <EOS>\n16 Neu war allerdings nicht das Schuld- und S\u00fcndenbekenntnis an sich , sondern dessen demonstrativ \u00f6ffentliche Inszenierung bei Hinrichtungen , was in dieser Form nicht zuf\u00e4llig erst in der zweiten H\u00e4lfte des 16. Jahrhunderts \u00fcblich geworden war . <EOS>\nDiese Inszenierung erfolgte n\u00e4mlich in Reaktion auf die nach dem Konzil von Trient propagierte , in der Bibel aber nicht belegte Ohrenbeichte der Popecatholykes . <EOS>\n17 Anstelle der nur gefl\u00fcsterten , allein f\u00fcr den Seelsorger h\u00f6rbaren Worte sch\u00e4rften die anglikanischen Busslehren ein , dass es gerade auf eine f\u00fcr alle \u2013 f\u00fcr die Gemeinde im Gottesdienst oder die Zuschauer bei der Hinrichtung \u2013 h\u00f6r- und sichtbare Reue ankomme . <EOS>\n18 Als Zeichen wahrer Bussgesinnung galt beispielsweise , wenn ein Delinquent \u00ab beate his breast , lifting vp his hands and eyes towards heauen \u00bb . 19 Die Korrespondenz von \u00ab inward sorrow and the outward demeanour thereof \u00bb 20 avancierte damit zum neuen Symbolismus sowohl in der nachreformatorischen Busspraxis als auch bei Hinrichtungen . <EOS>\nDeswegen verlagerte sich auch die ganze Aufmerksamkeit von Hinrichtungspublizistik und Anwesenden auf das Geschehen , bevor mit den T\u00f6tungsritualen begonnen wurde . <EOS>\nEs handelte sich beim \u00f6ffentlichen Schuldbekenntnis , bei dem es auf die Worte ebenso ankam wie auf das , was der Verurteilte tat , um ein konfessionelles Distinktionsmerkmal , das sowohl in der Liturgie der Church of England seinen festen Platz erhielt als auch im Hinrichtungszeremoniell , das nicht zuf\u00e4llig auch erst seit dieser Zeit vermehrt die Z\u00fcge einer von den Geistlichen dominierten Liturgie des Sterbens aufwies . <EOS>\nEs ist nicht zu \u00fcbersehen , dass die Rolle des Geistlichen die des Henkers seit 1550 v\u00f6llig in den Schatten stellte und ihn zum blossen Vollzugsgehilfen degradierte . <EOS>\n21 Auf der auch von den Quellen so bezeichneten B\u00fchne theater ) des Schafotts agierten Geistliche , die im Auftrag der Obrigkeit bis zuletzt darum bem\u00fcht waren , den renitenten Delinquenten doch noch zum Gest\u00e4ndnis zu \u00fcberreden \u00ab to perswade him to retentance , and to aske her maiesty forgiuenes \u00bb . 22 Nicht zuf\u00e4llig verlor das Handeln des Henkers zur gleichen Zeit auch seinen traditionellen symbolischen Mehrwert und seine Qualit\u00e4t als", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0067.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 66 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne performatives Ritual : Schlug er daneben oder riss das Seil , dann wurde dies nicht mehr als Indiz f\u00fcr die Unrechtm\u00e4ssigkeit des ganzen Verfahrens gewertet , sondern als technischer Fehlgriff , der sich durch einen zweiten und wom\u00f6glich auch dritten Schlag korrigieren liess . <EOS>\n23 Die Rechtm\u00e4ssigkeit der obrigkeitlichen T\u00f6tung stand nicht mehr unter den Bedingungen des Gelingens nonverbaler Rituale , sondern beruhte auf einer Art Konsens ( fassade ) der Verurteilten mit ihren Urteilen in Form von Konfessionsreden , die unter der Rubrik last dying speeches seit der Mitte des 16. Jahrhunderts zu den seriell \u00fcberlieferten , gedruckten Quellen geh\u00f6ren . <EOS>\n24 Nicht zuf\u00e4llig trugen gedruckte dying speeches auch den Untertitel The behaviour , confession , and execution , weil es im Text tats\u00e4chlich vor allem um das Bekenntnis beziehungsweise Gest\u00e4ndnis und das sichtbare Verhalten des noch lebenden Verurteilten ging . <EOS>\nDie protestantischen Reiche hatten sich in diesem Zusammenhang durch die Integration des Klerus in ihre Herrschaftsapparate ein erhebliches Potenzial an \u00ab pastoraler Macht \u00bb erschlossen , n\u00e4mlich auf Analyse- , Reflexions- und F\u00fchrungstechniken wie der Beichte oder der permanenten seelsorgerischen Therapie beruhende Chancen zum erfolgreichen \u00ab Persona-Wechsel \u00bb vom Verurteilten zum gehorsamen \u00ab armen S\u00fcnder \u00bb . 25 Allerdings war damit keineswegs ausgeschlossen , dass sich der Todeskandidat auf dem Schafott nicht doch noch renitent zeigte , womit selbst dann zu rechnen war , wenn die Schuld des Verurteilten evident war und er mit seiner Unschuldsbehauptung sein Seelenheil riskierte . <EOS>\nDie seelsorgerische Betreuung englischer Delinquenten vor der Hinrichtung schuf ein \u00f6ffentliches Forum , auf dem allerdings ein aus welchen Motiven auch immer gespeister ) Konsens mit dem Urteil ebenso m\u00f6glich war wie Dissens , die Widerrufung des Gest\u00e4ndnisses oder die Klage \u00fcber Justizmord . <EOS>\nZwar hatten die dying speeches die Bedeutung der traditionellen , nonverbalen T\u00f6tungsrituale abgel\u00f6st . <EOS>\nAber die inhaltlich und rhetorisch hochgradig schematischen Reden nahmen nun selbst den Charakter performativer , verbaler Rituale an. Sie wurden zu Sprechakten , insofern eine unumstrittene und rechtm\u00e4ssige Hinrichtung davon abhing , dass der Verurteilte die erwarteten Worte auch \u00e4usserte . <EOS>\nIn nicht wenigen F\u00e4llen haben Hochverr\u00e4ter des 16. und fr\u00fchen 17. Jahrhunderts nun tats\u00e4chlich solche konsensualen dying speeches vorgetragen \u2013 einige , weil sie zu ihrer irdischen Schuld nicht auch noch andere S\u00fcnden addieren wollten , andere , und zwar zu Recht und zu Unrecht Verurteilte , aufgrund von Erpressung und nicht etwa wegen eines erfolgreichen seelsorgerischen Bekehrungsprozesses zum bussfertigen S\u00fcnder . <EOS>\n26 Aber auf die wahren Gr\u00fcnde f\u00fcr die verbale Konsensfassade kam es bei der \u00f6ffentlichen Hinrichtung nicht an , sondern allein darauf , dass diese Fassade bis zum Tod aufrechterhalten werden konnte .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0068.txt"}}
{"text": "67 Krischer : Hinrichtungen als Fortsetzung des vormodernen Strafverfahrens \u00ab which must be done by Confession \u00bb : Die fr\u00fchneuzeitliche Hinrichtung als Fortsetzung des Verfahrens Warum versuchte die Obrigkeit eigentlich mit aller Macht , eine konsensuale dying speech sicherzustellen \u2013 und was passierte , wenn sich die Verurteilten nicht den Erwartungen f\u00fcgten ? <EOS>\nEs lassen sich zahlreiche Beispiele daf\u00fcr finden , dass Verurteilte mit dissentierenden Reden erhebliche Irritationen und Reaktionen seitens der Obrigkeit ausl\u00f6sten . <EOS>\nAls zum Beispiel Henry Vane 1662 als K\u00f6nigsm\u00f6rder hingerichtet werden sollte , liess der Sheriff sogar Trompeten ert\u00f6nen , als Vane versuchte , sein Handeln , den good old cause , zu rechtfertigen . <EOS>\n27 Zum wirkungsvollsten Instrument , um die Wahrnehmung der Hinrichtung im Sinn der Obrigkeit durchzusetzen , wurden allerdings ihre Versionen der dying speeches , in denen das Geschehen \u2013 mal behutsam , mal aber auch sehr brachial \u2013 den Vorstellungen von einer gelungenen T\u00f6tung angepasst wurden . <EOS>\nSo wurde zum Beispiel der oben erw\u00e4hnte Jesuit Garnet als j\u00e4mmerlicher Feigling dargestellt , der sich w\u00e4hrend seines Gebets st\u00e4ndig umgedreht und geschaut habe , ob nicht doch noch ein Bote mit dem k\u00f6niglichen Gnadebrief nahe . <EOS>\n28 Sein ganzes Verhalten und sein K\u00f6rper seien aber ein einziges Schuldeingest\u00e4ndnis gewesen : \u00ab Fear and Guiltiness appearing on his face \u00bb . 29 Offenkundig war diese nachtr\u00e4gliche Deutung notwendig geworden , weil Garnet , wie Berichte aus anderer Feder zeigen , auf dem Schafott tats\u00e4chlich standhaft auf seiner Unschuld beharrt hatte . <EOS>\n30 Ein Augenzeuge berichtete zum Beispiel , dass die Zuschauer wegen Garnets Unschuldsbehauptung heftig dagegen protestiert hatten , dass er noch bei lebendigem Leibe ausgeweidet werden sollte . <EOS>\nEinige st\u00fcrmten sogar das Schafott und h\u00e4ngten sich an Garnets Beine , um sein Sterben zu beschleunigen und ihn vor dem Leiden der anderen Strafen zu bewahren . <EOS>\n31 Obwohl Garnet in seinem Verfahren in der Londoner Guildhall von seinen Ankl\u00e4gern regelrecht vorgef\u00fchrt worden war , er sich mit seinen eigenen Aussagen zudem buchst\u00e4blich um Kopf und Kragen geredet hatte , beruhte die Legitimit\u00e4t des Todesurteils offenbar doch in erster Linie auf dem Gest\u00e4ndnis . <EOS>\nWenn der Verurteilte genau dies aber verweigerte , unterminierte er damit die Legitimit\u00e4t des ganzen Verfahrens , was sich wiederum im gewaltsamen Protest der Zuschauer \u00e4usserte . <EOS>\nObwohl die Obrigkeit die \u00dcbergriffe der Zuschauer offenbar nicht verhindern konnte , so gelang es ihr doch \u2013 und zwar \u00fcberaus erfolgreich \u2013 die Erinnerung an die misslungene Hinrichtung durch die Lancierung entsprechender Texte in ihrem Sinn zu korrigieren . <EOS>\n32 Auf den englischen Hinrichtungsst\u00e4tten der Fr\u00fchen Neuzeit wurde nicht nur in Garnets Fall missioniert , nachverhandelt und seitens der Zuschauer eingegriffen . <EOS>\nMan stand dabei um 1600 erst am Beginn einer Entwicklung , die am Ende des 17. Jahrhunderts ihren H\u00f6hepunkt erreicht hatte . <EOS>\nJeder Verurteilte \u2013 und bei", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0069.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 68 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Weitem nicht nur Hochverr\u00e4ter \u2013 der die gew\u00fcnschte konsensuale dying speech verweigerte , der anstelle einer Bitte um Vergebung und dem Gest\u00e4ndnis der Schuld Unschuldsbekundungen oder sogar Vorw\u00fcrfe des Justizmords \u00e4usserte , nahm damit buchst\u00e4blich das eigene Verfahren wieder auf . <EOS>\nEntscheidend ist nun , dass die Obrigkeit auf solche Vorst\u00f6sse der Verurteilten stets in irgendeiner Art und Weise einging und damit zugeben musste , dass auch f\u00fcr sie mit dem Urteil das Verfahren noch nicht zu Ende war . <EOS>\nDen letzten Worten , the words of a dying man , wurde im 16. und 17. Jahrhundert eine dem Eid gleiche Verbindlichkeit und Wahrheitsf\u00e4higkeit zugeschrieben , weil diese Worte ja schon vor dem Angesicht Gottes als dem ewigen Richter ge\u00e4ussert wurden . <EOS>\nDie auf dem Schafott vom Todeskandidaten behauptete Unschuld erf\u00fcllte damit buchst\u00e4blich die Funktion eines Reinigungseids , der in der Lage war , das gesamte Verfahren vor Gericht zu diskreditieren . <EOS>\n33 Reden von Verurteilten waren auch Kennzeichen der kontinentalen Hinrichtungen , und genauso wie in England ging es dort um ein Schuldbekenntnis in der \u00d6ffentlichkeit als Zeichen f\u00fcr \u00ab die Bereitschaft , den Tod als gerechte Strafe hinzunehmen , ja als Zeuge wahrer Bussgesinnung , eben als Armer S\u00fcnder , in den Tod zu gehen \u00bb . 34 Erkl\u00e4rt wird dies f\u00fcr den Kontinent als Kompensation f\u00fcr den nicht\u00f6ffentlichen , geheimen und in aller Regel auf der Folter beruhenden Gang des Inquisitionsverfahrens . <EOS>\nDas englische Verfahren war allerdings stets \u00f6ffentlich , m\u00fcndlich und folterfrei35 \u2013 und deswegen wird man nach anderen Erkl\u00e4rungen suchen m\u00fcssen . <EOS>\nWenn viele Verurteilte \u2013 und bei Weitem nicht nur die aufgrund fadenscheiniger oder erfundener Beweise verurteilten politischen Delinquenten \u2013 auf dem Schafott mit ihrem Dissens die Zuschauer irritierten und die Obrigkeit provozierten , dann liegt die Vermutung nahe , dass gerade das urspr\u00fcnglich aus seelsorgerischen Gr\u00fcnden errichtete und von der protestantischen Busstheologie geformte diskursive Forum bei der Hinrichtung die strukturellen Defizite des traditionellen englischen Verfahrens eklatant zum Ausdruck brachte . <EOS>\nW\u00e4hrend im kontinentalen Inquisitionsverfahren das Schuldgest\u00e4ndnis im Mittelpunkt stand , stand der Angeklagte bei einem Common-Law-Gerichtsverfahren zu Beginn vor der Alternative , sich zu den in der Anklageschrift erhobenen Vorw\u00fcrfen entweder f\u00fcr schuldig oder f\u00fcr unschuldig zu bekennen . <EOS>\nWelche Alternative der Angeklagte zun\u00e4chst w\u00e4hlte , blieb ihm \u00fcberlassen . <EOS>\nDie englischen Richter forderten den Angeklagten allerdings h\u00e4ufig dazu auf , sich zun\u00e4chst f\u00fcr unschuldig zu bekennen . <EOS>\nOffenbar setzte man darauf , dass die nachfolgende Beweisaufnahme in Form von Zeugenverh\u00f6ren vor der zuschauenden \u00d6ffentlichkeit und den zw\u00f6lf Geschworenen besonders gut dazu geeignet war , von der Schuld zu \u00fcberzeugen . <EOS>\n36 So sehr die englischen Juristen ihr \u00f6ffentliches Strafverfahren auch in Abgrenzung zum klandestinen und auf der Folter beruhenden kontinentalen Inquisitionsprozess lobten : Die immer gegenw\u00e4rtige \u00d6ffentlichkeit aus", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0070.txt"}}
{"text": "69 Krischer : Hinrichtungen als Fortsetzung des vormodernen Strafverfahrens allen sozialen St\u00e4nden und ein Verzicht auf Folter allein reichte zur Herstellung eines verbindlichen Urteils jedenfalls nicht aus \u2013 sie wurde f\u00fcr das Verfahren unter Umst\u00e4nden sogar zum Problem . <EOS>\nBisweilen fiel den Zuschauern auf , dass die Ankl\u00e4ger die Beweise arg strapazierten und die Zeugen beeinflussten . <EOS>\nDoch eine solche Einsch\u00e4tzung setzte eine sehr genaue Kenntnis des Falls voraus , welche die meisten Zuschauer \u2013 h\u00e4ufig eher an den dramatischen , unterhaltenden Aspekten des Verfahrens interessiert \u2013 nicht mitbrachten . <EOS>\n37 Was aber f\u00fcr alle Zuschauer sichtbar wurde , war der Umstand , dass der Angeklagte buchst\u00e4blich auf einsamem Posten k\u00e4mpfte . <EOS>\nBis 1696 galt in Hochverratsf\u00e4llen n\u00e4mlich die Regel , dass sich Angeklagte im Verfahren ohne Strafverteidiger selbst verteidigen mussten . <EOS>\nUnter solchen Bedingungen fiel es den versierten Kronanw\u00e4lten zwar nicht schwer , die Geschworenen zu einem Schuldspruch zu \u00fcberreden . <EOS>\n38 Gleichzeitig aber wurde dem zwangsl\u00e4ufig in eigener Sache aktiven Angeklagten enormer Raum zur Selbstdarstellung gegeben . <EOS>\nViele Angeklagte gestalteten ihre Verteidigung so , dass sie damit auch die Sympathien des Publikums gewannen . <EOS>\nDer Drucker John Twyn beispielsweise , der 1663 ein monarchiekritisches Pamphlet publiziert hatte \u2013 schon dies konnte im Zeitalter der Restauration als Hochverrat gewertet werden \u2013 verteidigte sich im engeren Sinn zwar nicht sehr geschickt . <EOS>\nEr wurde am Ende zum Tode verurteilt . <EOS>\nTwyn schaffte es aber mit seiner immer wieder gegebenen Erkl\u00e4rung , \u00ab I am a poor Man , I have a Family and three small Children , I am ignorant of the Law \u00bb seinen Richter aus dem Konzept zu bringen . <EOS>\n39 Vor allem aber blieb dem Angeklagten die M\u00f6glichkeit , demonstrativ an dem zu Beginn des Verfahrens , beim Pl\u00e4doyer , ge\u00e4usserten Bekenntnis \u00ab not guilty \u00bb festzuhalten und darauf selbst dann noch zu beharren , wenn er schon l\u00e4ngst verurteilt und zum Schafott gekarrt worden war . <EOS>\nDer Angeklagte behielt dort das letzte Wort . <EOS>\nUnd genau diese Standhaftigkeit war f\u00fcr die Gerichte unertr\u00e4glich : Bis zur Strafrechtsreform am Ende des 17. Jahrhunderts besass das englische Verfahren daher die Tendenz , den Angeklagten gewissermassen pers\u00f6nlich von seiner Schuld zu \u00ab \u00fcberzeugen \u00bb und die Darstellung dieser \u00ab \u00dcberzeugung \u00bb in Form der Rolle des gest\u00e4ndigen , reum\u00fctigen , zum Sterben bereiten S\u00fcnders als Legitimation obrigkeitlichen T\u00f6tens zu nutzen . <EOS>\n40 Die Legitimationsweise des traditionellen englischen Verfahrens beruhte im Fall der Todesstrafe nicht allein auf Elementen wie dem Zeugen- und Kreuzverh\u00f6r , sondern , ebenso wie der Inquisitionsprozess , auch auf dem Gest\u00e4ndnis \u2013 beim Inquisitionsverfahren schon w\u00e4hrend des Prozesses , 41 beim common law-Verfahren aber sp\u00e4testens vor der T\u00f6tung . <EOS>\nDie Funktion der physischen Gewalt der Folter im Inquisitionsverfahren erf\u00fcllte im englischen Verfahren eine Art diskursiver Gewalt : zum Beispiel die Polemik der Anklage , die subtile Technik der Kreuzverh\u00f6re oder die Strafpredigt der Richter , die dem Angeklagten stets nahe legte , mit R\u00fccksicht auf sein Seelenheil der Entscheidung der zw\u00f6lf Geschworenen zu", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0071.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 70 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne folgen und sich selbst schuldig zu bekennen : \u201c Yours is the most grievous and highest Treason , and the most complicated of all Wickedness that ever I knew [ \u2026 ]. <EOS>\nDo not think of any Time here , make your Peace with God , which must be done by Confession [ \u2026 ]. <EOS>\nGod have mercy upon you ; and if you do so , he will have mercy upon you . <EOS>\n\u201d 42 Mit dem Todesurteil und der anschliessenden Strafpredigt formulierte der Richter also zugleich eine bestimmte Erwartungshaltung der Obrigkeit an den Delinquenten , die dieser bei seiner Hinrichtung erst noch zu erf\u00fcllen hatte . <EOS>\nDeswegen bildete die Hinrichtung eine direkte Fortsetzung des vormodernen Verfahrens . <EOS>\nDie auf dem englischen Schafott geforderte confession des Verurteilten bildete die Korrektur seiner im Verfahren behaupteten Unschuld . <EOS>\nSie war Gest\u00e4ndnis und Beichte eines als S\u00fcnde verstandenen Verbrechens , aber auch zugleich die Aufgabe der im Verfahren verteidigten Position angeblich nicht schuldig zu sein . <EOS>\nIm Falle eines Bekenntnisses auf dem Schafott wurde das Gerichtsurteil vor einer gr\u00f6sseren \u00d6ffentlichkeit noch einmal best\u00e4tigt , wurden so alle Zweifel an der Rechtm\u00e4ssigkeit des obrigkeitlichen T\u00f6tens ausger\u00e4umt . <EOS>\nWer konnte ein Urteil in Frage stellen , das der Betroffene demonstrativ \u00fcberzeugt akzeptierte ? <EOS>\nKorrigierte ein Verurteilter aber sein Unschuldsbekenntnis nicht , konnte ein Verurteilter die Busspraxis beziehungsweise deren Verweigerung gegen das Gerichtsurteil ausspielen , und daher versuchten Seelsorger , Sheriffs und sogar Angeh\u00f6rige des Gerichts bis zuletzt , den Verurteilten doch noch umzustimmen und zum Gest\u00e4ndnis zu bewegen . <EOS>\nIn vielen F\u00e4llen gelang es der Obrigkeit , Dissens auf dem Schafott in Form fingierter dying speeches nachtr\u00e4glich ihren Erwartungen anzupassen . <EOS>\nDoch w\u00e4hrend der Welle von Hochverratsprozessen in der sp\u00e4ten Stuartzeit , vor allem zwischen 1678 und 1685 , boten solche Strategien keine tragf\u00e4hige L\u00f6sung mehr . <EOS>\nHochverr\u00e4ter , denen nicht selten die Sympathien der Zuschauer galten , brachten mit ihren Unschuldsbehauptungen das traditionelle Strafverfahren endg\u00fcltig in die Krise . <EOS>\nDeren Bew\u00e4ltigung in der Strafrechtsreform von 1696 kann hier nicht mehr behandelt werden . <EOS>\n43 Allerdings m\u00f6chte ich zum Abschluss \u2013 zusammenfassend und ausblickend \u2013 auf drei Aspekte verweisen : Erstens : Es ist in der Geschichtswissenschaft \u00fcblich , Hinrichtungen als symbo-lischzeremonielle Inszenierungen zu untersuchen und als wesentliches Element der vormodernen Strafkultur zu verstehen . <EOS>\nT\u00f6tungsrituale dienten der expressiven Wiederherstellung der gottgewollten Ordnung und integrierten dabei ganz unterschiedliche Interessen : zum einen der Obrigkeit an der Eliminierung devianter Subjekte , zum anderen der Zuschauer an der \u00ab fachgerechten \u00bb T\u00f6tung und nicht zuletzt auch des \u00ab armen S\u00fcnders \u00bb an einem Sterbeakt , der die Gefahr der Verzweifelung verh\u00fcten sollte . <EOS>\n44 Gleichwohl stellt sich die Frage , ob man mit der \u00fcblichen Deutung der Hinrichtungsrituale wirklich deren prim\u00e4re Funktion und Bedeutung erfasst hat , zumal dann , wenn ein so auff\u00e4lliger Wandel vom k\u00f6rperzentrierten", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0072.txt"}}
{"text": "71 Krischer : Hinrichtungen als Fortsetzung des vormodernen Strafverfahrens Strafritual des Mittelalters zum verbalen Ritual der dying speech der beginnenden Neuzeit festzustellen ist wie in England . <EOS>\nDieser Wandel ist nur zu verstehen , wenn man Hinrichtungsrituale in erster Linie als Bestandteile des Strafverfahrens selbst betrachtet . <EOS>\nHinrichtungen wurden ohne Zweifel von den Zeitgenossen auch als soziale \u00dcbergangsrituale mit magischen Qualit\u00e4ten verstanden , doch dabei handelte es sich um sekund\u00e4re Zuschreibungen , die von der rechtlichen Qualit\u00e4t des Rituals zu unterscheiden sind . <EOS>\nEine \u00ab gelungene \u00bb Hinrichtung best\u00e4tigte nicht schon die gesamte soziale und gottgewollte ) Ordnung , sondern zun\u00e4chst nur die Verbindlichkeit des im Strafverfahren gesprochenen Todesurteils . <EOS>\nZweitens : Trotz des Bedeutungsverlusts der T\u00f6tungsrituale f\u00fcr die Legitimation der Todesstrafe wurden diese in England noch im fr\u00fchen 19. Jahrhundert in mehr oder weniger vollst\u00e4ndiger Weise fortgef\u00fchrt . <EOS>\nAuch im Zeitalter der Aufkl\u00e4rung haben Krone und Regierung die K\u00f6rper ihrer Feinde in entsetzlicher Weise niedergemetzelt , von der Brutalit\u00e4t bei der Hinrichtung gew\u00f6hnlicher Delinquenten ganz zu schweigen . <EOS>\n45 Selbst wenn performatives T\u00f6ten zur Legitimation des Urteils nicht mehr zwingend notwendig war , gab es offenbar doch Faktoren , die zu dessen Konservierung f\u00fchrten , zum Beispiel religi\u00f6se Vorstellungen oder das Festhalten an Rechtstraditionen . <EOS>\nAber erst als die \u00fcberkommenen Rituale des T\u00f6tens f\u00fcr die Legitimit\u00e4t einer Hinrichtung nicht mehr konstitutiv waren , wurden sie mit anderen Sinnzuschreibungen versehen . <EOS>\nErst im 18. Jahrhundert wurde das T\u00f6ten beispielsweise als Medium zur Abschreckung empfohlen . <EOS>\nDrittens : Diese neuen Sinnzuschreibungen boten sich nicht zuletzt deshalb an , weil im Verlauf des 18. Jahrhunderts die Hinrichtungsreden f\u00fcr das Verfahren an Bedeutung verloren hatten . <EOS>\nBeteuerten Hochverr\u00e4ter wie Christopher Layer 1723 oder Edmund Clavering 1746 ihre Unschuld und klagten \u00fcber Justizmord , so verhallte dies regelrecht ungeh\u00f6rt . <EOS>\nDie Obrigkeit verwandte keine Energie mehr darauf , dissentierende Reden zu verhindern oder zu vertuschen . <EOS>\n46 Die Busspraxis konnte nicht mehr gegen das Verfahren ausgespielt werden , die Strafjustiz wurde zunehmend autonomer gegen\u00fcber der Religion . <EOS>\nEs w\u00e4re aber noch zu kl\u00e4ren , ob diese Differenzierung nicht nur ein Beispiel f\u00fcr die S\u00e4kularisierung des Rechts darstellte , sondern auch eine latente Folge der seit 1696 gebotenen professionellen Strafverteidigung war : Wenn der Angeklagte w\u00e4hrend des Verfahrens schwieg und sein Anwalt die Szene dominierte \u2013 ein Anwalt , der alles Menschenm\u00f6gliche f\u00fcr seinen Mandanten tat und am Ende doch nicht siegte \u2013 , dann verloren hartn\u00e4ckig aufrechterhaltene Unschuldsbehauptungen ihre Glaubw\u00fcrdigkeit . <EOS>\nEs geh\u00f6rt m\u00f6glicherweise zu den Paradoxien von Rechtsreformen wie dem Treason Trial Act von 1696 , auf der einen Seite die Situation des Angeklagten gest\u00e4rkt zu haben , auf der anderen Seite aber auch die Macht des Verfahrens selbst , das sich vom Konsens oder Dissens der Betroffenen unabh\u00e4ngig machte . <EOS>\n47 Anstatt Obrigkeit und Publikum zu irritieren und durch seinen Gewissensvorbehalt die", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0073.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 72 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Legitimit\u00e4t des Urteils in Frage zu stellen , wurde ein renitenter Verurteilter nun zum verwerflichen Beispiel einer von Natur aus verbrecherischen Person , die zum Nutzen der Gesellschaft zu eliminieren war . <EOS>\n48 Sp\u00e4testens in der Mitte des 18. Jahrhunderts hatten Hinrichtungsreden jegliche performative Bedeutung verloren . <EOS>\nDas Hinrichtungsritual fungierte nicht mehr als Pr\u00fcfstein f\u00fcr das Urteil , Verfahren und Strafvollzug bildeten zunehmend voneinander unabh\u00e4ngige Sequenzen . <EOS>\nDie \u00f6ffentliche Hinrichtung wurde in England allerdings erst 1868 endg\u00fcltig abgeschafft . <EOS>\nDamit endete zwar die lange Tradition sichtbaren T\u00f6tens , nicht aber das obrigkeitliche T\u00f6ten an sich , das sich im 19. Jahrhundert vielmehr auf eine ungleich gr\u00f6ssere Macht des Rechts , auf eine Legitimation allein durch Verfahren und nicht durch Konsens der Betroffenen oder die Wirksamkeit von Ritualen gr\u00fcnden konnte . <EOS>\n49 Anmerkungen 1 Alle Zitate aus Sollom Emlyn Hg. ), A Complete Collection of State-Trials , and Proceedings for High-Treason [ \u2026 ], London 1742 , Bd. 1 , 243 . <EOS>\n2 Zur Spiegelstrafe vgl. Richard van D\u00fclmen , Theater des Schreckens . <EOS>\nGerichtspraxis und Hinrichtungsrituale in der fr\u00fchen Neuzeit , M\u00fcnchen 1985 , 108 ff. , mit der \u00e4lteren Literatur . <EOS>\n3 John Bellamy , The Law of Treason in England in the Later Middle Ages , Cambridge 1970 . <EOS>\n4 Vgl. zur sp\u00e4tmittelalterlichen Entwicklung der Todesstrafe f\u00fcr Verr\u00e4ter Katherine Royer , \u00ab The Body in Parts . <EOS>\nReading the Execution Ritual in Late Medieval England \u00bb Historical Reflections / Reflexions Historiques 29 / 2 2003 ), 319\u2013 339 , hier 328 ff. 5 Vgl. Michel Foucault , \u00dcberwachen und Strafen . <EOS>\nDie Geburt des Gef\u00e4ngnisses , Frankfurt a. M. 1994 , 61. 6 Emlyn wie Anm. 1 ), 309 . <EOS>\n7 Vgl. John Morris , The Condition of Catholics under James I. Father Gerard\u2019s Narrative of the Gunpowder Plot , London 1871 , 296 . <EOS>\n8 Vgl. Gerd Schwerhoff , K\u00f6ln im Kreuzverh\u00f6r . <EOS>\nKriminalit\u00e4t , Herrschaft und Gesellschaft in einer fr\u00fchneuzeitlichen Stadt , Bonn 1991 , 153 ff. 9 Katherine Royer , \u00ab Dead Men Talking . <EOS>\nTruth , Texts and the Scaffold in Early Modern England \u00bb in Simon Deveraux , Paul Griffiths Hg. ), Penal Practice and Culture 1500\u2013 1900 . <EOS>\nPunishing the English , Hampshire 2004 , 63\u2013 84 , hier 65. 10 Grundlegend dazu John Bellamy , The Tudor Law of Treason . <EOS>\nAn Introduction , London 1979 . <EOS>\n11 Vgl. \u00ab Chronicle of Lanercost \u00bb zit. nach Royer wie Anm. 4 ), 328 . <EOS>\n12 Grundlegend dazu Peter Schuster , \u00ab Hinrichtungsrituale in der Fr\u00fchen Neuzeit . <EOS>\nAnfragen aus dem Mittelalter \u00bb in Harriet Rudolph , Helga Schnabel-Sch\u00fcle Hg. ), Justiz Justice Justicia ? <EOS>\nRahmenbedingungen von Strafjustiz im fr\u00fchneuzeitlichen Europa , Trier 2003 , 213\u2013 233 , 222 ff. 13 Schuster wie Anm. 12 ), 221 ff. 14 Ebd. , 227 . <EOS>\n15 Ebd. , 232 . <EOS>\n16 Vgl. dazu schon Alois Hahn , \u00ab Zur Soziologie der Beichte und anderer Formen institutionalisierter Bekenntnisse \u00bb K\u00f6lner Zeitschrift f\u00fcr Soziologie und Sozialpsychologie 34 1982 ), 407\u2013 434 . <EOS>\n17 Vgl. die unter dem Akronym Gracious Menewe vermutlich Thomas Becon ) erschienene Schrift A plaine subuersyon or turnyng vp syde down of all the argumentes , that the Pope", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0074.txt"}}
{"text": "73 Krischer : Hinrichtungen als Fortsetzung des vormodernen Strafverfahrens catholykes can make for the maintenaunce of auricular confession [ \u2026 ], o. O. vermutlich Wesel ) 1555 . <EOS>\n18 Vgl. [ Anonym ], Sin dismantled , shewing the loathsomeness thereof , in laying it open by confession [ \u2026 ], London 1664 , 17. 19 [ Anonym ], The Arraignment , Iudgement , Confession , and Execution of Humfrey Stafford Gentleman [ \u2026 ], London 1607 , 10 f. 20 [ Anonym ] wie Anm. 18 ), 43. 21 Deswegen verwundert es nicht , dass es im fr\u00fchneuzeitlichen England keine professionellen , st\u00e4ndisch abgegrenzten Scharfrichter gab wie im alten Reich . <EOS>\nVgl. Jutta Nowosadkto , \u00ab \u2039 Scharfrichter\u203a \u2013 \u2039 Hangman\u203a . <EOS>\nZwei soziokulturelle Varianten im Umgang mit dem Vollzug der Todesstrafe \u00bb Archiv f\u00fcr Kulturgeschichte 74 1992 ), 147\u2013 172 , hier 164 f. 22 Zitat : [ Anonym ], A true report of the inditement , arraignment , conuiction , condemnation , and execution of Iohn VVeldon , VVilliam Hartley , and Robert Sutton [ \u2026 ], London 1588 , 9. Vgl. dazu Peter Lake , Michael Questier , \u00ab Prisons , Priests and People \u00bb in Nicholas Tyacke Hg. ), England\u2019s Long Reformation , London 1998 , 195\u2013 233 . <EOS>\n23 [ Anonym ], The Dying Speeches and Behaviour Of the Several State Prisoners [ \u2026 ], London 1730 , 363 . <EOS>\n24 Vgl. James A. Sharpe , \u00ab Last Dying Speeches . <EOS>\nReligion , Ideology and Public Execution in Seventeenth-Century England \u00bb Past and Present 107 1985 ), 144\u2013 167 . <EOS>\n25 Vgl. Michel Foucault , Sicherheit , Territorium , Bev\u00f6lkerung . <EOS>\nGeschichte der Gouvernementalit\u00e4t I. Vorlesungen am Coll\u00e8ge de France 1977\u2013 1978 , hg. v. Michel Sennelart , Frankfurt a. M. 2006 , 239\u2013 277 ; zum Begriff \u00ab Persona-Wechsel \u00bb vgl. Heinz D. Kittsteiner , Die Entstehung des modernen Gewissens , Frankfurt a. M. 1995 , 332 ff. 26 Vgl. die Beispiele bei Lacey Baldwin Smith , \u00ab English Treason Trials and Confessions in the 16th Century \u00bb Journal of the History of Ideas 15 1954 ), 471\u2013 498 . <EOS>\n27 [ Anonym ] wie Anm. 23 ), 297 . <EOS>\n28 Vgl. zur Inszenierung k\u00f6niglicher Gnadenerweise : K. J. Kesselring , Mercy and Authority in the Tudor State , Cambridge 2003 , 136\u2013 162 . <EOS>\n29 [ Anonym ] wie Anm. 23 ), 76. 30 Morris wie Anm. 7 ), 291 ; vgl. dazu Peter Lake , Michael Questier , \u00ab Agency , Appropriation and Rhetoric under the Gallows . <EOS>\nPuritans , Romanists and the State in Early Modern England \u00bb Past and Present 153 1996 ), 64\u2013 107 . <EOS>\n31 Vgl. Philip Caraman , Henry Garnet 1555\u2013 1606 and the Gunpowder Plot , London 1964 , 430\u2013 440 . <EOS>\n32 So wurde die obrigkeitliche Version des Hinrichtungsgeschehens noch im 18. Jahrhundert publiziert . <EOS>\nVgl. [ Anonym ] wie Anm. 23 ), 76\u2013 80. 33 Vgl. dazu jetzt Andrea McKenzie , \u00ab God\u2019s Tribunal . <EOS>\nGuilt , Innocence , and Execution in England , 1675\u2013 1775 \u00bb Cultural and Social History \u2013 The Journal of the Social History Society 3 / 2 2006 ), 121\u2013 144 . <EOS>\n34 Van D\u00fclmen wie Anm. 2 ), 89. 35 Vgl. John H. Langbein , Torture and the Law of Proof . <EOS>\nEurope and England in the Ancien R\u00e9gime , Chicago 1977 . <EOS>\n36 Vgl. John Hamilton Baker , \u00ab Criminal courts and procedure at common law 1550\u2013 1800 \u00bb in James Swanston Cockburn Hg. ), Crime in England , 1550\u2013 1800 , o. O. 1977 , 15\u2013 48. 37 Vgl. dazu die entsprechenden Aussagen von Samuel Pepys , Diary and Correspondence [ \u2026 ], Philadelphia 1855 , Bd. 3 , 229\u2013 231 . <EOS>\n38 Vgl. dazu John H. Langbein , The Origins of Adversary Criminal Trial , Oxford 2003 , 1\u2013 105 . <EOS>\n39 Emlyn wie Anm. 1 ), Bd. 2 , 529 . <EOS>\n40 Genau darin unterscheiden sich vormoderne und moderne Strafverfahren : Wird in der Moderne ein Straft\u00e4ter zum Tode verurteilt , geht dies nicht einher mit einem Rollenwechsel zum \u00ab armen S\u00fcnder \u00bb Moderne Legitimation durch Verfahren wird nicht durch Innenverankerung im Verurteilten , sondern durch komplexe Prozesse sozialer Isolierung geleistet . <EOS>\nVgl. Niklas Luhmann , Legitimation durch Verfahren , 3. Aufl. , Frankfurt a. M. 1993 , 32 f.", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0075.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 74 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne 41 Vgl. Gerd Kleinheyer , \u00ab Zur Rolle des Gest\u00e4ndnisses im Strafverfahren des sp\u00e4ten Mittelalters und der fr\u00fchen Neuzeit \u00bb in Gerd Kleinheyer , Paul Mikat Hg. ), Beitr\u00e4ge zur Rechtsgeschichte , Paderborn 1979 , 367\u2013 384 . <EOS>\n42 So die Strafpredigt im Fall von John Twyn . <EOS>\nVgl. Emlyn wie Anm. 1 ), Bd. 2 , 538 . <EOS>\n43 Vgl. Alexander H. Shapiro , \u00ab Political Theory and the Growth of Defensive Safeguards in Criminal Procedure . <EOS>\nThe Origins of the Treason Trials Act of 1696 \u00bb Law and History Review 11 1993 ), 215\u2013 255 . <EOS>\n44 Vgl. J\u00fcrgen Martschukat , Inszeniertes T\u00f6ten . <EOS>\nEine Geschichte der Todesstrafe vom 17. bis zum 19. Jahrhundert , K\u00f6ln 2000 , 1\u2013 53. 45 Vgl. V. A. C. Gatrell , The Hanging Tree . <EOS>\nExecution and the English People 1770\u2013 1868 , Oxford 1996 . <EOS>\n46 Vgl. Daniel Szechi , \u00ab The Jacobite Theatre of Death \u00bb in Eveline Cruickshanks , Jeremy Black Hg. ), The Jacobite Challenge , Glasgow 1988 , 57\u2013 73. 47 Vgl. zu dieser Tendenz generell Niklas Luhmann , Rechtssoziologie , 3. Aufl. , Opladen 1987 , 259\u2013 266 . <EOS>\n48 Vgl. Martin Madan , Thoughts on Executive Justice , With Respect to our Criminal Laws , Particularly on the Circuits . <EOS>\nDedicated to the Judges of Assize , London 1785 . <EOS>\n49 Randall McGowen , \u00ab Civilizing Punishment . <EOS>\nThe End of the Public Execution in England \u00bb Journal of British Studies 33 1994 ), 257\u2013 282 . <EOS>\nR\u00e9sum\u00e9 L\u2019ex\u00e9cution comme part de la proc\u00e9dure p\u00e9nale . <EOS>\nLes rituels publics de l\u2019ex\u00e9cution des coupables anglais de haute trahison \u00e0 l\u2019\u00e9poque moderne Au XVIe si\u00e8cle , l\u2019importance des rituels d\u2019homicides effectu\u00e9s par l\u2019ordre conna\u00eet un changement dramatique . <EOS>\nSi au bas Moyen Age l\u2019accomplissement correct et effectif de l\u2019acte de tuer se trouve au centre de l\u2019int\u00e9r\u00eat , apr\u00e8s la r\u00e9formation , l\u2019attention de l\u2019ordre et des spectateurs se porte sur les \u00e9v\u00e8nements pr\u00e9liminaires de l\u2019ex\u00e9cution , sur les paroles , les actes et l\u2019attitude du d\u00e9linquant . <EOS>\nIl s\u2019agit d\u2019expliquer les raisons des changements survenus \u00e0 travers l\u2019exemple de l\u2019ex\u00e9cution d\u2019accus\u00e9s de haute trahison en Angleterre aux XVIe et XVIIe si\u00e8cles . <EOS>\nL\u2019auteur propose d\u2019interpr\u00e9ter l\u2019ex\u00e9cution non seulement comme l\u2019accomplissement d\u2019une sentence d\u00e9sormais irr\u00e9vocable , mais comme la continuation de la proc\u00e9dure . <EOS>\nAvant l\u2019\u00e9poque moderne , de consid\u00e9rables probl\u00e8mes de l\u00e9gitimation p\u00e8sent sur les proc\u00e9dures qui ne s\u2019expliquent pas enti\u00e8rement par la torture et l\u2019exclusion du public , pr\u00e9sentes dans les proc\u00e9dures d\u2019inquisition . <EOS>\nBien que les proc\u00e9dures anglaises aient toujours renonc\u00e9 \u00e0 la torture et \u00e0 l\u2019exclusion du public , le refus de la part du d\u00e9linquant de prononcer un discours d\u2019aveu ou de confession sur l\u2019\u00e9chafaud \u00e9branle la validit\u00e9 de la sentence capitale . <EOS>\nTraduction : Romano Mero )", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0076.txt"}}
{"text": "75 \u00ab Weder kann noch brauche ich zu urteilen \u00bb Zur Bewertung von Selbstt\u00f6tungen in theologischen Gutachten des 16. und 17. Jahrhunderts Alexander K\u00e4stner Am 1. Januar 1636 hatte die oberste Kirchenbeh\u00f6rde Kursachsens , das Oberkonsistorium in Dresden , \u00fcber den Fall eines Selbstm\u00f6rders zu befinden . <EOS>\n1 Ein gewisser Johann Br\u00e4sel hatte sich , vermutlich Ende Dezember des Vorjahres , in dem kleinen Ort Stollberg in der N\u00e4he von Chemnitz das Leben genommen . <EOS>\nStollberg geh\u00f6rte in dieser Zeit zu einer Sonderherrschaft der reichsunmittelbaren Herren von Sch\u00f6nburg , deren Gebiete seit dem 16. Jahrhundert \u00fcber ein kompliziertes Rechtsverh\u00e4ltnis in das Territorium Kursachsens inkorporiert waren . <EOS>\n2 Der \u00f6rtliche Pfarrer und der Rat der Gemeinde hatten den Suizid Br\u00e4sels der obersten Kirchenbeh\u00f6rde in Dresden gemeldet und die Untersuchungsakten \u00fcber dessen Leben beigef\u00fcgt , um einen Beschluss \u00fcber die Form der Beisetzung zu erhalten . <EOS>\nWie bei den meisten anderen Selbstt\u00f6tungen in Kursachsen in der Fr\u00fchen Neuzeit auch sind die n\u00e4heren Hintergr\u00fcnde des Suizids von Johann Br\u00e4sel nicht bekannt , weil die mit dem Entscheid zur\u00fcckgesandten Untersuchungsakten nicht erhalten sind . <EOS>\n\u00dcberliefert sind indes das Urteil des Oberkonsistoriums \u00fcber die Form des Begr\u00e4bnisses und eine kurze Begr\u00fcndung des Entscheids , die beide Aufschluss dar\u00fcber geben , wie die Kirchenr\u00e4te die Tat bewerteten : Weil Br\u00e4sel \u00ab das zeugn\u00fcss hat , dass er sonsten einen christlig eingezogenen leben vndt wandel gef\u00fchret , [ solle der Rat ] nach verlesung dieses die verordnung thun , damit der tode c\u00f6rper mit ezligen sch\u00fcllern vndt bussges\u00e4ngen auch dem kleinen gel\u00e4uthe biss vff den gottesacker begleithet vndt alda an einem absonderligen orth begraben werde \u00bb . 3 Dieser Beschluss k\u00f6nnte vor dem Hintergrund der bisherigen Forschungen zum Suizid in der Fr\u00fchen Neuzeit irritieren . <EOS>\nVera Lind hat in ihrer grundlegenden Studie \u00fcber Selbstt\u00f6tung in der Fr\u00fchen Neuzeit nachgewiesen , dass noch in der ersten H\u00e4lfte des 18. Jahrhunderts in den Herzogt\u00fcmern Schleswig und Holstein Selbstm\u00f6rder \u00fcberwiegend still , das heisst ohne Zeremonien beigesetzt und in den \u00fcbrigen F\u00e4llen meist sch\u00e4ndlich verscharrt wurden . <EOS>\n4 Auch andere Studien haben betont , dass im Falle entschuldbarer Selbstt\u00f6tungen , etwa bei geistig Unzurechnungsf\u00e4higen , in der Regel stille Beisetzungen gew\u00e4hrt wurden \u2013 gleichwohl waren die territorialrechtlichen Vorgaben und Verfahrenswege wie auch die", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0077.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 76 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Beurteilungskategorien vielf\u00e4ltig und bisweilen mehrdeutig , so dass schwer ein eindeutiges Bild gezeichnet werden kann . <EOS>\n5 Sowohl im Recht als auch im Brauchtum waren entehrende Sanktionierungsriten verankert , welche die Gesellschaft vor den negativen Folgen eines Suizids sch\u00fctzen und den Ausschluss des Selbstm\u00f6rders aus der christlichen Gemeinschaft realiter und symbolisch ausdr\u00fccken sollten . <EOS>\nDie Begr\u00e4bnisfrage bei Selbstt\u00f6tungen ber\u00fchrte sowohl strafrechtliche als auch kirchenrechtliche Kompetenzen , weshalb sie , nicht zuletzt mit Blick auf die Befindlichkeiten der Bev\u00f6lkerung , zwischen den jeweiligen Autorit\u00e4ten vor Ort verhandelt und oftmals zur Kl\u00e4rung an \u00fcbergeordnete Instanzen weitergeleitet wurde . <EOS>\nDie neuere Forschung hat betont , dass bei diesen Aushandlungsprozessen den Bewertungen des Geisteszustandes eine zentrale Rolle f\u00fcr den Grad der Sanktionierung von Suiziden zukam . <EOS>\nDaher wurden zuletzt verst\u00e4rkt fr\u00fchneuzeitliche Vorstellungen von der Psychologie des Menschen untersucht . <EOS>\n6 Dagegen konnte bereits Markus Sch\u00e4r f\u00fcr Z\u00fcrich zeigen , dass , obwohl Melancholie ein vielschichtiges und komplexes , zudem sich im Verlauf der Fr\u00fchen Neuzeit wandelndes Konzept !) stark die fr\u00fchneuzeitliche Debatte \u00fcber Suizidursachen pr\u00e4gte , die Beurteilung der gesamten Lebensf\u00fchrung eines Suizidenten durch das soziale Umfeld und insbesondere durch die Pfarrer eine zentrale Rolle f\u00fcr die Entscheidung \u00fcber das Begr\u00e4bnis spielte . <EOS>\n7 Widersprachen aber nicht das weitgehend ehrliche Begr\u00e4bnis Br\u00e4sels und die gew\u00e4hrten Ehrbekundungen jener zeitgen\u00f6ssischen Vorstellung , nach der ein Selbstmord ein strafw\u00fcrdiges und noch schlimmeres Verbrechen als ein Mord sei ? <EOS>\nImmerhin , so formulierten es Juristen wie Theologen , w\u00fcrde nicht nur dem K\u00f6rper des Selbstm\u00f6rders das Leben genommen , sondern auch die Seele dieses Ruchlosen der ewigen Verdammnis anheim fallen . <EOS>\n8 Dieses Spannungsverh\u00e4ltnis aufgreifend wird der vorliegende Beitrag danach fragen , wie sehr bereits die fr\u00fchneuzeitliche Diskussion zur Bewertung von Selbstt\u00f6tungen differenziert war . <EOS>\nExemplarisch wird diese Frage anhand protestantischer Consiliensammlungen beleuchtet . <EOS>\nVerfahren und Aushandlungsprozesse \u00fcber Entscheidungen zu Suizidf\u00e4llen vor Ort , insbesondere zum Umgang mit den Leichen , sowie das komplexe Beziehungsgef\u00fcge von Bev\u00f6lkerung , lokalen und territorialen , sowohl weltlichen als auch kirchlichen Obrigkeiten werden nur insoweit thematisiert wie sie in den Consilien selbst zur Sprache kommen . <EOS>\nDas Beispiel Kursachsens , das hier prominent neben andere protestantische Territorien des Reiches gestellt wird , d\u00fcrfte f\u00fcr die Verh\u00e4ltnisse des sp\u00e4ten 16. und 17. Jahrhunderts aus mehreren Gr\u00fcnden zentrale Bezugs- und Vergleichspunkte liefern , zu nennen sind hier nur zwei : Die theologische Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Wittenberg pr\u00e4gte mehrere Generationen lutherischer Pfarrer und Theologen massgeblich . <EOS>\nDas ist ein mit Blick auf die kirchliche Bewertung des Suizids im", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0078.txt"}}
{"text": "77 K\u00e4stner : \u00ab Weder kann noch brauche ich zu urteilen \u00bb 16. Jahrhundert nicht zu untersch\u00e4tzender Faktor und wird unten exemplarisch an einem Gutachten des ehemaligen Wittenberger Studenten Lorenz Codomann gezeigt . <EOS>\nSchliesslich gilt Kursachsen auch \u00ab im Bereich der Rechtsentwicklung als eines der einflussreichsten Territorien des Alten Reiches \u00bb . 9 Schon am Beispiel Luthers , der Suizidenten f\u00fcr vom Teufel Getriebene hielt , l\u00e4sst sich zeigen , dass die zeitgen\u00f6ssische Bewertung von Selbstt\u00f6tungen keinesfalls eindeutige Konsequenzen f\u00fcr die Suizidenten beziehungsweise deren Familien nach sich ziehen musste . <EOS>\nSo schlug Luther zwar f\u00fcr den Bereich des weltlichen Regiments vor , zur Suizidpr\u00e4vention gewohnheitsm\u00e4ssig abschreckende Strafmassnahmen zu vollziehen , etwa das sch\u00e4ndliche Schleifen der Leiche . <EOS>\nAuf das weltliche Regiment bezogen und zugleich doch unterschieden sah Luther indes das geistliche Regiment . <EOS>\nInnerhalb dieses wollte er Pastoren die Beisetzung von Suizidenten auf dem Kirchhof gestatten . <EOS>\n10 Die neuere Forschung hat diese Differenz auch aufgrund von rezeptionsbedingten Verzerrungen einiger Lutherzitate nicht beachtet , was zu der wiederholt einseitigen Einsch\u00e4tzung gef\u00fchrt hat , dass Luther allein an der Begr\u00e4bnisverweigerung festgehalten habe und Selbstm\u00f6rder wie Unchristen behandelt wissen wollte . <EOS>\n11 Weiterhin ist zu beachten , dass in der Fr\u00fchen Neuzeit Selbstm\u00f6rder im eigentlichen Sinn von Menschen unterschieden wurden , die sich zwar selbst get\u00f6tet hatten , aber nicht als frevelhafte Selbstm\u00f6rder galten , wenn bestimmte entlastende Momente genannt werden konnten . <EOS>\nDies verdeutlichen publizierte und aus heterogenen Textgattungen bestehende Sammlungen verschiedener Consilien , die sich als \u00ab Ratgeber f\u00fcr Christen , f\u00fcr den pastoralen Nachwuchs sowie f\u00fcr die Amtstr\u00e4ger \u00bb 12 und damit als Kompilationen kanonisierter Lehrmeinungen verstanden . <EOS>\nDer Quellenwert der Consiliensammlungen ist dadurch bestimmt , dass die edierten Gutachten die Schnittstelle zwischen allgemeiner theologischer Einsch\u00e4tzung des Suizids und der konkreten Bewertung von Einzelf\u00e4llen abbilden . <EOS>\nGutachten mit Handlungsempfehlungen verweisen zudem darauf , wie man sich von Seiten kirchlicher Amtstr\u00e4ger die Begr\u00e4bnispraxis w\u00fcnschte . <EOS>\nDie in diesen Consilien unter anderem abgebildete Gutachtert\u00e4tigkeit theologischer Spruchgremien ist insgesamt eine wichtige Quelle f\u00fcr das angewandte beziehungsweise prinzipiell anwendbare Recht innerhalb der protestantischen Kirchen im 16. und 17. Jahrhundert , da von einem homogenen Kirchenrecht f\u00fcr diese Zeit schlechterdings nicht auszugehen ist . <EOS>\n13 Auf das Jahr 1529 datiert ein in Wittenberg verfasster Urteilsspruch gewisser Theologen \u00fcber diejenigen , die sich selbst den Tod angetan haben oder sonst durch einen pl\u00f6tzlichen Tod dahingeschieden sind . <EOS>\nDieses Urteil kann , obwohl h\u00e4ufig Melanchthon als Autor genannt wird , als Kollektivgutachten der Wittenberger Theologen gelten . <EOS>\nEs wurde europaweit in mehreren Abschriften und Consiliensammlungen \u00fcberliefert . <EOS>\n14 Die Wittenberger Theologen sahen sich dazu", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0079.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 78 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne veranlasst , \u00fcber die Bewertung von Selbstm\u00f6rdern zu urteilen und meinten die Ursachen dieser singularis impietas des Selbstmords im Wirken des Teufels zu erkennen , der die Selbstm\u00f6rder in seiner Gewalt h\u00e4tte und von dem sie zu dieser so frevelhaften Tat durch \u00e4usseren Anstoss getrieben w\u00fcrden . <EOS>\n15 Nach dieser Ursachenerkl\u00e4rung \u00e4nderten die Theologen die Beobachterebene und fragten , ob es Menschen \u00fcberhaupt zustehe \u00fcber jene Ungl\u00fccklichen zu urteilen . <EOS>\nDa Gott jeden S\u00fcnder erretten k\u00f6nne , so das iudicium weiter , w\u00e4re ungewiss , ob das menschliche Urteil mit dem g\u00f6ttlichen in Einklang st\u00fcnde . <EOS>\n\u00dcberhaupt entz\u00f6ge sich das g\u00f6ttliche Urteil menschlicher Erkenntnis . <EOS>\nDie Frage , wie also \u00fcber Selbstm\u00f6rder zu urteilen sei , spitzte sich f\u00fcr die Theologen auf eine Formel zu , die in der an dieser Stelle des Textes erstmals verwendeten Ich-Perspektive dem Leser des Gutachtens Orientierung bieten sollte : \u00ab Weder kann noch brauche ich zu urteilen . <EOS>\n\u00bb 16 Dieser Urteilsspruch von 1529 ist ein f\u00fcr die Geschichte des Suizids in der Fr\u00fchen Neuzeit ganz entscheidendes Dokument . <EOS>\nIn ihm wurde theologisch begr\u00fcndet , warum nicht anzunehmen sei , dass die Seele eines Selbstm\u00f6rders unabwendbar auf ewig verdammt sei . <EOS>\nGary B. Ferngren markierte an diesem Punkt eine entscheidende Differenz der protestantischen zur katholischen Lehre : \u00ab W\u00e4hrend die katholische Moraltheologie keine Hoffnung f\u00fcr das ewige Schicksal eines Suizidenten beliess , waren viele Protestanten nicht gewillt , die M\u00f6glichkeit von Busse und Gottes Gnade in Abrede zu stellen . <EOS>\n\u00bb 17 Da ein systematischer interkonfessioneller Vergleich jedoch bislang aussteht , bleibt an dieser Stelle zu erg\u00e4nzen , dass sowohl die Normen des katholischen Kirchenrechts als auch die Gutachtungs- und Begr\u00e4bnispraxis in katholischen Territorien vielschichtig waren . <EOS>\n18 Es wird demnach in weiteren Studien zu pr\u00fcfen sein , wo genau sich konfessionell bedingte Unterschiede in der Bewertung und im Umgang mit Suiziden ausmachen lassen . <EOS>\nErik Midelfort hat darauf aufmerksam gemacht , dass Luther im Gegensatz zur traditionellen katholischen Theologie \u2013 und dieser Aspekt scheint in dem Gutachten von 1529 deutlich auf \u2013 \u00ab die Kraft des Teufels so sehr gest\u00e4rkt und die remedia ecclesia geschw\u00e4cht [ hatte ], dass der Selbstmord fast ohne oder gegen eigenen Willen geschehen konnte \u00bb . 19 In dieser prinzipiellen Ausweitung eines ja der katholischen Lehre nicht unbekannten Entschuldungsarguments k\u00f6nnte ein erster grundlegender Unterschied in der konfessionsspezifischen Bewertung von Suiziden gesehen werden . <EOS>\nDoch auch hier ist vor voreiligen Schl\u00fcssen zu warnen . <EOS>\nDie zeitgen\u00f6ssische Rezeption des Gutachtens von 1529 und insbesondere auch der aufgezeichneten Tischreden Luthers deutet darauf hin , dass die entschuldigende Perspektive dieser Texte durchaus kritisch kommentiert wurde . <EOS>\n20 Blickt man noch einmal auf das Wittenberger Gutachten von 1529 , ist Folgendes festzuhalten : F\u00fcr eine von den Obrigkeiten zu treffende Entscheidung dar\u00fcber ,", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0080.txt"}}
{"text": "79 K\u00e4stner : \u00ab Weder kann noch brauche ich zu urteilen \u00bb was mit der Leiche eines Selbstm\u00f6rders geschehen solle , half der argumentative R\u00fcckzug auf das unergr\u00fcndbare g\u00f6ttliche Urteil wenig weiter . <EOS>\nDa zeitgen\u00f6ssisch nicht jede Selbstt\u00f6tung als objektive Handlung zugleich einen Straftatbestand darstellte , blieb die Frage , welche Kriterien die kirchlichen und weltlichen Obrigkeiten anlegen konnten , um Menschen einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen , die sich das Leben genommen hatten . <EOS>\nDass sich dieses Problem nicht erst in der analytischen R\u00fcckschau des Historikers stellt , kann ein Fall verdeutlichen , in dem knapp 120 Jahre sp\u00e4ter auf das Gutachten von 1529 Bezug genommen wurde . <EOS>\nIm Juli 1644 wandte sich die Stadt Frankfurt an der Oder an die theologische Fakult\u00e4t der Wittenberger Universit\u00e4t , um Auskunft zu der Frage zu erhalten , \u00ab Ob einer / der in einer \u00e4rgerlichen That begriffen / und einen schweren S\u00fcnden Fall gethan / mit gebr\u00e4uchlichen Christlichen und ehrlichen Ceremonien zu begraben \u00bb sei . <EOS>\n21 Die Antwort ging auch auf das eben er\u00f6rterte Gutachten von 1529 ein und stellte heraus : \u00ab ex incerto [ \u00fcber das g\u00f6ttliche Urteil ] kan man nichts gewisses schlissen pro honorific\u00e2 & solenni sepultur\u00e2 illorum hominum . <EOS>\n\u00bb 22 Zu entscheiden hatten die Obrigkeiten n\u00e4mlich in jedem Fall \u00fcber die m\u00f6glicherweise zu gew\u00e4hrende zeremonielle Begleitung der Beisetzung und damit auch \u00fcber das Mass an Ehre , mit dem verstorbene S\u00fcnder zu bedenken waren . <EOS>\nDie Wittenberger Theologen urteilten in ihrer Antwort an die Stadt Frankfurt an der Oder schlussendlich , dass im konkreten Fall aufgrund des bezeugten Lebenswandels ein stilles Begr\u00e4bnis auf dem Kirchhof gew\u00e4hrt werden k\u00f6nne . <EOS>\n\u00c4hnlich hatte es sich bereits in dem eingangs beschriebenen Beispiel von Johann Br\u00e4sel aus Stollberg verhalten : Hier hatte das kurs\u00e4chsische Oberkonsistorium 1636 aufgrund des bezeugten positiven Lebenswandels sogar eine ehrliche Beisetzung mit eingeschr\u00e4nkten Zeremonien zugelassen . <EOS>\nDer Verwendungszusammenhang der hier gew\u00e4hlten Beispiele und ihre Edition in zeitgen\u00f6ssischen Consiliensammlungen deuten auf einen differenzierten Umgang mit Suizid hin , der bereits im 16. Jahrhundert Gegenstand einer publizistischen Debatte war . <EOS>\nDie Aufnahme entsprechender Urteilsspr\u00fcche und Ratschl\u00e4ge in Consiliensammlungen des 17. Jahrhunderts f\u00fchrte dazu , dass die geschilderten Formen und Kriterien der Gutachtung auf Dauer gestellt wurden . <EOS>\nIn der 1623 erschienenen Consiliensammlung von Georg Dedeken wurde ein Gutachten Johannes Wigands 1523\u2013 1587 ) zu der Frage publiziert : \u00ab Ob ein Christ Gottseliges Wandels / wann er sich auss mangel der Sinnen oder in Wahnsinnigkeit vmbs Leben bringet / zu Verdammen sey ? <EOS>\n\u00bb 23 Wigand , der zeitweilig in Jena gelehrt , sich aber mit dem dortigen Rat \u00fcberworfen hatte , vertrat die Ansicht , dass man Suizidenten dann nicht verurteilen k\u00f6nne , wenn sie sich im Leben als rechte Christen erwiesen h\u00e4tten . <EOS>\nHabe ein Suizident \u00ab dass gezeugniss eines Christlichen Glaubens vnd Gottseeligen Lebens / dass er Gott geliebet vnd gef\u00fcrchtet hat / so ist gewiss zu erachten / dass er bey solcher seiner Gottseligkeit nimmermehr den willen vnd", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0081.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 80 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Vorsatz / ja nimmermehr die geringste gedancken gehabt / jhm selbst dass Leben zu nehmen \u00bb . 24 Die Pointe der Wigand\u2019schen Argumentation lag nun darin , die Sinnlosigkeit eines Selbstm\u00f6rders aus einem bezeugten positiven Lebenswandel abzuleiten . <EOS>\nIm zeitgen\u00f6ssischen Verst\u00e4ndnis konnten sich Wahnsinnige und andere mehr nicht vors\u00e4tzlich das Leben nehmen . <EOS>\nDiese Sichtweise kann innerhalb der Stellungnahmen zum Suizid in den lutherischen Consiliensammlungen als Konsens gelten und entsprach auch den Normen des kanonischen Rechts . <EOS>\n25 Das sich daraus ergebende Problem lag gleichwohl darin , dass Wahnsinn , Sinnlosigkeit und andere entlastende Gem\u00fctszust\u00e4nde von einer n\u00e4heren Bestimmung ausgespart blieben , weil auf deren Vorhandensein unmittelbar aus der Rekonstruktion der allgemeinen Lebensf\u00fchrung gefolgert wurde . <EOS>\nWigand lehnte , meines Wissens \u00fcbereinstimmend mit allen Theologen des 16. und 17. Jahrhunderts , vors\u00e4tzliche Selbstt\u00f6tungen ab . <EOS>\nIn einem ebenfalls in der Sammlung Dedekens publizierten Bedenken \u00fcber Selbstt\u00f6tungen von Menschen , die sich unter Anrufung Gottes das Leben nahmen , sahen die Mitglieder der Leipziger Theologischen Fakult\u00e4t im Januar 1620 derartige Selbstmorde als ruchlose Akte , die durch religi\u00f6se Irrlehren hervorgerufen w\u00fcrden . <EOS>\n26 Nur augenscheinlich handele es sich , nach dem Urteil aus Leipzig , bei solchen Menschen um Christen . <EOS>\nEine rein \u00e4usserliche religi\u00f6se Handlung wie das Beten k\u00f6nne in keinem Fall zweifelsfrei die Rechtgl\u00e4ubigkeit eines Menschen belegen , so die Leipziger Theologen weiter . <EOS>\nVielmehr gelte der Grundsatz , dass der Vorsatz zum Suizid nicht aus dem rechten Glauben herr\u00fchren k\u00f6nne . <EOS>\nDas Gutachten Wigands , dessen Fokus auf dem inneren Christentum der Menschen lag , und das Bedenken der Leipziger Theologen zeigen , dass es offenkundig nicht unumstritten war , wie man \u00e4usserlich erkennbare Verhaltensweisen zu deuten hatte . <EOS>\n27 Es erweist sich , dass der vors\u00e4tzliche Selbstmord und seine allgemeine Ablehnung nicht nur r\u00fcckblickend analytisch , sondern bereits zeitgen\u00f6ssisch als Ph\u00e4nomen von jenen Selbstt\u00f6tungen unterschieden wurde , die nicht die Merkmale eines s\u00fcndhaften Verbrechens aufwiesen . <EOS>\nDer Suizid eines geistig Unzurechnungsf\u00e4higen und der f\u00fcr die Zeitgenossen kaum erkl\u00e4rbare Suizid eines rechtschaffenen Christen wurden vom vors\u00e4tzlichen Selbstmord lasterhafter und belehrungsresistenter Personen unterschieden . <EOS>\nZwar korrespondieren mit dieser Unterscheidung nicht immer gleichfalls differenzierte sprachliche Beschreibungen , das heisst h\u00e4ufig ist in beiden F\u00e4llen von einem Selbstmord oder einem traurigen Ungl\u00fccksfall die Rede . <EOS>\nDennoch l\u00e4sst sich sowohl innerhalb der Quellen des Kirchenrechts als auch in der weltlichen Jurisprudenz eine differenzierte Strafzumessung f\u00fcr Suizide erkennen , die einer genauen Abw\u00e4gung der Umst\u00e4nde im Einzelfall folgte . <EOS>\nDieser Befund leitet zu der Frage \u00fcber , wie die angesprochenen Grunds\u00e4tze der Beurteilung von Selbstt\u00f6tungen verbreitet wurden ? <EOS>\nEine exemplarische Ant", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0082.txt"}}
{"text": "81 K\u00e4stner : \u00ab Weder kann noch brauche ich zu urteilen \u00bb wort auf diese Frage kann ein Kurtzer Bericht und Bedencken / Was von denen zu halten sey / welche [ \u2026 ] jhnen selbst unwissend am Leben schaden thun von 1581 liefern . <EOS>\n28 Lorenz Codomann 1529\u2013 1590 ), der Verfasser dieses Textes , war Superintendent in der Kurpfalz und hatte in Wittenberg studiert . <EOS>\nSein Gutachten zeigt , dass ihn die von den s\u00e4chsischen Reformatoren formulierten Grunds\u00e4tze gepr\u00e4gt hatten . <EOS>\nExemplarisch scheint an Codomanns Gutachten auf , und dieser Eindruck wird durch die weiteren von mir hier aufgef\u00fchrten Beispiele verst\u00e4rkt , dass die pastoraltheologische Gutachtungspraxis in protestantischen Territorien durch einheitliche Prinzipien gepr\u00e4gt war . <EOS>\nAuf der Ebene des anwendbaren Rechts und der publizierten Entscheidungshilfen f\u00fcr die Gutachtungspraxis erscheinen die gleichen Bewertungsprinzipien in den unterschiedlichsten Textgattungen aus verschiedenen Zeiten und belegen so auch die Rezeption und Verfestigung einmal formulierter Kriterien zur Bewertung von Suiziden und einer entsprechenden Gutachtungspraxis . <EOS>\nDer Text Codomanns wurde knapp 20 Jahre nach dessen Tod von Felix Bidembach 1564\u2013 1612 ) in seine Sammlung von Consilien aufgenommen , die zun\u00e4chst in Darmstadt 1609 , erneut 1612 in Wittenberg und ein weiteres Mal 1615 in T\u00fcbingen publiziert wurde . <EOS>\n29 Codomann lehnte den vors\u00e4tzlichen Selbstmord strikt ab , betonte jedoch die grunds\u00e4tzliche Einsicht , dass einen wahren Christen nichts von der Liebe Gottes trennen k\u00f6nne . <EOS>\nAus beiden Lehrs\u00e4tzen ergaben sich zwei Fragen , die von allgemeiner Bedeutung f\u00fcr die gesamte Diskussion waren und die hier bereits angeklungen sind . <EOS>\nZum einen stellte sich das Problem , dass sich Indizien f\u00fcr einen Tatvorsatz im Falle eines Suizids nur aus einer postmortalen Interpretation augenf\u00e4lliger Verhaltensweisen gewinnen liessen . <EOS>\nZum anderen verband sich damit die Frage , wie man feststellen k\u00f6nne , ob ein Suizident im Leben ein rechter Christ gewesen war . <EOS>\nIn beiden F\u00e4llen f\u00fchrte die Suche nach Antworten \u00fcber eine Untersuchung des Lebenswandels . <EOS>\nCodomann schildert in seinem Bericht die Selbstt\u00f6tung eines Mannes , der sich im November 1581 im Rhein ertr\u00e4nkt hatte . <EOS>\nDer Suizid fiel in seinen Zust\u00e4ndigkeitsbereich , weil Codomann als Superintendent \u00fcber die Form der Beisetzung zu entscheiden hatte . <EOS>\nIn Absprache mit Vertretern der Gemeinde wurde beschlossen , die Leiche auf dem Friedhof zu beerdigen . <EOS>\nCodomann begr\u00fcndete das Vorgehen wie folgt : Erstens habe der Tote einen Tag vor seinem Suizid das heilige Abendmahl und die Absolution empfangen . <EOS>\nZum Zweiten h\u00e4tte er bereits einige Tage \u00fcber Kopfschmerzen geklagt , was Codomann nun nach dem Suizid als untr\u00fcgliches Zeichen daf\u00fcr wertete , dass der Mann sich wahrscheinlich aus \u00ab Wahnwitz \u00bb ertr\u00e4nkt hatte , so der Quellenbegriff , der die geistige Unzurechnungsf\u00e4higkeit eindeutig markierte . <EOS>\nCodomanns Text erhellt ausschnitthaft die Gutachtungs- und Entschuldungskriterien bei Selbstt\u00f6tungen in der Kurpfalz , die auch in anderen protestantischen", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0083.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 82 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Territorien galten . <EOS>\nDavon zeugen die Aufnahme in die Sammlung Bidembachs , der Superintendent im Herzogtum W\u00fcrttemberg war , und zahlreiche Parallelen in kurs\u00e4chsischen und norddeutschen Quellen . <EOS>\n30 Als anerkannte Indizien f\u00fcr einen christlichen Lebenswandel wurden sichtbare Belege der Integration in die stark durch kirchliche Regeln gepr\u00e4gte Lebenswelt gewertet . <EOS>\nMit anderen Worten galten insbesondere die Teilnahme am Gottesdienst und die Teilnahme am Abendmahl als wichtige Kriterien eines christlichen Lebenswandels . <EOS>\nDas verwundert nicht , denn die Pastoren spielten eine zentrale Rolle bei der Abfassung schriftlicher Einsch\u00e4tzungen der Lebensf\u00fchrung , sogenannter Attestate , und sie hatten im Zusammenspiel mit Superintendenten und Konsistorien \u00fcber eine Beisetzung auf dem Kirchhof zu entscheiden . <EOS>\nAufgrund dieser Kompetenzen waren die kirchlichen Instanzen meist auch dann in die Verfahren eingebunden , wenn diese von weltlichen Gerichten gef\u00fchrt wurden . <EOS>\nSchliesslich deutet sich an , dass bereits geringe Auff\u00e4lligkeiten , wie das Klagen \u00fcber Kopfschmerzen , als willkommene ?) Anzeichen f\u00fcr eine Geistesschw\u00e4che gedeutet wurden , die den Suizid entschuldigten . <EOS>\nUm den \u00fcbrigen Gemeindemitgliedern eine Mahnung zu geben , beschloss Codomann im Fall des Mannes , der sich 1581 im Rhein ertr\u00e4nkt hatte , ein stilles Begr\u00e4bnis durchzuf\u00fchren . <EOS>\nDer Gemeinde sollte so vor Augen gef\u00fchrt werden , dass die Kirche die Tat als solche nicht billigen k\u00f6nne . <EOS>\nZudem sollte angedeutet werden , dass vors\u00e4tzlichen Selbstm\u00f6rdern , die sich im Leben weitaus weniger christlich erwiesen h\u00e4tten , ein schlimmeres Schicksal drohte . <EOS>\nStille Beisetzungen f\u00fcr Suizidenten waren eine verbreitete Praxis . <EOS>\nSo schlugen das gleiche Vorgehen 1668 auch die Theologen der herzoglich s\u00e4chsischen Universit\u00e4t Jena vor , als sie \u00fcber den Suizid eines jungen Mannes aus der Herrschaft der Grafen Reuss urteilen sollten , deren Gebiete zum Teil in das kurs\u00e4chsische Territorium inkorporiert waren . <EOS>\nDas Urteil wurde in dem 1671 erschienenen Anhang zur \u00fcberarbeiteten Neuauflage der Consiliensammlung von Georg Dedeken ver\u00f6ffentlicht . <EOS>\n31 Auch durch die s\u00e4chsischen Konsistorien ergingen im 17. und 18. Jahrhundert gleich lautende Urteile und Begr\u00fcndungen . <EOS>\n32 Diese Beispiele verdeutlichen sowohl die fortw\u00e4hrende G\u00fcltigkeit der in den Consiliensammlungen diskutierten Prinzipien , wie auch eine fortlaufende Rezeption der in den Sammlungen abgedruckten Texte . <EOS>\n33 Zusammenfassend ist zu unterstreichen , dass Selbstt\u00f6tungen in der Fr\u00fchen Neuzeit den jeweiligen Umst\u00e4nden nach differenziert bewertet wurden . <EOS>\nGrunds\u00e4tzlich waren bei der Frage , \u00ab wie ein vndt der ander sich selbst entleibender begraben werden soll , viel circumstantien genaw zu erwegen , vndt nicht alssbaldt vnndt allezeit [ \u2026 ] den scharffrichter die c\u00f6rper in die h\u00e4nde zu lassen \u00bb wie es das Dresdner Oberkonsistorium 1664 formulierte . <EOS>\n34 Man pl\u00e4dierte also ganz klar f\u00fcr eine die Umst\u00e4nde des Einzelfalls genau abw\u00e4gende Entscheidung . <EOS>\nDies", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0084.txt"}}
{"text": "83 K\u00e4stner : \u00ab Weder kann noch brauche ich zu urteilen \u00bb entsprach dem in den theologischen Consiliensammlungen des 17. Jahrhunderts vorgeschlagenen Vorgehen und deckt sich auch mit den \u00fcber Kursachsen hinaus ausstrahlenden kirchenrechtlichen Lehrs\u00e4tzen Benedict Carpzovs . <EOS>\n35 Ich habe anhand der bislang von der historischen Suizidforschung nicht zur Kenntnis genommenen theologischen Consiliensammlungen sowie anhand der durch diese vermittelten pastoralen Gutachtungspraxis in Kursachsen und weiteren protestantischen Territorien versucht , zwei Dinge aufzeigen . <EOS>\nZum Ersten konnten die Consiliensammlungen die Festigung und fortdauernde G\u00fcltigkeit theologischer und juristischer ) Positionen aufzeigen , wenngleich diese vor allem im 18. Jahrhundert weiter intensiv diskutiert wurden . <EOS>\nZum Zweiten belegen die Gutachten der Sammlungen , dass in der Fr\u00fchen Neuzeit suizidale Ph\u00e4nomene differenziert wahrgenommen und beurteilt wurden . <EOS>\nDiese Differenzierungen scheinen im 18. Jahrhundert auch in den landesherrlichen Erlassen in Kursachsen zum Suizid auf und bedingten zumindest in Kursachsen neben einer differenzierten Sanktionierung von Selbstt\u00f6tungen , dass in den Untersuchungsverfahren unterschiedliche Kompetenzen zugewiesen wurden . <EOS>\n36 Bei entschuldbaren ) Selbstt\u00f6tungen aus Melancholie , und hierunter wurde eine Vielzahl von Erscheinungsformen subsumiert , oblag es in Kursachsen formal bis 1779 allein der Territorialkirche und ihren Amtstr\u00e4gern \u00fcber die Form des Begr\u00e4bnisses und den Umgang mit der Leiche zu entscheiden . <EOS>\nEs erweist sich , dass diese Kompetenzzuweisung und der geltende Grundsatz , dass die Umst\u00e4nde eines Suizids genau zu untersuchen seien , dazu f\u00fchrten , dass eine Vielzahl von Privatpersonen und Amtstr\u00e4gern in die Untersuchungsverfahren eingebunden wurde , weshalb Selbstt\u00f6tungen stets Verhandlungsgegenstand vielf\u00e4ltiger Interessen waren . <EOS>\nDoch ist dies eine andere Geschichte . <EOS>\nAnmerkungen 1 Das Oberkonsistorium bestand aus einem Pr\u00e4sidenten sowie jeweils zwei weltlichen und theologischen R\u00e4ten , darunter der Superintendent von Dresden . <EOS>\nDie Begriffe Selbstm\u00f6rder und Selbstmord werden im Folgenden gebraucht , um das fr\u00fchneuzeitliche Verst\u00e4ndnis der Tat als eines s\u00fcndhaften Verbrechens zu unterstreichen . <EOS>\nAls sprachlich neutral gelten , wenngleich nicht unumstritten , die Begriffe Selbstt\u00f6tung und Suizid , die ansonsten verwendet werden . <EOS>\n2 Zu diesem Sachverhalt ausf\u00fchrlich Walter Schlesinger , Die Landesherrschaft der Herren von Sch\u00f6nburg . <EOS>\nEine Studie zur Geschichte des Staates in Deutschland Quellen und Studien zur Verfassungsgeschichte des Deutschen Reiches in Mittelalter und Neuzeit Ix , 1 ), M\u00fcnster 1954 . <EOS>\n3 S\u00e4chsisches Staatsarchiv Chemnitz StA-C ), 30008 Amt Chemnitz Justiz- und Rentamt ), Nr. 527 : \u00ab Acta George Vettermannen Richtern zu Helberssdorf , so sich am 11. Junii Anno 1647 selbst erhenckt , Betreffende p. Ambt Kemniz \u00bb fol . <EOS>\n1 r. 4 Vera Lind , Selbstmord in der Fr\u00fchen Neuzeit . <EOS>\nDiskurs , Lebenswelt und kultureller Wandel am Beispiel der Herzogt\u00fcmer Schleswig und Holstein Ver\u00f6ffentlichungen des Max-Planck-Instituts f\u00fcr Geschichte , Bd. 146 ), G\u00f6ttingen 1999 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0085.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 84 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne 5 \u00c4hnliches Urteil , jedoch mit Blick auf die Wahrnehmung des Suizids insgesamt , David Lederer , \u00ab Suicide in Early Modern Central Europe . <EOS>\nA Historiographical Review \u00bb German Historical Institute London Bulletin 23 / 2 2006 ), 33\u2013 46 , hier 40. F\u00fcr Bayern David Lederer , Madness , Religion and the State in Early Modern Europe . <EOS>\nA Bavarian Beacon New Studies in European History ), Cambridge 2006 , 169 , 242 ff. F\u00fcr Z\u00fcrich Markus Sch\u00e4r , Seelenn\u00f6te der Untertanen . <EOS>\nSelbstmord , Melancholie und Religion im Alten Z\u00fcrich , 1500\u2013 1800 , Z\u00fcrich 1985 , 54\u2013 70. F\u00fcr England Michael MacDonald , Terence R. Murphy , Sleepless Souls . <EOS>\nSuicide in Early Modern England , New York 2000 , etwa 205 f. F\u00fcr Genf konnte Watt beispielsweise zeigen , dass Selbstt\u00f6tungen von B\u00fcrgern weniger hart sanktioniert wurden als von Marginalisierten oder Zugereisten ; Jeffrey R. Watt , Choosing Death . <EOS>\nSuicide and Calvinism in Early Modern Geneva Sixteenth Century Essays & Studies ), Kirksville 2001 , 67 ff. 6 Lederer , Madness wie Anm. 5 ); Lind wie Anm. 4 ). <EOS>\n7 Sch\u00e4r wie Anm. 5 ). <EOS>\n8 Zum Beispiel Josse de Damhouder , Praxis Rerum Criminalium . <EOS>\nNeudruck der Ausgabe Antwerpen 1601 , mit 65 Abbildungen nach Kupferstichen der Zeit , Aalen 1978 , 350 . <EOS>\n9 Ulrike Ludwig , \u00ab Justitienf\u00fcrst \u00bb und gn\u00e4diger Herrscher . <EOS>\nEinflussnahme der Landesherrschaft auf Strafrechts- und Gnadenpraxis am Beispiel Kursachsens 1548\u2013 1648 , Diss. , Dresden 2006 , 7. Vgl. f\u00fcr die Rechtsentwicklung auch das Beispiel des einflussreichen Juristen Benedict Carpzov bei Alexander K\u00e4stner , \u00ab Verlorene Seelen ? <EOS>\n\u00dcberlebende von Suizidversuchen in Kursachsen Ende des 18. Jahrhunderts \u00bb Neues Archiv f\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte 77 2006 ), 67\u2013 96. 10 Vgl. bislang Gerhard Krause , \u00ab Luthers Stellung zum Selbstmord . <EOS>\nEin Kapitel seiner Lehre und Praxis der Seelsorge \u00bb Luther 36 / 2 1965 ), 50\u2013 71. Demn\u00e4chst auch Alexander K\u00e4stner , T\u00f6dliche Geschichte ( n ). <EOS>\nEine Kulturgeschichte der Selbstt\u00f6tung im albertinischen Kursachsen , 16. \u2013 19. Jh. Arbeitstitel meines Dissertationsprojektes ), dort auch , insofern nicht anders angegeben , detaillierte Belege zu den Ausf\u00fchrungen und Thesen dieses Aufsatzes . <EOS>\nZur angesprochenen Zwei-Regimente-Vorstellung erhellend Friedrich Lohmann , \u00ab Ein Gott \u2013 Zwei Regimente . <EOS>\n\u00dcberlegungen zur \u2039 Zwei-Reiche-Lehre\u203a Martin Luthers im Anschluss an die Debatte zwischen Paul Althaus und Johannes Heckel \u00bb Luther 73 2002 ), 112\u2013 138 . <EOS>\n11 Vgl. Richard van D\u00fclmen , Der ehrlose Mensch . <EOS>\nUnehrlichkeit und soziale Ausgrenzung in der Fr\u00fchen Neuzeit , K\u00f6ln 1999 , 85 ; Lind wie Anm. 4 ), 29 f. Vor allem bei van D\u00fclmen wird das folgende Zitat ins Zentrum der Argumentation ger\u00fcckt : \u00ab [ \u2026 ] wenn sie gestorben sind , soll sie der Henker in die Schindergrube zur Statt hinaus schleiffen , da soll kein Schuler , kein Caplan zu kommen , weil sie w\u00f6llen Heyden seyn , wollen wir sie auch als Heyden halten . <EOS>\n\u00bb Vgl. die gleiche Verwendungsweise bei J\u00fcrgen Dieselhorst , \u00ab Die Bestrafung der Selbstm\u00f6rder im Territorium der Reichsstadt N\u00fcrnberg \u00bb Mitteilungen des Vereins f\u00fcr Geschichte der Stadt N\u00fcrnberg 44 1953 ), 58\u2013 230 , hier 77. Dagegen jedoch der Zusammenhang bei Gottfried Galli , Die lutherischen und calvinischen Kirchenstrafen gegen Laien im Reformations-Zeitalter , Breslau 1879 , 49. Das Zitat findet sich vollst\u00e4ndig und im Zusammenhang mit der Frage der Selbstexkommunikation in D. Martin Luthers Werke . <EOS>\nKritische Gesamtausgabe Weimarer Lutherausgabe ), Tischreden , 5. Bd. , Weimar 1919 , 153 WATi V , Nr. 5438 ). <EOS>\nUndifferenziert die Einsch\u00e4tzung Luthers bei Gary B. Ferngren , \u00ab The Ethics of Suicide in the Renaissance and Reformation \u00bb in Baruch A. Brody Hg. ), Suicide and Euthanasia . <EOS>\nHistorical and Contemporary Themes Philosophy and Medicine 35 ), Dordrecht 1989 , 155\u2013 181 , hier 162 f. 12 Martin Brecht , \u00ab Die Consilien der Theologischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Wittenberg . <EOS>\nDokument ihrer Eigenart und spezifischen Geschichte \u00bb in Irene Dingel , G\u00fcnther Wartenberg Hg. ), Die Theologische Fakult\u00e4t Wittenberg 1502 bis 1602 . <EOS>\nBeitr\u00e4ge zur 500 . <EOS>\nWiederkehr des Gr\u00fcndungsjahres der Leucorea Leucorea-Studien zur Geschichte der Reformation und der Lutherischen Orthodoxie 5 ), Leipzig 2002 , 201\u2013 221 , hier 204 . <EOS>\n13 Vgl. f\u00fcr das fr\u00fche evangelische Eherecht Ralf Frassek , \u00ab Das \u2039 Wittenbergische Buch\u203a . <EOS>\nEin bedeutender Quellentext f\u00fcr das fr\u00fche evangelische Kirchenrecht \u00bb Neues Archiv f\u00fcr S\u00e4chsische Geschichte 74 / 75 2003 / 04 ), 67\u2013 97. Zur Problematik des protestantischen Kirchenrechts", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0086.txt"}}
{"text": "85 K\u00e4stner : \u00ab Weder kann noch brauche ich zu urteilen \u00bb noch immer anregend Knut Wolfgang N\u00f6rr , \u00ab Typen von Rechtsquellen und Rechtsliteratur als Kennzeichen kirchenrechtlicher Epochen . <EOS>\nEine Vortragsskizze \u00bb Zeitschrift f\u00fcr evangelisches Kirchenrecht 13 1967 / 68 ), 225\u2013 238 . <EOS>\n14 Abraham Calovius et al . <EOS>\n, Consilia Theologica Witebergensia [ \u2026 ], Wittenberg 1664 , 121 a\u2013 b. Zu den handschriftlichen \u00dcberlieferungen : Richard Wetzel Bearb . <EOS>\n), Melanchthons Briefwechsel . <EOS>\nTexte 521\u2013 858 1527\u2013 1529 ) Melanchthons Briefwechsel . <EOS>\nKritische und kommentierte Gesamtausgabe ), Stuttgart , T 3 , Nr. 853 . <EOS>\nAuch wenn Melanchthon der massgebliche Autor gewesen zu sein scheint , verweist doch bereits der Titel , der Theologen im Plural nennt , darauf , dass Melanchthon hier nicht allein geurteilt hat . <EOS>\nVgl. D. Martin Luthers Werke wie Anm. 11 ), 374 , Anm. 1 , sowie die Ausf\u00fchrungen zu den Kollektivgutachten bei Armin Kohnle , \u00ab Wittenberger Autorit\u00e4t . <EOS>\nDie Gemeinschaftsgutachten der Wittenberger Theologen als Typus \u00bb in Dingel / Wartenberg wie Anm. 12 ), 189\u2013 200 . <EOS>\n15 Alle Zitate Wetzel wie Anm. 14 ), 662 . <EOS>\nDie damit verbundene Theodizeeproblematik kann hier nicht reflektiert werden . <EOS>\n16 Wetzel wie Anm. 14 ), 665 . <EOS>\n17 Ferngren wie Anm. 11 ), 178 \u00dcbersetzung A. K. ). <EOS>\n18 Vgl. Karl August Geiger , \u00ab Der Selbstmord im Kirchenrecht \u00bb Archiv f\u00fcr katholisches Kirchenrecht , mit besonderer R\u00fccksicht auf Deutschland , \u00d6sterreich-Ungarn und die Schweiz 61 1889 ), 225\u2013 232 . <EOS>\n19 H [ ans ] C [ hristian ] Erik Midelfort , \u00ab Selbstmord im Urteil von Reformation und Gegenreformation \u00bb in Wolfgang Reinhard , Heinz Schilling Hg. ), Die katholische Konfessionalisierung . <EOS>\nWissenschaftliches Symposium der Gesellschaft zur Herausgabe des Corpus Catholicorum und des Vereins f\u00fcr Reformationsgeschichte 1993 Schriften des Vereins f\u00fcr Reformationsgeschichte 198 ), G\u00fctersloh 1995 , 296\u2013 310 , Zitat 301 . <EOS>\n20 Hermann Hammelmann , Jodocus Hocker , \u00ab Der Teuffel selbs \u00bb [ zuerst Ursel 1568 ], in Sigmund Feyrabend Hg. ), Theatrum Diabolorum [ \u2026 ], Frankfurt a. M. 1569 , fol . <EOS>\n1\u2013 146 , hier fol . <EOS>\n142 r ff. Der Argumentation des Textes ist deutlich die biografisch bedingte katholische Pr\u00e4gung Hammelmanns anzumerken . <EOS>\n21 Calovius wie Anm. 14 ), 69 a\u2013 72 a. 22 Ebd. , 71 b. 23 Georg Dedeken , Thesauri Consiliorum et Decisionum [ \u2026 ], Hamburg 1623 , I / 2 , 802\u2013 804 . <EOS>\nDazu : Andreas G\u00f6ssner , \u00ab Die Gutachten der Theologischen Fakult\u00e4t Leipzig von 1540 bis 1670 . <EOS>\nErschliessung eines fr\u00fchneuzeitlichen Quellenbestandes , Einf\u00fchrung \u2013 \u00dcbersicht \u2013 Register \u00bb in Michael Beyer , Ders. , G\u00fcnther Wartenberg Hg. ), Kirche und Regionalbewusstsein in Sachsen im 16. Jahrhundert . <EOS>\nRegionenbezogene Identifikationsprozesse im konfessionellen Raum Leipziger Studien zur Erforschung von regionenbezogenen Identifikationsprozessen 10 ), Leipzig 2003 , 189\u2013 261 . <EOS>\n24 Dedeken wie Anm. 23 ), 802 . <EOS>\n25 Zum Beispiel Felix Bidembach , Consiliorum Theologicorum Decades Viii [ \u2026 ], Wittemberg 1612 , I , 634 f. ; Joachim Pollio , Consiliorum Theologicorum Centuria prima [ \u2026 ], Leipzig 1622 , 119 . <EOS>\nZum kanonischen Recht auch Geiger wie Anm. 18 ), 229 , 232 . <EOS>\n26 Dedeken wie Anm. 23 ), 804 f. 27 Exemplarisch Art. \u00ab Unsinnig \u00bb in Johann Heinrich Zedler , Grosses Vollst\u00e4ndiges Universal-Lexikon , Leipzig , Halle 1746 , Xlix , 2017 ff. ; dort auch Art. \u00ab Unsinnigkeit \u00bb 2046 ff. Dazu Christina Vanja , \u00ab \u2039 Und k\u00f6nnte sich gross Leid antun\u203a . <EOS>\nZum Umgang mit selbstmordgef\u00e4hrdeten psychisch kranken M\u00e4nnern und Frauen am Beispiel der fr\u00fchneuzeitlichen \u2039 Hohen Hospit\u00e4ler\u203a Hessens \u00bb in Gabriela Signori Hg. ), Trauer , Verzweiflung und Anfechtung . <EOS>\nSelbstmord und Selbstmordversuche in mittelalterlichen und fr\u00fchneuzeitlichen Gesellschaften Forum Psychohistorie 3 ), T\u00fcbingen 1994 , 210\u2013 232 , hier 215\u2013 218 . <EOS>\n28 Bidembach wie Anm. 25 ), 631\u2013 638 . <EOS>\n29 Erstausgabe Felix Bidembach , Consiliorum Theologicorum Decas V. [ \u2026 ], Darmstadt 1609 , Nr. Vii erneut T\u00fcbingen 1615 ). <EOS>\nEventuell w\u00e4hlte Bidembach diesen Text aus , weil er ein von", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0087.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 86 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne ihm selbst in einem , posthum publizierten , eigenen Traktat behandeltes Thema beschrieb , den Umgang mit Kranken und Melancholikern : Felix Bidembach , Kurtzer Bericht / Wie mit Krancken und Sterbenden zu handlen . <EOS>\nSampt einem Bedencken / Wie den Melancholicis , so mit traurigen und schwerm\u00fctigen Gedancken beladen / zu rathen / und sie wiederumb auffzumuntern , Leipzig 1613 . <EOS>\n30 Vgl. f\u00fcr Norddeutschland die Ausf\u00fchrungen von Lind wie Anm. 4 ); f\u00fcr das katholische Bayern , wo sich ebenfalls Parallelen abzeichnen , siehe Lederer , Madness wie Anm. 5 ), 242 ff. 31 Christian Gr\u00fcbel , Thesauri Consiliorum et Decisionum Appendix Nova [ \u2026 ], Jena 1671 , fol . <EOS>\n672 f. 32 Zum Beispiel S\u00e4chsisches Hauptstaatsarchiv Dresden StA-D ), 10088 Oberkonsistorium , Loc. 2060 / 2 , fol . <EOS>\n167 , Loc. 2060 / 4 , fol . <EOS>\n333 v , Loc. 2061 / 2 , fol . <EOS>\n375 b ff. und 450 , Loc. 2061 / 3 , fol . <EOS>\n30 v f. , 254 , 543 f. , Loc. 2062 / 1 , fol . <EOS>\n104 r , 134 r , Loc. 2063 / 1 t . <EOS>\n2 , fol . <EOS>\n133 v f. , Loc. 2062 / 2 , fol . <EOS>\n586 v f. , Loc. 2063 / 3 , fol . <EOS>\n377 v ff. , 405 v f. , Loc. 2064 / 2 , fol . <EOS>\n248 r , Loc. 2064 / 3 , fol . <EOS>\n415 v f. ; StA-C , 30574 Gesamtkonsistorium Glauchau , Nr. 70\u2013 76 , 77 , 81 , 82 , 84 , 88 , 89 , 91 , 94 , 96 , 97 , 100 , 101 . <EOS>\nAber auch schon Benedict Carpzov , Jurisprudentia ecclesiastica seu consistorialis Definitiones ecclesiasticae seu Consistoriales ), Leipzig 1673 , Lib. Ii , Tit. 24 , Def. 376\u2013 378 . <EOS>\n33 Etwa Johann Conrad Dannhauer , Colegium Decalogicum [ \u2026 ], Argentorati 1669 , 663\u2013 695 , 734 f. ; Johann Christoph Neumeister , Eine Vernunfft und Schrifftm\u00e4ssige Betrachtung des ewig t\u00f6dtenden Selbstmordts , Wurde Dom. Iv . <EOS>\np. Epiph . <EOS>\n1734 in der Dressdner S. Annen-Kirche angestellet [ \u2026 ], Dresden 1735 , 17. 34 StA-D , 10024 Geheimer Rat , Loc. 9841 / 3 \u00ab Des Scharf-Richters zu Dressden praetendirte Abnehmung derer sich selbst entleibter Personen , und seine daher r\u00fchrende Accidentien betreffende Ao i643\u2013 68 \u00bb fol . <EOS>\n22 v\u2013 24 r fol . <EOS>\n23 ist ein beigef\u00fcgter Zettel mit einem Verweis auf Carpzov ). <EOS>\n35 Carpzov wie Anm. 32 ), Def. 378 , Nr. 5\u2013 6. 36 Zu den diesen Regelungen vorausgegangenen Kompetenzstreitigkeiten zuletzt Craig Koslofsky , \u00ab Controlling the Body of the Suicide in Saxony \u00bb in Jeffrey R. Watt Hg. ), From Sin to Insanity . <EOS>\nSuicide in Early Modern Europe , Ithaca 2004 , 48\u2013 63 , Anm. 199\u2013 204 . <EOS>\nR\u00e9sum\u00e9 \u00ab Je ne peux ni ne dois juger . <EOS>\n\u00bb Sur le jugement de suicides par les examens th\u00e9ologiques des XVIe et XVIIe si\u00e8cles . <EOS>\nLe pr\u00e9sent article se consacre \u00e0 l\u2019analyse d\u2019\u00e9valuations diff\u00e9renci\u00e9es de suicides , effectu\u00e9es dans le cadre d\u2019examens faits par des th\u00e9ologiens protestants et publi\u00e9es dans des collections d\u2019avis juridiques consilia ), \u00e9valuations qui influencent ainsi durablement les avis fondamentaux dans ce domaine . <EOS>\nCe travail d\u00e9montre dans quelle mesure le jugement port\u00e9 sur la conduite de vie des personnes suicid\u00e9es influence la forme de leur s\u00e9pulture . <EOS>\nIl s\u2019av\u00e8re que le suicide est d\u00e9j\u00e0 au XVIe et jusqu\u2019 au XVIIIe si\u00e8cle un ph\u00e9nom\u00e8ne aper\u00e7u et jug\u00e9 de fa\u00e7on bien diff\u00e9renci\u00e9e . <EOS>\nTraduction : Romano Mero )", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0088.txt"}}
{"text": "87 Marter und Hinrichtung als k\u00fcnstlerische Mittel Der gewaltsame Tod in der englischen Karikatur des 18. Jahrhunderts Christina Oberstebrink Gegen Mitte des 18. Jahrhunderts war \u00e4sthetisch und literarisch der Weg f\u00fcr die Repr\u00e4sentation des Schrecklichen in der Neuzeit geebnet \u2013 das gilt auch und zumal hinsichtlich der Gewaltdarstellung . <EOS>\nSo erschien 1759 in englischer \u00dcbersetzung zeitgleich mit der franz\u00f6sischen Erstausgabe Voltaires Candide , der mit Leibniz\u2019 optimistischer Weltanschauung abrechnete und das Menschenleben als Ungl\u00fccksgeschichte ausmalte ; der Roman wurde im Jahr seiner Erscheinung 1759 ins Englische \u00fcbersetzt . <EOS>\nNur zwei Jahre zuvor hatte Edmund Burke in seinem Traktat A Philosophical Enquiry into the Origin of our Ideas of the Sublime and Beautiful das Schreckliche zu einer \u00e4sthetischen Instanz erhoben , die \u00fcber dessen Aristotelische Funktion der Erzeugung von Furcht und Mitleid hinausging . <EOS>\nBurke reflektierte die generelle Faszination der Menschen am Schrecklichen , wobei er feststellte , dass das in sicherer Distanz real Erlebte viel gr\u00f6ssere Anziehungskraft als dessen Repr\u00e4sentation habe . <EOS>\n1 Die bildliche Umsetzung dieser \u00c4sthetik liess auf sich warten ; sie wurde erst durch die englische Bildsatire des sp\u00e4teren 18. Jahrhunderts geleistet . <EOS>\nAm Beispiel James Gillrays 1716\u2013 1815 ), eines der ber\u00fchmtesten englischen Karikaturisten der Zeit , l\u00e4sst sich dies \u00fcberzeugend verfolgen . <EOS>\nGillray erforschte das Potenzial des Mediums Karikatur und ihre Offenheit f\u00fcr ansonsten unerlaubte Darstellungsformen und verband es in drastischer Weise mit den revolution\u00e4ren Ereignissen . <EOS>\nEr nutzte das Motiv des gewaltsamen Todes zur politischen Abschreckung und unterst\u00fctzte dabei die herrschende politische Partei der Tories , die , im Gegensatz zu den Whigs , dezidiert antirevolution\u00e4r war . <EOS>\nIn seinen Bildsatiren , welche die Revolution und die Napoleonischen und Revolutionskriege thematisierten , verwendete Gillray h\u00e4ufig den gewaltsamen Tod als bildrhetorisches Mittel und funktionalisierte ihn zum Zweck der emotionalen Abschreckung und der affektiven Steuerung des Betrachters . <EOS>\nVoraussetzung der neuartigen Anwendung und Instrumentalisierung dieses Motivs aber war die Entwicklung der Bildsatire in der Neuzeit . <EOS>\nDie englische Bildsatire des sp\u00e4ten 18. Jahrhunderts bildete sich fast simultan zur Gr\u00fcndung der Royal Academy heraus . <EOS>\nSie nahm eine paradoxe Stellung", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0089.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 88 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne gegen\u00fcber der institutionalisierten Malerei ein : Die Bildsatire formierte sich im Widerstand gegen den von der Royal Academy propagierten normativen Klassizismus , und so bedingte eine klassizistische Kunstauffassung die Entstehung der niederen , kritischen Gattung mit einer betont antiakademischen Haltung . <EOS>\n2 Shaftesbury erkannte diesen Zusammenhang und sah darin das Weiterleben eines kulturellen Musters aus der Antike im 18. Jahrhundert : \u201c He [ Strabo ] shews us that this first form\u2019d Comedy and Scheme of ludicrous Wit , was introduc\u2019d upon the neck of the Sublime . <EOS>\n\u201d 3 Das poetologische Konstrukt eines hohen und eines niederen Modus reicht auf antike Vorbilder zur\u00fcck . <EOS>\nAristoteles\u2019 Nachahmungstheorie r\u00e4umte drei Modi der Nachahmung ein : Entsprechend seiner F\u00e4higkeiten oder seiner Veranlagung verbessert der K\u00fcnstler oder Dichter die Figuren und Handlungen oder ahmt sie naturgetreu nach , oder gibt sie schlechter wieder , als sie in Wirklichkeit sind . <EOS>\n4 In England spielte die Rezeption der Poetik eine pr\u00e4gende Rolle in Poetiken und Kunsttheorien des 18. Jahrhunderts . <EOS>\nSo ist in einem Artikel im Athenaeum von 1831 zu lesen , dass \u00ab Caricatures have the same resemblance to historical painting which satiric verse has to epic poetry \u00bb . 5 Die Karikatur des 18. Jahrhunderts weist aber auch strukturelle Affinit\u00e4ten zur hohen Kunst auf : Beide Gattungen haben die \u00dcbertreibung oder Hyperbel gemeinsam , dennoch unterscheiden sie sich im Grad der \u00dcberh\u00f6hung , beim Einhalten oder bei der \u00dcberschreitung der Angemessenheit oder Plausibilit\u00e4t der Figur aus der Rhetorik . <EOS>\nDie akademische Kunst sucht dadurch das Ideal , die satirische das mockheroic . <EOS>\n6 Von entscheidender Bedeutung f\u00fcr das Thema des Gewalttodes aber sind die Auslegungen des satirischen Modus : entweder wurde er als \u00dcbertreibung verstanden , durch welche die Handlungsweisen und Charaktere \u00fcber das Ideal hinaus verzerrt und mittels Inkongruenz l\u00e4cherlich gemacht wurden , oder als Gegenbild zum Ideal , welches das H\u00e4ssliche , das Triebhafte , das Verdorbene oder das L\u00e4cherliche in den Menschen zum Ausdruck brachte . <EOS>\nDiese Art der Darstellung geh\u00f6rte nicht zum Kompetenzbereich der akademischen Malerei , die verpflichtet war , die Gegenst\u00e4nde oder Ereignisse von ihrer idealisierten oder w\u00fcrdigen Seite zu zeigen , wie der erste Pr\u00e4sident der Royal Academy Sir Joshua Reynolds propagierte . <EOS>\n7 Die Verkn\u00fcpfung der damaligen Kunsttheorie mit der Aristotelischen Poetik legt scheinbar den Einwand nahe , dass Gewalt doch ein zentrales Element der tragischen Handlung sei . <EOS>\nDoch dies war nur der Fall , insofern sie ein \u00ab zentrales Element der Mythen ist , welche der Trag\u00f6die Form und Gestalt verleiht \u00bb . 8 Die Bildsatire dagegen durfte nicht nur die h\u00e4ssliche Seite des Menschen und der Welt zeigen , sie fokussierte auch ihre eigene Gegenwart . <EOS>\nSo ebnete Gillrays Arbeit an einer bildlichen Entsprechung zur Satire und seine politische Involvierung den Weg dazu , den revolution\u00e4ren Bestrebungen in England durch \u00e4usserst", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0090.txt"}}
{"text": "89 Oberstebrink : Marter und Hinrichtung als k\u00fcnstlerische Mittel Abb. 1 : James Gillray , \u00ab The Blood of the Murdered Crying for Vengeance \u00bb 16. Februar 1793 ). <EOS>\nBm 8304 , London Ausstellungskatalog ) James Gillray . <EOS>\nThe Art of Caricature , hg. v. Richard Godfrey Tate Britain ), London 2001 , Abb. 61 , S. 99.", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0091.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 90 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne drastische Bilder des gewaltsamen Todes effektiv entgegenzuwirken . <EOS>\nEr widmete der Hinrichtung von Ludwig Xvi . <EOS>\nzwei Bildsatiren , die innerhalb von vier Tagen entstanden sind . <EOS>\nDer Blick auf die Hinrichtung des K\u00f6nigs aus der N\u00e4he , The Blood of the Murdered Crying for Vengeance Abb. 1 ), bringt dem Betrachter das Geschehen der Exekution viel n\u00e4her , als wenn er selbst dabei gewesen w\u00e4re . <EOS>\nDas handkolorierte Blatt spart nicht an Blut und verschont den Betrachter nicht mit den Details der Schnittfl\u00e4che des durchtrennten Halses ; der exekutierte Herrscher liegt auf der Guillotinebank und sein abgetrenntes Haupt in einer Blutlache im Vordergrund . <EOS>\nDie Zeichnung h\u00e4tte fast am Ort des Geschehens entstanden sein k\u00f6nnen , so gleichsam faktisch und schonungslos ist die Szene dargestellt . <EOS>\nDer Text am oberen Rande der Radierung unterstreicht diesen Aspekt noch und behauptet die Authentizit\u00e4t der Wiedergabe der Guillotine . <EOS>\nAuf einer blutroten Rauchwolke ist eine Anklage geschrieben , die von Unrecht und Sorgen f\u00fcr die Zukunft Frankreichs handelt . <EOS>\nIn dieser Bildsatire liegen die Abweichungen von der Historienmalerei auf der Hand . <EOS>\nNicht alleine das Sujet w\u00e4re f\u00fcr akademische Malerei unangemessen gewesen , sondern der akademischen Normen unterworfene K\u00fcnstler w\u00e4re angehalten gewesen , die unmittelbaren Grausamkeiten nicht zu zeigen . <EOS>\nWas in der Bildsatire seinen Platz und sein Recht hat , w\u00fcrde im klassizistischen Darstellungsmuster als gr\u00f6bster Dekorumsverstoss verstanden . <EOS>\nEinen weiteren Hinweis auf die antiakademische Darstellungsweise bildet die Figur des K\u00f6nigs selbst : Er fungiert in kunsttheoretischer Hinsicht als Exempel f\u00fcr eine unvollst\u00e4ndige Ganzheit . <EOS>\nDenn seit der Antike galt in Poetiken ein vollendetes Kunstwerk als eine Nachahmung , die eine vollst\u00e4ndige Einheit bildete aus notwendig zusammengeh\u00f6rigen Teilen . <EOS>\nDiese Einheit wurde in der Poetik oder in Horazens Ars Poetica metaphorisch als K\u00f6rper beschrieben . <EOS>\n9 In der Bildsatire dagegen erfolgt nicht nur die Enttabuisierung der direkten Darstellung des Entsetzlichen , sondern der schauderhaft zugerichtete K\u00f6rper wird zum Sinnbild der Fragmentierung der klassizistischen Ganzheit . <EOS>\nAuch die Vermengung von Bild und Wort war in der klassizistischen Darstellung untersagt . <EOS>\nSie galt als \u00dcberbleibsel der fehlerhaften Malweise von K\u00fcnstlern im Mittelalter und widersprach ausserdem dem Ganzheitsprinzip des Historienbildes , da das Ganze auf einen Blick erfasst werden musste und das Auge auf einzelnen Teilen nicht lange verweilen durfte . <EOS>\nDas Medium des Textes und dessen Lekt\u00fcre widersprechen dieser normativ geforderten Art der Bildwahrnehmung grundlegend . <EOS>\nW\u00e4hrend Gillrays Wiedergabe der Hinrichtung aus der N\u00e4he den Schrecken zuk\u00fcnftiger Ereignisse erahnen l\u00e4sst , malt das andere Blatt The Zenith of French Glory ; \u2013 The Pinnacle of Liberty Abb. 2 ) die Konsequenzen der Hinrichtung in aller Ausf\u00fchrlichkeit aus , obwohl der Augenblick vor der Hinrichtung dargestellt ist . <EOS>\nIn diesem Werk stellt Gillray die Ereignisse in einer emblematischen Sprache dar , die einesteils auf bekannte Symbolik zur\u00fcckgreift und andernteils auf von ihm", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0092.txt"}}
{"text": "91 Oberstebrink : Marter und Hinrichtung als k\u00fcnstlerische Mittel Abb. 2 : James Gillray , \u00ab The Zenith of French Glory ; \u2013 The Pinnacle of Liberty \u00bb 12. Februar 1793 ). <EOS>\nBm 8300 , London Ausstellungskatalog ) Gillray 2001 , Abb. 60 , S. 98.", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0093.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 92 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne selbst erfundene . <EOS>\nDie Guillotine ist in der Ferne zu erkennen , und die Insignie der Krone auf der Schneide der Guillotine gibt die Identit\u00e4t des Hinrichtungsopfers kund . <EOS>\nDem Betrachter werden die Vorzeichen der Folgen des Machtvakuums nach dem Tode des K\u00f6nigs vorgef\u00fchrt : Ohne obwaltende Macht droht den Menschen , dass sie in Thomas Hobbes\u2019 Naturzustand zur\u00fcckversetzt werden . <EOS>\n10 Gillray inszeniert die Vernichtung aller gesellschaftlichen und politischen Ordnungen : Nicht nur die Monarchie wird entmachtet , indem sie buchst\u00e4blich ihr oberstes Glied verliert , auch alle sozialen Ordnungsinstanzen \u2013 symbolisiert durch die Figuren des Richters und der Geistlichen \u2013 werden zerst\u00f6rt . <EOS>\nUnter den Hingerichteten am Geb\u00e4ude im Vordergrund sind drei erh\u00e4ngte Geistliche zu erkennen . <EOS>\nDer am hinteren Geb\u00e4ude hingerichtete Richter wird zur Personifizierung der entmachteten Justitia , indem am Lampenarm deren Attribute Schwert und Waage in unverkennbarer Schieflage h\u00e4ngen . <EOS>\nGillray will zeigen , dass Frankreich im Begriff ist , in einen Zustand ohne Herrschaft , Justiz und Moral zu versinken . <EOS>\nDie wahre Drastik des Bildes konzentriert sich aber auf die Darstellung des gewaltsamen Todes des erh\u00e4ngten Geistlichen im Vordergrund und auf die Figur des d\u00fcsteren Fiedlers , bei dem man direkt auf das nackte Ges\u00e4ss schaut \u2013 er ist im w\u00f6rtlichen Sinn ein sansculotte . <EOS>\nDer Fiedler \u2013 eine Personifizierung der drohenden Anarchie \u2013 st\u00fctzt als Triumphator seinen rechten Fuss auf das Haupt eines der drei hingerichteten geistlichen W\u00fcrdentr\u00e4ger und triumphiert in dieser Geste \u00fcber den Aberglauben der Religion . <EOS>\n11 Damit wird auf das vermeintlich aufgekl\u00e4rte Wesen des musizierenden Revolution\u00e4rs verwiesen , wie die propagandistischen Parolen am unteren Rahmen des Blatts best\u00e4tigen . <EOS>\nAber Gillray hat ihn zu einem Sinnbild des Niedergangs der aufgekl\u00e4rten Menschheit umgestaltet : derjenige , der auf der Strassenlampe wie auf einem Nachttopf sitzt und die Zukunft personifiziert , wird sehr bald mit seiner Notdurft das Licht der Aufk\u00e4rung ausl\u00f6schen . <EOS>\nDie durch die elementare K\u00f6rperfunktion der Ausscheidung einkehrende Verdunkelung steht in ironischer Entgegensetzung zum Text unterhalb der Komposition : \u00ab The Zenith of French Glory:-The Pinnacle of Liberty . <EOS>\nReligion , Justice , Loyalty & all the Bugbears of Unenlighten\u2019d Minds . <EOS>\nFarewell ! <EOS>\n\u00bb Gillray l\u00e4sst den Betrachter so wissen , dass die revolution\u00e4re libert\u00e9 nichts mit Aufkl\u00e4rung gemeinsam habe , vielmehr werden in der Absicht und Rhetorik der Revolution die Wahrheit verdunkelt , die Gerechtigkeit zugrunde gerichtet , und die moralischen Werte verlieren ihre zivilisierende Funktion . <EOS>\nDie gattungsspezifische Form der Bildsatire und ihre Inhalte gehen Hand in Hand , und so tritt diese sp\u00e4te Erscheinungsform des nachahmungstheoretischen Ansatzes der Kunst in immer neuen Bildvariationen auf . <EOS>\nNachahmung hat sich zu der Zeit generell als eine Art Zitierverfahren anderer Kunst etabliert . <EOS>\nEntsprechend dieser Bildstrategie w\u00e4hlt Gillray einen traditionellen Bildtypus f\u00fcr die Radierung The Apotheosis of Hoche Abb. 3 ). <EOS>\nDem Titel nach erwartet", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0094.txt"}}
{"text": "93 Oberstebrink : Marter und Hinrichtung als k\u00fcnstlerische Mittel Abb. 3 : James Gillray , \u00ab The Apotheosis of Hoche \u00bb 11. Januar 1798 ). <EOS>\nBm 8979 , London Ausstellungskatalog ) Gillray 2001 , Abb. 85 , S. 116 . <EOS>\nder Betrachter eigentlich den Darstellungstypus der Apotheose , doch Gillray zielte auf Abschreckung des Betrachters durch die Metaphorik der Endzeit und der Entstehung einer neuen , bedrohlichen Weltordnung . <EOS>\nSo wird man nun mit einer Parodie des J\u00fcngsten Gerichts konfrontiert . <EOS>\nDer Heilige , der seine Apo", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0095.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 94 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Abb. 4 : Benjamin West , \u00ab The Death of General Wolfe \u00bb 1771 ). <EOS>\nNational Gallery of Canada , Ottawa , Werner Busch , Das sentimentalische Bild , M\u00fcnchen 1993 , Farbtafel I , S. 57. theose als Weltenrichter vorf\u00fchrt , ist der franz\u00f6sische General Hoche , der 1797 nach dem missgl\u00fcckten Versuch , in Irland einzumarschieren , an Tuberkulose starb . <EOS>\nDie Berichte \u00fcber seine aufwendige Beerdigungsfeier in Paris , auf der Ch\u00f6re den toten Helden lobpreisten , l\u00f6sten die Anregung f\u00fcr dieses Gillray\u2019sche Werk aus . <EOS>\nDie Rhetorik der Lobpreisung wird in der Radierung ad absurdum gef\u00fchrt : Hoche selbst nimmt die Stellung und die Attit\u00fcde des Christus aus Michelangelos J\u00fcngstem Gericht in der himmlischen Sph\u00e4re ein und spiegelt die K\u00f6rperhaltung des thronenden Weltenrichters . <EOS>\nDie weitere Motivik im Werk aber demontiert seine g\u00f6ttliche Position als gerechter Richter \u00fcber die Welt . <EOS>\nDie Komplexit\u00e4t und Vielschichtigkeit der Radierung l\u00e4sst sich in aller Knappheit fassen : Die neue Weltordnung verspricht nicht nur s\u00e4kularisiert zu sein , sondern auch ohne moralische Werte . <EOS>\n12 Der K\u00fcnstler setzt diese Aussage ins Medium des Bildes um , indem er zwar die Darstellung des J\u00fcngsten Gerichts aufgreift , aber deren traditionelles Personal durch Opfer und T\u00e4ter der Revolution und der darauffolgenden Kriege ersetzt . <EOS>\nGillray verwendet aber auch traditionelle Symbolik . <EOS>\nMittelalterliche und emblematische Tiersymbolik \u00fcberzeichnet zum Beispiel die gefl\u00fcgelten Sch\u00e4del , die aufgereiht in drei", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0096.txt"}}
{"text": "95 Oberstebrink : Marter und Hinrichtung als k\u00fcnstlerische Mittel ThdJEA77Io {/ h , Grtnl ldfJEF \u2022 __.  . <EOS>\nlf /;/ ll '~ 1J1 ' fl'l'OIJltol ! <EOS>\nO / Ij1 (}. <EOS>\nnA ;; Ii . <EOS>\n~ udu \".\"\"/ In lffroy . <EOS>\nr. _'  . <EOS>\n1 ,,, J'flt\u00dcj / rtl . <EOS>\n..:.... ll /. <EOS>\nI tk Dy / l'j'Jltro . <EOS>\nJ :.. <EOS>\nE. '/ J , ml ;, lIu . <EOS>\n. <EOS>\n4k \"'\" 11 ~ i Virb ?,. <EOS>\nr \". <EOS>\n\u00dfmJ : Hui . <EOS>\n. <EOS>\nr. ! <EOS>\nfi'l'Y \"' mt { t , k &)\"' lA . <EOS>\n...,{\",. <EOS>\ny. a ,;. <EOS>\nattyU ~ 4Jn / liw tlul1lVU11q olM Ulliljrl < lit1 ' l & An O / I ! <EOS>\nti. lJ ~ atlCo ,! <EOS>\nIt , If ;. <EOS>\numtut ''! / lu (' tfu ! <EOS>\n9 '. <EOS>\nndm \" nw. Jyddutf \" r. Abb. 5 : James Gillray , \u00ab The Death of the Great Wolf \u00bb 17. Dezember 1795 ). <EOS>\nBm 8704 , Nicholas Robinson , Edmund Burke , New Haven und London 1996 , Abb. 188 , S. 176 . <EOS>\nHalbkreisen um den beleuchteten Tabernakel \u00fcber Hoche zu erkennen sind . <EOS>\nDadurch soll auf die Dummheit und Triebhaftigkeit der Menschen verwiesen werden . <EOS>\nAber der wirkliche Horror der Revolution wird durch die verst\u00fcmmelten Leichen der gewaltsam Hingerichteten dargestellt : Hoche selbst ist umgeben von gefl\u00fcgelten K\u00f6pfen enthaupteter Jakobiner . <EOS>\nAus den St\u00fcmpfen ihrer H\u00e4lse str\u00f6mt noch Blut . <EOS>\nAuf der Erde ist eine Szene der Verw\u00fcstung zu erkennen . <EOS>\nSie ist , wie in Darstellungen der Apokalypse \u00fcblich , in zwei Bereiche getrennt . <EOS>\nLinks liegt eine menschenleere , verw\u00fcstete Kulturlandschaft in Dunkelheit . <EOS>\nRechts stellt Gillray die Verw\u00fcstungen des Kriegs und der Revolution dar . <EOS>\nDie \u00fcbliche , klare Einteilung in Gerettete und Verdammte fehlt hier , \u00e4hnlich wie in der himmlischen Sph\u00e4re , die nicht allein den Auserw\u00e4hlten vorbehalten ist . <EOS>\nDie propagandistische Ausmalung der Radierung ist in ihrer Aussage \u00fcber die Auswirkungen der franz\u00f6sischen Kriegsmacht eindeutig , sollte diese Erfolg haben . <EOS>\nDer K\u00fcnstler macht ausserdem einmal mehr unmissverst\u00e4ndlich klar , dass Revolution und Krieg den Verlust der Gesetze wie der gesellschaftlichen Ordnung und Werte mit sich bringen .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0097.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 96 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne In der akademischen Malerei fehlten die Mittel , einen demontierten Helden darzustellen . <EOS>\nDas Medium der Bildsatire dagegen erlaubte Gillray , diese Figur denkbar drastisch auszumalen . <EOS>\nDabei st\u00fctzte er seine Darstellung auf die grossen Vorbilder der Kunst wie das J\u00fcngste Gericht Michelangelos in der Sixtinischen Kapelle , auf eine Kunst also , die stets im Fokus der Akademien stand . <EOS>\nDie Bildsatire nahm zwar diese Form in ihrer erh\u00f6henden Funktion auf , aber \u00fcbertrieb sie und durchbrach die innere Logik des Vorbilds in ein Spiel von Widerspr\u00fcchen . <EOS>\nIn diesem Prozess zeigt Gillray die bildliche Umsetzung des sogenannten mockheroic , das heisst , der satirischen Adaption des heroischen Stils . <EOS>\nDie hohe Kunst durfte wenigstens den heroischen Tod zeigen , obwohl die Zeichen der Gewalt h\u00f6chst reduziert zu sein hatten . <EOS>\n1771 hatte das Mitglied der Royal Academy Benjamin West , der von 1792 an ihr Pr\u00e4sident war , einen Durchbruch in der Historienmalerei bewirkt , indem er den heroischen Tod des General Wolfe in zeitgen\u00f6ssischer Tracht darstellte Abb. 4 ). <EOS>\nJames Gillray parodierte dieses Kunstwerk 1795 Abb. 5 ). <EOS>\n13 Im Gem\u00e4lde und in der Parodie wird das Thema des heroischen Gewalttodes verbildlicht . <EOS>\nGillray macht eine politische Kom\u00f6die aus dem tragischen Vorbild der Historienmalerei : Sein Held William Pitt stellt sein Leiden viel offener zur Schau als Wests Wolfe , und die leicht karikierten Pers\u00f6nlichkeiten aus der Politik um den Sterbenden herum bringen den Betrachter auf den eigentlichen Inhalt der kritischen Persiflage , die auf die \u00dcberzogenheit neuer Gesetzesvorlagen verweist . <EOS>\n14 Als kleiner Exkurs l\u00e4sst sich Gillrays politische Macht aus den Quellen zur Entstehungsgeschichte dieser Bildsatire rekonstruieren . <EOS>\nGeorge Canning war sehr entt\u00e4uscht , nicht als eine der personae in dieser ambitionierten Bildsatire repr\u00e4sentiert worden zu sein . <EOS>\nDenn , wer in der Karikatur angenommen worden war , galt damals als eine Person , die in der \u00d6ffentlichkeit als politische Instanz wahrgenommen wurde . <EOS>\nErst ein knappes Jahr sp\u00e4ter , am 20. Oktober 1796 , bekam Canning diesen Status auf der politischen B\u00fchne : Rechts in der Radierung Promis\u2019d Horrors of the French Invasion Abb. 6 ) durfte er als Randfigur , als Erh\u00e4ngter an einer Strassenlampe , auftreten . <EOS>\n15 In der Mitte im Vordergrund hantieren die beiden F\u00fchrer der Whigs und Tories , Charles James Fox unterst\u00fctzt die Franzosen und peitscht auf den gequ\u00e4lten Pitt ein . <EOS>\nDoch bleibt festzustellen , dass Gillrays Inszenierung des Gewalttodes weit \u00fcber dessen oben beschriebene Instrumentalisierung f\u00fcr politische Zwecke hinausreicht . <EOS>\nSeine \u00fcberexplizite Ausmalung , die minuti\u00f6se Pr\u00e4sentation schrecklicher Details sowie deren Drastik verweisen auf ein weitergehendes Darstellungsinteresse . <EOS>\nEs scheint , als strebe Gillray danach , die nat\u00fcrliche Neugier des Betrachters am Schrecklichen gr\u00fcndlich zu stillen \u2013 ganz so als ob er Edmund Burkes Feststellung \u00fcber die Macht des realen Horrors \u00fcber den der Repr\u00e4", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0098.txt"}}
{"text": "97 Oberstebrink : Marter und Hinrichtung als k\u00fcnstlerische Mittel Abb. 6 : \u00ab Promis\u2019d Horrors of the French Invasion , \u2013 or \u2013 Forcible Reasons for negotiating a Regicide Peace . <EOS>\nVide , The Authority of Edmund Burke \u00bb 20. Oktober 1796 ). <EOS>\nBm 8826 , Robinson 1996 , Abb. 193 , S. 183 . <EOS>\nsentation als Herausforderung betrachten w\u00fcrde . <EOS>\nDie Bildsatire konnte gerade deshalb auch zum Medium eines solch \u00fcberschiessenden Gewaltpotenzials werden , weil sie nicht an die Dekorumsregeln der Historienmalerei gebunden war . <EOS>\nSie durfte Bilder und Themen zeigen , die in der hohen Kunst keinen Platz hatten . <EOS>\nDurch ihre Bestimmung als Gattung der Kritik und als niedere Kunst war sie an die ihr gegenw\u00e4rtige Zeit gebunden , und beim Versuch , ihre Ziele zu erreichen , wurden ihr gelegentlich nur die politischen Gesetze zum Verh\u00e4ngnis \u2013 wie beispielsweise im Falle von Verleumdungsklagen \u2013 , nicht aber die Regeln der hohen Kunst . <EOS>\nAnsonsten durfte die Karikatur alles darstellen , was sie wollte . <EOS>\nAuch extreme Gewalt .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0099.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 98 Der gewaltsame Tod in der Vormoderne Anmerkungen 1 Edmund Burke , \u00ab A Philosophical Enquiry into the Origin of our Ideas of the Sublime and Beautiful \u00bb in Ders. , The Works , hg. v. Judge Willis , Oxford 1906 , Bd. 1 , 91 ff. , 99. 2 Wie f\u00fcr diese These werde ich f\u00fcr einige andere Bereiche , die von diesem Aufsatz lediglich tangiert werden k\u00f6nnen , auf meine Monografie \u00fcber Gillray hinweisen m\u00fcssen : Christina Oberstebrink , Karikatur und Poetik . <EOS>\nJames Gillray 1756\u2013 1815 , Berlin 2005 , siehe Einleitung . <EOS>\n3 Anthony Ashley Cooper , Earl of Shaftesbury , \u00ab An Essay on the Freedom of Wit and Humour \u00bb in Ders. , Characteristicks of Men , Manners , Opinions , Times , 3 B\u00e4nde , o. O. 1714 Reprint Farnborough 1968 ), Bd. 1 , 252 . <EOS>\nMit \u00ab first comedy \u00bb meint Shaftesbury die \u00ab alte Kom\u00f6die \u00bb der Griechen , die damals als eine \u00fcberwiegend satirisch ausgerichtete Gattung verstanden wurde . <EOS>\n4 Thomas Twining , Aristotle\u2019s Treatise on Poetry [ \u2026 ], London 1789 Reprint New York 1971 ), 67\u2013 68 , 70\u2013 71 1449a 1\u2013 5 ). <EOS>\n5 [ Anonym ], \u00ab James Gillray , and His Caricatures \u00bb The Athen\u00e6um 204 1831 ), 632\u2013 634 . <EOS>\nDieses Thema wird ausf\u00fchrlich behandelt in Oberstebrink wie Anm. 2 ), 62\u2013 277 . <EOS>\n6 Vgl. Oberstebrink wie Anm. 2 ), 146\u2013 195 . <EOS>\n7 Twining wie Anm. 4 ), 171 , Anm. 12. So greift der \u00dcbersetzer und Kommentator der Ausgabe der Poetik von 1789 , Thomas Twining , gerade auf eine Passage aus den kunsttheoretischen Schriften von Reynolds zur\u00fcck , um die Bedeutung des Ideals in der Kunst zu betonen . <EOS>\n8 Andrea Ercolani , \u00ab Gewalt in der griechischen Trag\u00f6die \u00bb in G\u00fcnter Fischer , Susanne Moraw Hg. ), Die andere Seite der Klassik . <EOS>\nGewalt im 5. und 4. Jahrhundert vor Christus , Stuttgart 2005 , 89\u2013 101 , 90. 9 Siehe Twining wie Anm. 4 ), 79\u2013 81 1450b 25\u2013 40 ) und die einleitenden Verse in Horaz , Ars Poetica . <EOS>\nZum Beispiel Shaftesbury greift diese Bildlichkeit der Sprache in seinen Aufriss der Historienmalerei von 1713 auf : \u201c If any thing be added or retrench\u2019d , the Piece is destroy\u2019d . <EOS>\n\u2019 Tis then a [ \u2026 ] dismember\u2019d Body [ \u2026 ] representing rather an Amputation in Surgery , than [ \u2026 ] Art. \u201d Shaftesbury , \u00ab A Notion of the Historical Draught or Tablature of the Judgment of Hercules \u00bb in Ders. , Characteristicks , Bd. 3 , 388\u2013 389 . <EOS>\n10 Thomas Hobbes , Leviathan , hg. v. Richard Tuck , Cambridge 1991 , 86\u2013 92. 11 Zu diesem Motiv siehe Werner Busch : Das sentimentalische Bild . <EOS>\nDie Krise der Kunst im 18. Jahrhundert und die Geburt der Moderne , M\u00fcnchen 1993 , 154 . <EOS>\n12 Siehe ausf\u00fchrlich : Christina Oberstebrink , \u00ab Politische Apokalypse und Naturkatastrophe . <EOS>\nDie Metaphorik der franz\u00f6sischen Revolution in der skeptischen Kunstauffassung James Gillrays \u00bb in Gerhard Lauer , Thorsten Unger Hg. ), Das Erdbeben von Lissabon und der Katastrophendiskurs im 18. Jahrhundert , G\u00f6ttingen 2008 . <EOS>\n13 Zum Hintergrund der gleichzeitigen kunsttheoretischen Auseinandersetzung in der Royal Academy vgl. Oberstebrink wie Anm. 2 ), 196\u2013 200 . <EOS>\n14 Siehe Kat. James Gillray . <EOS>\nThe Art of Caricature , Tate Britain , London 2001 , 142\u2013 143 . <EOS>\n15 Ebd. , 115 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0100.txt"}}
{"text": "99 Karies , Kulturpessimismus und Kvg Zur Geschichte der Zahnmedizin in der Schweiz Bernhard C. Sch\u00e4r Dieser Artikel f\u00fchlt einer medizinischen Berufsgruppe auf den Zahn , die in der medizinhistorischen Literatur erstaunlich oft ignoriert wird : der Zahn\u00e4rzteschaft . <EOS>\n1 Nicht nur in der Schweiz stammt die vergleichsweise sp\u00e4rliche dentalhistorische Literatur fast ausnahmslos aus der Feder von Zahn\u00e4rztinnen und Zahn\u00e4rzten . <EOS>\nEs handelt sich vorwiegend um historisch ausgerichtete zahnmedizinische Dissertationen2 sowie um Jubil\u00e4umsschriften . <EOS>\n3 Dabei dominiert das Narrativ der \u00ab Errungenschaftsgeschichtsschreibung \u00bb Ute Daniel ). <EOS>\nErz\u00e4hlt wird eine Geschichte der \u00ab Suche nach Mitteln zur Linderung \u00bb des Zahnschmerzes , wie es in einem Standardwerk der USamerikanischen Gesellschaft f\u00fcr Dentalgeschichte heisst . <EOS>\nDer Autor l\u00e4sst die Geschichte in der Urgeschichte beginnen und schildert , wie im Zug der Aufkl\u00e4rung Pioniere der Zahnmedizin sukzessive der \u00ab Erl\u00f6sung \u00bb der Menschheit von Zahnschmerzen n\u00e4her kamen . <EOS>\n4 Kurz : Sozial- und kulturhistorische Untersuchungen , die auf die historischgesellschaftliche Verwurzelung des zahn\u00e4rztlichen Wirkens , die kulturelle Bedingtheit ihres Wissens sowie die aussermedizinischen Wirkungen der Zahnmedizin fokussieren , fehlen weitgehend . <EOS>\n5 Dass eine solche Perspektive lohnenswert ist , m\u00f6chte ich anhand einiger Befunde aus der Geschichte der schweizerischen Zahnmedizin aufzeigen . <EOS>\nDer nachfolgende , erste Teil skizziert knapp die historischen Voraussetzungen , die im letzten Drittel des 19. Jahrhunderts die \u2013 vergleichsweise sp\u00e4t einsetzende \u2013 Verwissenschaftlichung der Zahnheilkunde und die Professionalisierung der Zahn\u00e4rzteschaft erm\u00f6glichten . <EOS>\nIn den folgenden Teilen des Aufsatzes geht es um die zahnmedizinische Deutung des kranken , kari\u00f6sen Zahns . <EOS>\nAus einer kulturgeschichtlichen Perspektive werde ich rekonstruieren , wie die Zahn\u00e4rzte die kranken Z\u00e4hne wahrnahmen und welche gesellschaftspolitischen ) Bedeutungen sie der Karies zuschrieben . <EOS>\nDaran anschliessend werde ich zum einen aufzeigen , wie die spezifische Wahrnehmungsweise der Karies die Strategien pr\u00e4gte , mit denen die schweizerische Zahn\u00e4rzteschaft in der Nachkriegszeit auf die massive Ausweitung der Karies im Zeichen des Wirtschaftsbooms reagierte . <EOS>\nZum anderen werde ich Kariesdeutung und Kariesprophylaxe der schweizerischen", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0101.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 100 Der Artikel / L\u2019article Zahn\u00e4rzteschaft im zeitgen\u00f6ssischen sozialpolitischen Kontext situieren . <EOS>\nMeine Hauptthese lautet , dass das Wissen der Zahn\u00e4rzte um die Ursachen der Karies vor dem Hintergrund der Konsumgesellschaft und des revidierten Krankenversicherungsgesetzes in der zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts dazu beitrug , die von der Zahn\u00e4rztegesellschaft aus standespolitischen Gr\u00fcnden vehement bek\u00e4mpfte \u00ab Verstaatlichung \u00bb der Zahnmedizin zu verhindern . <EOS>\nSo bildet die Zahn\u00e4rzteschaft bis heute in der Schweiz die einzige \u00e4rztliche Berufsgruppe , deren Leistungen nicht \u00fcber die obligatorische Krankenversicherung abgegolten werden . <EOS>\nZucker , Z\u00e4hne und die Professionalisierung der Zahn\u00e4rzteschaft Zuoberst auf der Liste der Zahn sch\u00e4digenden Substanzen steht Zucker , 6 dessen Produktions- und Konsumgeschichte gut erforscht ist . <EOS>\nIn seiner zum Klassiker gewordenen Studie hat der USamerikanische Anthropologe Sidney Mintz gezeigt , wie die europ\u00e4ische Expansion im Zeichen des Kolonialismus und der Industriellen Revolution im 19. Jahrhundert in den europ\u00e4ischen St\u00e4dten eine Ern\u00e4hrungsrevolution bewirkte . <EOS>\n7 Die Kolonialm\u00e4chte importierten Zucker aus karibischen und s\u00fcdamerikanischen Plantagen nach Europa . <EOS>\nSteigende Importquoten senkten die Preise , weshalb Zucker nicht mehr ausschliesslich von Adligen und dem aufsteigenden B\u00fcrgertum als Zeichen des Wohlstands konsumiert wurde . <EOS>\nDie stark wachsende und gleichzeitig chronisch unterern\u00e4hrte Arbeiterschaft entdeckte den kalorienreichen S\u00fcssstoff f\u00fcr sich , um damit ihre Energiebilanz aufzubessern . <EOS>\nSo vervierfachte sich der j\u00e4hrliche Pro-Kopf-Verbrauch von Zucker in Grossbritannien zwischen 1800 und 1900 von 10 auf 40 Kilogramm . <EOS>\nAls die Industrialisierung auf das europ\u00e4ische Festland \u00fcbergriff , machten die Gesellschaften des Kontinents eine \u00e4hnliche Entwicklung durch . <EOS>\nIn Deutschland etwa stieg der j\u00e4hrliche Pro-Kopf-Verbrauch von Zucker innerhalb der f\u00fcnf Jahrzehnte zwischen 1850 und 1900 auf mehr als das 5-Fache \u2013 von 2,7 auf 15 Kilogramm . <EOS>\n8 In der Schweiz betrug der j\u00e4hrliche Pro-Kopf-Verbrauch um 1900 bereits 21 Kilogramm und verdoppelte sich bis 1934 auf 42 Kilogramm . <EOS>\n9 Kolonialismus und Kapitalismus verwandelten also Zucker im 19. Jahrhundert gewissermassen zum \u00ab Betriebsstoff \u00bb der Industrialisierung \u2013 bewirkten aber , wie auch Sidney Mintz en passant erw\u00e4hnt , eine Verbreitung der Karies . <EOS>\nZahnschmerzen plagten nicht mehr l\u00e4nger nur Adlige und das B\u00fcrgertum , sondern auch die st\u00e4dtische Arbeiterschaft . <EOS>\n10 Damit war im ausgehenden 19. Jahrhundert erstmals der strukturelle Bedarf f\u00fcr eine professionelle Behandlung des Zahnschmerzes gegeben . <EOS>\nVor diesem Hintergrund formierten sich verschiedene Gruppen ausserhalb der bereits etablierten \u00c4rzteschaft , um eine Verwissenschaftlichung der Zahnmedizin und eine staatliche", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0102.txt"}}
{"text": "101 Sch\u00e4r : Karies , Kulturpessimismus und Krankenversicherungsgesetz Anerkennung der Zahn\u00e4rzteschaft zu erreichen . <EOS>\n11 In der Schweiz bildete sich eine Allianz zwischen humanmedizinischen \u00c4rzten , die sich auf Zahnkrankheiten spezialisieren wollten , einerseits , und aufstiegsorientierten handwerklichen Zahnheilkundlern andererseits . <EOS>\nSie organisierte sich 1886 im \u00ab Verein Schweizer Zahn\u00e4rzte \u00bb Es handelte sich dabei um den ersten medizinischen Berufsverband , der sich auf nationaler Ebene zusammenschloss . <EOS>\nEr lobbyierte erfolgreich bei den Bundesbeh\u00f6rden f\u00fcr die rechtliche Gleichstellung der Zahn\u00e4rzte mit den humanmedizinischen \u00c4rzten , den Tier\u00e4rzten und Apothekern . <EOS>\n1888 revidierten Bundesrat und Parlament das Bundesgesetz \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit der Medizinalpersonen von 1877 und stellten Zahn\u00e4rzte den \u00fcbrigen \u00ab wissenschaftlichen Medizinalberufen \u00bb gleich . <EOS>\n12 Damit war der Grundstein gelegt f\u00fcr die Professionalisierung der Zahnmedizin . <EOS>\nDie Universit\u00e4tskantone wurden verpflichtet , zahnmedizinische Institute an den medizinischen Fakult\u00e4ten einzurichten . <EOS>\nZum einen entwickelte sich der Zahn\u00e4rzteberuf damit allm\u00e4hlich zu einem b\u00fcrgerlichen Beruf mit entsprechenden Ansehen und Einkommensm\u00f6glichkeiten . <EOS>\nZum anderen entstand mit der akademischen Zahnmedizin um 1900 ein medizinischer Spezialdiskurs \u00fcber Ursachen , Pr\u00e4ventions- und Behandlungsm\u00f6glichkeiten von Karies mit hegemonialer Qualit\u00e4t . <EOS>\nDie zahnmedizinischen Deutungen der Kariesursachen dr\u00e4ngten im Verlauf des 20. Jahrhunderts andere Deutungen an den Rand . <EOS>\nSie dr\u00fcckten den gesundheits- und sozialpolitischen Massnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Zahnschmerzes ihren Stempel auf . <EOS>\nNachfolgend werde ich daher den historischen Entstehungskontext der zahnmedizinischen Deutung der Karies rekonstruieren und den Verlauf des zahnmedizinischen Diskurses im 20. Jahrhundert nachzeichnen . <EOS>\nKaries und \u00ab Kulturzerfall \u00bb Zahnmedizin und Zahn\u00e4rzteschaft etablierten sich in der Schweiz im ausgehenden 19. Jahrhundert vor dem Hintergrund von zunehmender Armut , von Krankheit und einer wachsenden Verst\u00e4dterung im Zeichen der forcierten Industrialisierung . <EOS>\nDie Professionalisierungsbestrebungen der Zahn\u00e4rzteschaft sind folglich im Kontext intensiver Debatten rund um die sociale Frage unter b\u00fcrgerlichen Sozialreformern zu sehen . <EOS>\nEinen grossen Einfluss auf diese Debatten nahmen namentlich \u00c4rzte , die im Unterschied zu den Zahn\u00e4rzten ihre Professionalisierung bereits abgeschlossen hatten und im liberalen Bundesstaat \u00fcber hohe gesellschaftliche und politische Akzeptanz verf\u00fcgten . <EOS>\nSie geh\u00f6rten zu den Initiatoren einer ganzen Reihe von sozialhygienischen und - disziplinierenden Massnahmen , die auf die \u00ab Vermeidung sch\u00e4digender Einfl\u00fcsse und die Optimierung der Leistungsf\u00e4higkeit des menschlichen Organismus zielten \u00bb . 13 Diese b\u00fcrgerlichen Wahrnehmungen", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0103.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 102 Der Artikel / L\u2019article von Armut und Krankheit sowie die Strategien , dieser zu begegnen , formten die zahnmedizinische Wissenschaft entscheidend mit . <EOS>\nUm staatliche und gesellschaftliche Anerkennung bem\u00fcht , stellten die Pioniere der schweizerischen Zahnmedizin Zahnkrankheiten als Bestandteil der socialen Frage dar . <EOS>\nDamit stellten sie ihre Disziplin in die Reihe von zahlreichen staatlich gef\u00f6rderten sozialhygienischen Massnahmen , mit denen Krankheit und Armut beseitigt werden sollten . <EOS>\nDies zeigt sich exemplarisch an einem der Hauptpromotoren der rechtlichen Gleichstellung der Zahn\u00e4rzte mit den \u00fcbrigen \u00c4rzten , Friedrich Wellauer . <EOS>\n14 Wellauer , der 1886 den \u00ab Verein Schweizer Zahn\u00e4rzte \u00bb mitgr\u00fcndete , publizierte 1888 in einer Brosch\u00fcre \u00ab Rat und Belehrung \u00bb zur Vermeidung von \u00ab cari\u00f6sen Z\u00e4hnen \u00bb Die \u00ab faulen Z\u00e4hne \u00bb erscheinen dort als eine negative Folge der Modernisierung , wobei insbesondere Frauen und lohnabh\u00e4ngige Bev\u00f6lkerungsgruppen in den Fokus r\u00fcckten . <EOS>\nDie Muttermilch sei , so Wellauer , eine \u00ab nat\u00fcrliche Quelle \u00bb f\u00fcr Kalk und andere f\u00fcr gesunde Z\u00e4hne notwendige Substanzen . <EOS>\nEr nahm damit Bezug auf die unter Zahn\u00e4rzten verbreitete Vorstellung von zahnh\u00e4rtenden Substanzen . <EOS>\n\u00ab D\u00fcrfen wir uns also wundern , wenn bei der heutigen meist nur k\u00fcnstlichen Ern\u00e4hrung [ der S\u00e4uglinge ] die Z\u00e4hne weniger gut werden als fr\u00fcher ? <EOS>\n\u00bb 15 Versch\u00e4rft wurde das Problem in Wellauers Augen durch das gewandelte Ern\u00e4hrungsverhalten in den St\u00e4dten und in grossen Teilen der Landbev\u00f6lkerung . <EOS>\n\u00ab Fr\u00fcher ass man morgens und abends eine Mehlsuppe oder ein Habermus mit einem St\u00fcck festen Schwarzbrotes , wie man es meistens selbst und f\u00fcr einige Wochen buk . <EOS>\nMan ass dasselbe lieber hart als weich , was nicht nur f\u00fcr die Verdauungswerkzeuge und f\u00fcr die Ern\u00e4hrung im allgemeinen , sondern auch f\u00fcr die Ern\u00e4hrung der Z\u00e4hne im besonderen und f\u00fcr deren Reinigung unbedingt besser ist . <EOS>\nDas Habermus wurde noch nicht wie heutzutage von dem verw\u00f6hnten Gaumen so mancher Person selbst der \u00e4rmsten Klasse verschm\u00e4ht und der Haber als gerade f\u00fcr die Pferde gut genug gehalten . <EOS>\nAuch n\u00e4hrte man sich fr\u00fcher viel mehr von H\u00fclsenfr\u00fcchten , Erbsen , Bohnen etc. Aber schon lange ist dies anders geworden . <EOS>\nWir haben meistens nur noch weisses Mehl und weisses Brot , und nicht nur der St\u00e4dter , sondern auch der Landbewohner will letzteres frisch gebacken und nicht mehr hart haben . <EOS>\nKaffee und Weissbrot bilden jetzt die Nahrung eines grossen Teiles unserer Bev\u00f6lkerung . <EOS>\n\u00bb 16 Der \u00ab cari\u00f6s Zahn \u00bb war also in Wellauers Augen lediglich ein Symptom eines viel grundlegenderen \u00dcbels \u2013 n\u00e4mlich f\u00fcr eine Krise der \u00ab Zivilisation \u00bb in der die Lebens- und insbesondere die Ern\u00e4hrungsweise den Menschen verweichliche und zwar namentlich den weiblichen und nichtb\u00fcrgerlichen . <EOS>\nDiese kulturpessimistische Deutung der Karies sah die Ursache f\u00fcr den \u00ab Zahnzerfall \u00bb in einem Sittenzerfall \u2013 also in einem Verstoss gegen den b\u00fcrgerlichen Wertekanon , zu dessen zentralen Tugenden in der Schweiz M\u00e4ssigung , Disziplin und Bescheidenheit z\u00e4hlten . <EOS>\n17", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0104.txt"}}
{"text": "103 Sch\u00e4r : Karies , Kulturpessimismus und Krankenversicherungsgesetz Diese kulturpessimistische Deutung der Kariesfrage bildete \u2013 wie noch deutlich werden wird \u2013 bis weit ins 20. Jahrhundert den dominanten Strang im zahnmedizinischen Diskurs . <EOS>\nZeitweise wurde dieser Strang erg\u00e4nzt oder sogar \u00fcberlagert durch eine andere Sicht auf die Kariesfrage , die sich an erbbiologischen und rassentheoretischen Deutungen orientierte . <EOS>\nDies zeigt sich an den Publikationen eines Sch\u00fclers des \u00ab Zahn\u00e4rztepioniers \u00bb Wellauer , an Adolf Brodtbeck . <EOS>\nEr trat in die Fussstapfen seines Mentors und setzte sich ebenfalls f\u00fcr eine \u00ab sozialhygienische \u00bb Zahnmedizin ein , indem er die Karies in einen gr\u00f6sseren Zusammenhang stellte . <EOS>\n18 In einer Brosch\u00fcre aus dem Jahr 1902 z\u00e4hlte er die zahlreichen Massnahmen der staatlichen Hygieniker zur \u00ab Hebung \u00bb der Lebensverh\u00e4ltnisse auf . <EOS>\n\u00ab Trotz diesen staatlichen Verbesserungen nimmt die Zahl der k\u00f6rperlich schw\u00e4chlichen Kinder zu , damit auch die Zahl der F\u00e4lle von verkr\u00fcmmten Wirbels\u00e4ulen , Kurzsichtigkeit , Anaemie , schlechten Z\u00e4hnen etc. \u00bb 19 Einen wesentlichen Grund f\u00fcr diese Zust\u00e4nde sah er in der Lebensweise \u00ab der arbeitenden Klassen \u00bb die von \u00ab Genussucht \u00bb gekennzeichnet sei . <EOS>\n\u00ab Mit wenigen Ausnahmen fressen der Alkohol , die vielen Vereine mit ihren Anl\u00e4ssen etc. den gr\u00f6ssten Teil der Einnahmen ; f\u00fcr den Unterhalt der Gesundheit bleibt nichts mehr \u00fcbrig . <EOS>\n\u00bb 20 Auch Brodtbeck beobachtete , dass die Lebensweise der lohnabh\u00e4ngigen Klassen den b\u00fcrgerlichen Tugenden wie Eigenverantwortung , M\u00e4ssigung und Arbeitsfleiss widerspreche . <EOS>\nIn \u00dcbereinstimmung mit vielen Sozialhygienikern seiner Zeit orientierte er sich jedoch bei der Interpretation dieses Sachverhalts an den aufkommenden Konzepten der Erbbiologie . <EOS>\nSo kritisierte er etwa den Umstand , \u00ab dass notorische S\u00e4ufer und Gebrechliche heiraten d\u00fcrfen \u00bb 21 und sprach sich f\u00fcr Gesetze aus , die solches verb\u00f6ten . <EOS>\nIm Unterschied zu seinem Mentor Wellauer l\u00e4sst Brodtbeck also bereits deutliche eugenische T\u00f6ne anklingen , die sich auch in seiner Beurteilung der virulenten \u00ab Stillfrage \u00bb zeigen . <EOS>\n\u00ab Die Ursache des Nichtstillens \u00bb so f\u00fchrt Brodtbeck mit Berufung auf den an der Universit\u00e4t Basel lehrenden deutschen Physiologen Gustav von Bunge22 aus , seien nur \u00ab zu einem kleinen Teil in der Bequemlichkeit der Frauen , oder in der Abhaltung durch Berufsarbeit \u00bb zu suchen . <EOS>\nBrodtbeck hielt fest : \u00ab Der gr\u00f6sste Teil der nicht stillenden M\u00fctter ist physisch unf\u00e4hig dazu . <EOS>\n\u00bb Diese \u00ab Unf\u00e4higkeit \u00bb sei \u00ab als Symptom einer allgemeinen Degeneration \u00bb zu verstehen , \u00ab gepaart mit chronischen , erblichen Gebrechen , insbesondere mit einer ungen\u00fcgenden Resistenz gegen Nervenleiden und gegen chronische Infektionskrankheiten , wie Tuberkulose \u00bb \u2013 aber , und hier schl\u00e4gt Brodtbeck den Bogen zu seinem Fach , auch \u00ab Zahnkrankheiten \u00bb . 23 Wellauer und sein Sch\u00fcler Brodtbeck stehen also f\u00fcr zwei Deutungen der Kariesfrage im \u00dcbergang vom 19. zum 20. Jahrhundert . <EOS>\nBeide sahen im kranken Zahn ein Zeichen , das weit mehr repr\u00e4sentierte als bloss einen bakteriologischen Vorgang im Mund . <EOS>\nDie Krankheit der Z\u00e4hne verwies auf eine Krankheit der Zivilisation . <EOS>\nWas die beiden unterscheidet , ist ein unterschiedliches Verst\u00e4ndnis der", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0105.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 104 Der Artikel / L\u2019article Zivilisationskrankheit . <EOS>\nWellauers Perspektive war eher kulturkritisch , indem sie die negativen Folgen des Zivilisationsprozesses auf den Wertehaushalt und auf die Lebensweise von Frauen , lohnabh\u00e4ngigen und l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerungsschichten hervorhob . <EOS>\nBrodtbecks Perspektive dagegen war eher biologistisch , indem sie den Zivilisationsprozess mit einer Verschlechterung der Erbsubstanz gleichsetzte , \u2013 was sich unter anderem an den schlechten Z\u00e4hnen zeige . <EOS>\nDiese beiden Perspektiven formten nun den Verlauf der Kariesforschung w\u00e4hrend des 20. Jahrhunderts massgeblich mit . <EOS>\nAus der biologistischen Variante entwickelte sich ein bislang kaum erforschter Strang im zahnmedizinischen Diskurs , der sich an Rassentheorien der physischen Anthropologie orientierte . <EOS>\nAn der Universit\u00e4t Basel entstanden zahlreiche Dissertationen , die das Kariesvorkommen fr\u00fcherer \u00ab Rassen \u00bb an Sch\u00e4deln aus arch\u00e4ologischen Ausgrabungen erforschten . <EOS>\n24 \u00c4hnliche Dissertationen erschienen in Z\u00fcrich . <EOS>\nSie wurden von \u00ab Sch\u00e4delvermesser \u00bb Otto Schlaginhaufen , 25 dem f\u00fchrenden Rassenforscher in der Schweiz und Vorsteher des anthropologischen Instituts , mitbetreut . <EOS>\n26 Wissenschaftlich entpuppte sich die Annahme von der Vererbbarkeit der Karies als eine Sackgasse . <EOS>\nUnd die anthropologische Rassenforschung war nach dem Holocaust moralisch diskreditiert . <EOS>\nF\u00fcr die zahn\u00e4rztlichen Deutungen der Karies bedeutete dies , dass sich das zivilisationskritischkulturpessimistische Paradigma , das den \u00ab Zahnzerfall \u00bb als Zeichen f\u00fcr einen Werte- und Sittenzerfall verstand , durchsetzte . <EOS>\n27 Eindr\u00fccklich zeigte sich diese Deutungsweise in einer quasiethnografischen Variante der schweizerischen Kariesforschung . <EOS>\nF\u00fcr ihre Dissertationen gingen etliche Zahnmediziner in die Alpen , um die Ern\u00e4hrungsweise der \u00ab Bergv\u00f6lker \u00bb zu studieren . <EOS>\nDiese wurden gewissermassen als Pendant zu den \u00ab Naturv\u00f6lkern \u00bb 28 gesehen , die ebenfalls \u00fcber auffallend ges\u00fcndere Z\u00e4hne verf\u00fcgten als die Europ\u00e4er . <EOS>\nEin besonderes Augenmerk richtete sich auf das Goms , ein abgelegenes Hochtal im Oberwallis . <EOS>\nDort soll es einst , wie es in einer Dissertation aus den 1930er-Jahren heisst , einen \u00ab kerngesunden , kraftstrotzenden Menschenschlag \u00bb gegeben haben , der in der \u00ab H\u00e4rte des Existenzkampfes [ \u2026 ] eine Sparsamkeit und Einfachheit der t\u00e4glichen Nahrung \u00bb aufrechterhalten habe , \u00ab von der wir uns heute gar keinen Begriff mehr machen k\u00f6nnen \u00bb . 29 Der Haupttopos , der sich durch diese Studien zieht , bestand in einer ausgesprochen kulturpessimistischen Deutung des gesellschaftlichen Wandels in abgelegenen Hocht\u00e4lern . <EOS>\nDiese wurden im Verlauf des 20. Jahrhunderts verkehrstechnisch erschlossen . <EOS>\nHervorzuheben sind in diesem Zusammenhang zwei monumentale Studien von Adolf Roos . <EOS>\nEr untersuchte darin die Ver\u00e4nderungen der Ern\u00e4hrungsweise und die Folgen f\u00fcr die Zahngesundheit der Gommer Bev\u00f6lkerung zwischen 1930 und 1958 . <EOS>\n30 Demnach nahm auch dort der Konsum von Zucker , Teigwaren und Weissbrot \u2013 der gesamten \u00ab verweichlichten Zivilisationskost \u00bb \u2013 zu , was die Zahngesundheit der Gommer Bauernkinder \u00ab vollst\u00e4ndig zusammenbrechen liess \u00bb Dieser Befund best\u00e4tigte", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0106.txt"}}
{"text": "105 Sch\u00e4r : Karies , Kulturpessimismus und Krankenversicherungsgesetz Roos in seiner \u00dcberzeugung , \u00ab dass wir modernen Menschen mit unseren vielger\u00fchmten Fortschritten auf ein Nebengeleise geraten sind und dass der Fortschritt im Grunde genommen vielfach eine Illusion darstellt \u00bb . 31 F\u00fcr seine These fand Roos 1962 die pr\u00e4gnante Formulierung : \u00ab Kulturzerfall und Zahnverderbnis stehen in engstem Zusammenhang miteinander . <EOS>\n\u00bb 32 Der Kern der zahnmedizinischen Deutung der Karies l\u00e4sst sich in drei \u00dcberzeugungen b\u00fcndeln : 1. Es besteht ein Zusammenhang zwischen dem Zustand der Zivilisation und dem Zustand der Z\u00e4hne . <EOS>\n2. Der Zivilisationsprozess entfremdet den Menschen von der \u00ab Natur \u00bb und damit auch von der \u00ab wahren \u00bb Kultur , die in der Natur gr\u00fcndet . <EOS>\n3. Die Menschheit kann durch Willensst\u00e4rke und Disziplin den Kultur- und damit auch den Zahnzerfall r\u00fcckg\u00e4ngig machen . <EOS>\nDieser dritte Punkt bildete das Thema des Jahreskongresses der Schweizerischen Zahn\u00e4rztegesellschaft von 1953 . <EOS>\nDer Kongress widmete sich der \u00ab zahn\u00e4rztlichen Behandlung des Kindes \u00bb Er ging von der folgenden Annahme aus : \u00ab Das Gebiss des zivilisierten Menschen befindet sich im Zustande des Verfalls , und zwar des fortschreitenden Verfalls . <EOS>\n\u00bb 33 Dennoch bestand offenbar Hoffnung , denn der Verband rief dazu auf , \u00ab alle nur m\u00f6glichen Massnahmen zu ergreifen , um zu retten , was noch zu retten ist \u00bb . 34 Gesagt \u2013 getan : Ein Jahr sp\u00e4ter publizierte der Verband unter dem Titel \u00ab Kampf dem Zahnzerfall \u00bb eine \u00ab Aufkl\u00e4rungsbrosch\u00fcre \u00bb in welcher seine Deutungen und Strategien deutlich zum Ausdruck kommen : \u00ab Die Natur hat unser Gebiss zum Kauen geschaffen . <EOS>\nStatt dessen verdammen wir es durch Verkochen , Zerschneiden , Saftabpressen , Raffeln und Mixen zur Unt\u00e4tigkeit . <EOS>\n[ \u2026 ] Unsere Kinder sollten wieder gelehrt werden , Gem\u00fcse und Fr\u00fcchte aus der Hand zu essen . <EOS>\n\u00bb 35 Die Strategie des Zahn\u00e4rzteverbands bestand also darin , den \u00ab Zahnzerfall \u00bb mittels Appellen r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen . <EOS>\nDiese Appelle beinhalteten , indem sie sich an einem \u00ab nat\u00fcrlichen \u00bb vorindustriellen Ern\u00e4hrungsideal orientierten , eine Kritik an der effektiven Lebens- und Ern\u00e4hrungsweise der Bev\u00f6lkerung der Nachkriegszeit . <EOS>\nSie blendeten jedoch die strukturellen Ursachen der gewandelten Essgewohnheiten aus . <EOS>\nWirtschaftswachstum und Urbanisierung hatten die Ern\u00e4hrungsgewohnheiten und - bed\u00fcrfnisse unwiderruflich ver\u00e4ndert , worauf die Nahrungsmittelindustrie entsprechend reagierte . <EOS>\n36 So bauten Convenience-Foods und andere Produkte etwa auf Konservierungsstoffen , wozu auch Zucker z\u00e4hlte . <EOS>\nEntsprechend verdoppelte sich der j\u00e4hrliche Zuckerkonsum der Schweiz innerhalb von zw\u00f6lf Jahren mit einer Zunahme von rund 110\u2019 000 Tonnen im Jahr 1946 auf 215\u2019 000 Tonnen im Jahr 1958 . <EOS>\n37 Die Kehrseite davon war , dass 14j\u00e4hrige Jugendliche im Kanton Z\u00fcrich im Jahr 1964 durchschnittlich mehr als zw\u00f6lf kariesgesch\u00e4digte Z\u00e4hne aufwiesen . <EOS>\n38 Kein Wunder f\u00fchlten sich , so ein Experte am SSO-Jahreskongress", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0107.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 106 Der Artikel / L\u2019article von 1953 , Schulzahn\u00e4rzte \u00ab wie auf einem Schlachtfeld , wo Bakterien , F\u00e4ulnis und Zerfall unbestrittene Sieger genannt werden m\u00fcssen \u00bb . 39 Zur massiven Ausweitung der Zahnkaries als Folge des Wirtschaftsbooms der Nachkriegszeit und der tief wurzelnden kulturpessimistischen Deutung der Karies in der Zahnmedizin kam ab den 1960er-Jahren ein weitere Entwicklung hinzu : Der Ausbau des Sozialversicherungssystems , zu dem auch die Revision des Bundesgesetzes \u00fcber die Kranken- und Unfallversicherung Kuvg ) geh\u00f6rte . <EOS>\nWie nun Karies , Kulturpessimismus und Kuvg in der Konsumgesellschaft ineinander griffen und die heutigen zahnmedizinischen Versorgungsstrukturen pr\u00e4gten , soll abschliessend dargestellt werden . <EOS>\nKaries , Kuvg und die kulturelle Hegemonie der Zahn\u00e4rzteschaft Die Krankenversicherung wurde in den 1880er-Jahren konzipiert . <EOS>\nSie war urspr\u00fcnglich als obligatorische Grundversicherung gedacht , das Obligatorium scheiterte jedoch am Referendum , so dass 1912 eine stark abgeschw\u00e4chte Form ohne Obligatorium in Kraft trat . <EOS>\nIn der hier interessierenden zweiten H\u00e4lfte des 20. Jahrhunderts gab es mehrere Versuche , dieses System zu reformieren . <EOS>\nGeplant war die Einf\u00fchrung des urspr\u00fcnglich vorgesehenen Versicherungsobligatoriums , um den Zugang zum Gesundheitswesen unabh\u00e4ngig von der nach Geschlecht und Einkommensklassen variierenden Zahlungskraft zu regeln . <EOS>\nW\u00e4hrend eine kleine Revision 1964 ohne Obligatorium gelang , scheiterten andere 1974 und 1987 am Referendum . <EOS>\nEine landesweite obligatorische Krankenversicherung konnte schliesslich erst 1996 in Kraft gesetzt werden . <EOS>\n40 Zu den vehementesten Gegnern dieser wohlfahrtsstaatlichen Reformbem\u00fchungen geh\u00f6rte nebst dem \u00e4rztlichen Berufsverband Fmh der zahn\u00e4rztliche Berufsverband Sso , denn die Gesetzesrevisionen sahen zun\u00e4chst vor , dass auch Zahnpflegekosten in die obligatorische Grundversicherung aufgenommen werden sollten . <EOS>\nWie der Fmh f\u00fcrchtete auch die Sso zum \u00ab Knecht \u00bb der Beh\u00f6rden und der \u00ab fast wie ein Staat im Staat arbeitenden Kassenverwaltungen \u00bb zu werden . <EOS>\n41 F\u00fcr sie stand der f\u00fcr die Geschichte des schweizerischen Bildungsb\u00fcrgertums so wichtige Status des \u00ab freien Berufs \u00bb auf dem Spiel . <EOS>\nDer zahn\u00e4rztliche Berufsverband machte daher seinen Mitgliedern unmissverst\u00e4ndlich klar : \u00ab Jedes [ Versicherungs- ] Obligatorium f\u00fchrt im Endeffekt unweigerlich zur Verstaatlichung der Zahnheilkunde . <EOS>\n\u00bb 42 Dazu ist es nicht gekommen . <EOS>\nPatientinnen und Patienten zahlen heute rund 90 Prozent der Zahnpflegekosten aus ihrer eigenen Tasche , nur etwa 10 Prozent werden von staatlichen oder privaten Versicherungen \u00fcbernommen . <EOS>\n43 Ein wesentlicher Grund f\u00fcr diese Sonderstellung der Zahnmedizin im schweizerischen Gesundheitssystem liegt , so die Hauptthese", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0108.txt"}}
{"text": "107 Sch\u00e4r : Karies , Kulturpessimismus und Krankenversicherungsgesetz Abb. 1 : Vorindustrielles Ern\u00e4hrungsideal aus der Karieskampagne des zahn\u00e4rztlichen Berufsverbands . <EOS>\nAus : SSO-Atlas : Handbuch zur Patien-ten-Instruktion , hg. v. Schweizerische Zahn\u00e4rztegesellschaft , Z\u00fcrich 1976 ) dieses Abschnitts , in der gross angelegten \u00ab Aufkl\u00e4rungskampagne \u00bb des Zahn\u00e4rzteverbands \u00fcber die Ursachen und Folgen der Zahnkaries . <EOS>\nDie am Zahn\u00e4rztekongress von 1954 lancierte Kampagne wurde 1966 unter dem Slogan \u00ab Gesunde Jugend \u00bb intensiviert . <EOS>\nIhre Strategie war massgeblich durch den Kariesdiskurs gepr\u00e4gt , der im vorangehenden Kapitel erl\u00e4utert wurde . <EOS>\nUm den \u00ab Zahnzerfall \u00bb aufzuhalten , sagte der Zahn\u00e4rzteverband dem vermeintlichen \u00ab Kulturzerfall \u00bb den Kampf an , indem er ans \u00ab Volk \u00bb appellierte , den Verlockungen des Wirtschaftsbooms zu widerstehen . <EOS>\nDie Karieskampagne der Zahn\u00e4rztegesellschaft propagierte folglich im Wesentlichen eine Abkehr von der \u00ab verweichlichten \u00bb Lebens- und Ern\u00e4hrungsweise . <EOS>\nIn einer Brosch\u00fcre f\u00fcr den Schulunterricht hiess es dazu 1971 : \u00ab Jeder Zahn ist beim Durchbruch gesund . <EOS>\nKaries ist eine Erkrankung der Z\u00e4hne , die nicht vererbt wird , sondern die Folge einer Vernachl\u00e4ssigung , Fehlerziehung und \u00dcberern\u00e4hrung ist . <EOS>\n\u00bb 44 Karies , so die negative Seite der Botschaft , war also die Folge eines zahnhygienischen Versagens des Einzelnen . <EOS>\nDie positive Seite der Botschaft lautete : Jeder und jede konnte Zahnsch\u00e4den vermeiden , indem er oder sie die zahn\u00e4rztlichen Prophylaxeanweisungen befolgte . <EOS>\nZu diesen geh\u00f6rte nebst regelm\u00e4ssigem Z\u00e4hneputzen vor allem die Umstellung der Ern\u00e4hrungsweise . <EOS>\nDer allgemeine Vorwurf der Zahn\u00e4rzteschaft an die Bev\u00f6lkerung lautete in dieser Hinsicht : \u00ab Wir essen heute ganz allgemein zu gut ! <EOS>\n\u00bb 45 An die Eltern gerichtet hiess es daher : \u00ab Was die Z\u00e4hne kauen , soll st\u00e4rken und n\u00e4hren . <EOS>\nDabei wird Ihr Speisezettel abkommen", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0109.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 108 Der Artikel / L\u2019article von den raffinierten Lebensmitteln und Schleckereien unserer modernen Zeit und sich mehr der naturnahen , kr\u00e4ftigen und gehaltvollen Kost zuwenden . <EOS>\n\u00bb 46 Zu den zahn\u00e4rztlichen Menuempfehlungen geh\u00f6rten Milch , Wasser und S\u00fcssmost anstelle von S\u00fcssgetr\u00e4nken , viel Obst , dunkles Brot , Fleisch , K\u00e4se , N\u00fcsse und der Verzicht auf gezuckerte Schleckereien vgl. Abb. 1 ). <EOS>\nDas Ern\u00e4hrungsideal , das hier anklingt , erinnert unverkennbar an die b\u00fcrgerlichen Vorstellungen von b\u00e4uerlichen Ern\u00e4hrungskulturen \u2013 etwa im Goms vor dem Einbruch der \u00ab Zivilisation \u00bb die den \u00ab Kulturzerfall \u00bb nach sich zog . <EOS>\nKurz : Die Strategie des Zahn\u00e4rzteverbands im \u00ab Kampf \u00bb gegen den \u00ab Zahnzerfall \u00bb bestand zum einen darin , Karies als Folge eines individuellen Fehlverhaltens falsche Ern\u00e4hrung , mangelnde Mundhygiene ) darzustellen . <EOS>\nZum anderen bildete die Prophylaxekampagne des Zahn\u00e4rzteverbands den Versuch , das Verhalten neu zu normieren \u2013 gewissermassen die Bev\u00f6lkerung zur\u00fcck zu \u00ab Natur \u00bb und \u00ab Kultur \u00bb zu f\u00fchren . <EOS>\nIn der Prophylaxekampagne l\u00e4sst sich folglich erkennen , wie die dominante Deutung der Karies , welche die zahnmedizinische Forschung von Beginn an strukturierte , in der Nachkriegszeit popularisiert wurde . <EOS>\nAn diesem Punkt stellt sich indes die Frage , weshalb die Kariesprophylaxekampagne \u00fcberhaupt von einem privaten Berufsverband mit begrenzten Mitteln gef\u00fchrt wurde und wird ). <EOS>\nDer Grund liegt bei den politischen Auseinandersetzungen rund um die Revision des Kuvg . <EOS>\nDie Prophylaxekampagne stellte Zahnkrankheiten als Ph\u00e4nomene dar , die durch eine zahn\u00e4rztlich empfohlene Lebens- und Ern\u00e4hrungsweise verhindert werden konnten . <EOS>\nDamit beinhaltete sie letztlich auch eine politische Botschaft . <EOS>\nSelbstverschuldete und durch \u00ab korrektes Verhalten \u00bb vermeidbare Krankheiten waren n\u00e4mlich , so der Zahn\u00e4rzteverband , keine versicherbare Risiken . <EOS>\nIn einem internen Rundschreiben an die Mitglieder des Berufsverbands formulierte die Verbandsspitze 1972 ihr Argument so : \u00ab Bei richtiger Durchf\u00fchrung der Prophylaxe kann der Kariesbefall der Bev\u00f6lkerung stark reduziert werden . <EOS>\nEin grosser Teil der Bev\u00f6lkerung bedarf also keiner Kariesbehandlung mehr . <EOS>\nDamit \u2013 so k\u00f6nnte man argumentieren \u2013 helfen die Gesunden den Kranken durch ihre Pr\u00e4mien [ f\u00fcr die in den 1970er-Jahren politisch geplante obligatorische Krankversicherung ] die Zahnbehandlungskosten tragen . <EOS>\nRechnerisch mag das aufgehen . <EOS>\nMoralisch ist es jedoch insofern deutlich anfechtbar , als gerade diejenigen , die zu ihren Z\u00e4hnen Sorge tragen und die Prophylaxemassnahmen befolgen , f\u00fcr diejenigen zu zahlen h\u00e4tten , welche ihre Z\u00e4hne vernachl\u00e4ssigen und damit in nicht zu verantwortbarer Weise vom gesundheitlich richtigen Verhalten der anderen finanziell profitieren w\u00fcrden . <EOS>\n\u00bb 47 Mit anderen Worten : Der Zahn\u00e4rzteverband pl\u00e4dierte f\u00fcr eine Art \u00ab Verursacherprinzip \u00bb 48 im Bereich der zahnmedizinischen Versorgung , um damit die", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0110.txt"}}
{"text": "109 Sch\u00e4r : Karies , Kulturpessimismus und Krankenversicherungsgesetz \u00ab Verstaatlichung der Zahnheilkunde \u00bb abzuwehren und die \u00ab freie Zahnarztpraxis \u00bb zu sch\u00fctzen . <EOS>\nDie \u00ab Erziehung des Volks zur Mundhygiene \u00bb wie die Prophylaxe auch genannt wurde , bildete so gesehen die Alternative , die der zahn\u00e4rztliche Berufsverband zur Integration der Zahnpflegekosten in die obligatorische Krankenversicherung anbot . <EOS>\nDer Berufsverband wies seine Mitglieder an , \u00ab unaufdringlich beim einzelnen Patienten \u00bb 49 f\u00fcr dieses Modell zu werben . <EOS>\nDie mit Brosch\u00fcren und mit Hilfe der Schule organisierte Antikarieskampagne vermittelte gleichzeitig die Aussage \u00ab Karies ist selbstverschuldet \u00bb die dieses System zahnmedizinischwissenschaftlich rechtfertigte . <EOS>\nDamit wird deutlich , dass zahnmedizinisches Expertenwissen im Rahmen der Karieskampagne zwei verschiedene Rollen spielte . <EOS>\nObwohl es seiner Intention nach tats\u00e4chlich den \u00ab Zahnzerfall \u00bb eind\u00e4mmen sollte , wurde es vom Berufsverband auch mobilisiert , um partikulare standespolitische Interesse zu sch\u00fctzen . <EOS>\nMit Blick auf die Entwicklung der Karies in der Schweiz seit dem Ende des Zweiten Weltkriegs ist hierbei Folgendes festzuhalten . <EOS>\nTats\u00e4chlich belegen verschiedene zahnmedizinische Studien einen massiven R\u00fcckgang von Zahnkaries bei Kindern und Jugendlichen zwischen den 1960er- und 90er-Jahren von bis zu 90 Prozent . <EOS>\n50 Aus diesem R\u00fcckgang , der in allen westlichen L\u00e4ndern zu beobachten war , kann jedoch nicht r\u00fcckwirkend auf einen Erfolg der Aufkl\u00e4rungskampagnen , die eine kollektive Ver\u00e4nderung der Ern\u00e4hrungsweise und der Zahnhygiene anstrebten , geschlossen werden . <EOS>\nZum einen war der Wandel der Ern\u00e4hrungskulturen im Zeichen der Individualisierung und Pluralisierung der Lebensstile kaum mehr aufzuhalten . <EOS>\n51 Zum anderen zeigten systematische Auswertungen von zahnmedizinischen Studien \u00fcber die Wirksamkeit von entsprechenden Aufkl\u00e4rungskampagnen lediglich \u00ab a small , but temporary effect on plaque accumulation ; no discernible effect on caries increment and a consistent positive effect on knowledge levels \u00bb . 52 Mit anderen Worten : Die Botschaft der Karieskampagnen w\u00fcrden zwar verstanden , es liessen sich dadurch aber keine nachhaltigen Verhaltens\u00e4nderungen nachweisen . <EOS>\nAuch einer der f\u00fchrenden Kariesforscher der Schweiz , Thomas Marthaler , hielt in einer wegweisenden Untersuchung \u00fcber den R\u00fcckgang der Karies bei Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern aus dem Kanton Z\u00fcrich zwischen 1963 bis 1987 fest : \u00ab Am massiven R\u00fcckgang kann [ \u2026 ] die Mundhygiene nur minim beteiligt sein . <EOS>\n\u00bb 53 Er und andere Kariesforscher erkl\u00e4ren sich den Kariesr\u00fcckgang der letzten vier Jahrzehnte mit der Fluoridierung . <EOS>\nVor allem die Fluoridierung des Kochsalzes , das beispielsweise auch von Grossb\u00e4ckereien f\u00fcr Backwaren verwendet wird , bewirkte zusammen mit der Abgabe von Fluortabletten und fluoridierter Zahnpaste in der Schulzahnpflege eine starke kollektive Reduktion des Kariesvorkommens . <EOS>\n54 Diese Befunde kontrastieren mit der Darstellung der Kariesproblematik in der Prophylaxekampagne des Zahn\u00e4rzteverbands . <EOS>\nDort wird zwar die karieshem", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0111.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 110 Der Artikel / L\u2019article mende Wirkung von Fluor erw\u00e4hnt , jedoch nicht als Hauptursache f\u00fcr die Kariesreduktion . <EOS>\nDas Hauptgewicht liegt im Appell an die Eigenverantwortung der Individuen . <EOS>\nDenn , so heisst es im offiziellen Handbuch zur Patienten-Instruktion des Zahn\u00e4rzteverbands von 1976 : \u00ab Nur durch die eigene t\u00e4gliche Anstrengung kann sich der Einzelne die Z\u00e4hne gesund erhalten . <EOS>\n\u00bb 55 Damit schrieb der Zahn\u00e4rzteverband die Verantwortung f\u00fcr die Zahngesundheit in ihrer Kampagne einseitig dem Individuum zu und blendete die strukturellen Hintergr\u00fcnde der Karieszunahme \u2013 der Wirtschaftsboom , der zu fundamentalen Ver\u00e4nderungen der Lebens- , Ern\u00e4hrungsgewohnheiten sowie in der Lebensmittelindustrie f\u00fchrte \u2013 aus . <EOS>\nGleichzeitig stellte er sich damit politisch gegen die Ansicht , dass Zahnkrankheiten \u2013 wie alle \u00fcbrigen Krankheiten \u2013 ein Risiko darstellen , dessen Kosten sich im Rahmen einer obligatorischen Krankenversicherung gesamtgesellschaftlich tragen lassen . <EOS>\nZum Schluss dieses Papiers gilt es , die Adressatengruppe der zahn\u00e4rztlichen Kultur- und Gesellschaftskritik expliziter zu benennen . <EOS>\nAuf dem H\u00f6hepunkt der Kariesfrage in den 1960er- und 70er-Jahren waren etwa 90 Prozent der schweizerischen Zahn\u00e4rzte M\u00e4nner . <EOS>\n56 Die prim\u00e4ren Adressatinnen der Prophylaxekampagne des Zahn\u00e4rzteverbands waren demgegen\u00fcber Frauen . <EOS>\n\u00ab Liebe M\u00fctter \u00bb hiess es beispielsweise in einer Brosch\u00fcre aus dem Jahr 1971 , \u00ab Tausendf\u00fcnfundneunzig mal im Jahr rufen Sie Ihre Familie zu Tisch . <EOS>\nTausendf\u00fcnfundneunzig mal im Jahr \u2013 immer wenn es ums Essen geht \u2013 haben Sie die M\u00f6glichkeit , dazu beizutragen , Ihre Buben und M\u00e4dchen gesund und quietschvergn\u00fcgt zu erhalten \u00bb . 57 An die schwangeren Frauen und werdenden M\u00fctter adressiert , hiess es 1966 : \u00ab Sie selbst , liebe Mutter , m\u00fcssen sich in dieser Zeit richtig ern\u00e4hren , wenn Sie dem Kinde von klein auf eine gute , gesunde Zahn- und Knochenbildung mitgeben wollen . <EOS>\nUnd dann , jahraus , jahrein bestimmen Sie doch \u2013 als K\u00f6nigin im Reich der K\u00fcche \u2013 was es zu essen und trinken gibt . <EOS>\nDamit nehmen Sie eine grosse Verantwortung auf sich : Was Sie Ihrer Familie vorsetzen , ist f\u00fcr ihr Wohlbefinden entscheidend . <EOS>\n\u00bb 58 Die Hauptverantwortung f\u00fcr die Zahngesundheit der Schweiz , f\u00fcr die korrekte Befolgung der zahn\u00e4rztlich propagierten Prophylaxemassnahmen , schrieb der Verband also den Frauen zu . <EOS>\nKonsequent zu Ende gedacht bedeutete dies , dass an der massiven Ausbreitung der Karies ab den 1950er-Jahren haupts\u00e4chlich die Hausfrauen und M\u00fctter schuld waren . <EOS>\nDer Zahn\u00e4rzteverband reproduzierte damit die b\u00fcrgerliche geschlechterhierarchische Ordnung der Nachkriegszeit . <EOS>\nDies zeigte sich auch darin , dass der Berufsverband ab den 1970er-Jahren damit begann , Frauen f\u00fcr die Prophylaxe zu rekrutieren und auszubilden . <EOS>\nDie als Schulzahnpflegehelferinnen Shpd ) eingesetzten Hausfrauen vermittelten den Schulkindern die zahn\u00e4rztlichen Botschaften \u00fcber eine zahnschonende , zuckerarme Ern\u00e4hrungsweise sowie \u00fcber den korrekten Umgang mit der Zahn", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0112.txt"}}
{"text": "111 Sch\u00e4r : Karies , Kulturpessimismus und Krankenversicherungsgesetz b\u00fcrste . <EOS>\nDar\u00fcber hinaus entwickelte sich auch innerhalb der Zahnarztpraxen eine geschlechtergetrennte Arbeitsteilung : Kinderzahnmedizin am Allgemeinen sowie speziell Prophylaxemassnahmen wie Dentalhygiene galten als Frauent\u00e4tigkeiten , die nach weiblichen , ja m\u00fctterlichen Eigenschaften verlangten . <EOS>\nUnter diesen Vorzeichen wurden neue Berufe wie \u00ab Zahn\u00e4rztegehilfin \u00bb oder \u00ab Dentalhygienikerin \u00bb geschaffen . <EOS>\n59 Zusammenfassung und Ausblick In der Zahnmedizin repr\u00e4sentierte die Karies seit der Verwissenschaftlichung der Fachdisziplin im ausgehenden 19. Jahrhundert weit mehr als bloss einen bakteriologischen Vorgang im Mund . <EOS>\nDer \u00ab Zahnzerfall \u00bb galt als Symptom f\u00fcr einen generellen \u00ab Kulturzerfall \u00bb Hinter dieser Deutungsweise steckte eine zivilisationskritische und kulturpessimistische Sicht auf den gesellschaftlichen Wandel , wonach dieser den modernen Menschen von der Natur entfremde und zu einer \u00ab Verweichlichung \u00bb der Lebensweise f\u00fchre . <EOS>\nDiese Deutungsweise wurde nach dem Zweiten Weltkrieg in der Schweiz im Rahmen einer Kariesprophylaxekampagne durch den Zahn\u00e4rzteverband popularisiert , als sich die Karies im Zeichen der sich entwickelnden Konsumgesellschaft massiv ausbreitete . <EOS>\nDie Kampagne versuchte den \u00ab Kulturzerfall \u00bb und damit die Ausbreitung der Karies einzud\u00e4mmen , indem sie auf eine Normierung der Ern\u00e4hrungsweise und der Zahnhygiene hinwirkte . <EOS>\nF\u00fcr die Wirksamkeit dieser Strategie gibt es kaum Belege . <EOS>\nHingegen ist von einer anderen Wirkung auszugehen , wenn man die Karieskampagne vor dem Hintergrund der gleichzeitig stattfindenden politischen Auseinandersetzungen der 1960erbis 90er-Jahre um die Einf\u00fchrung einer obligatorischen Krankenversicherung liest . <EOS>\nDie Karieskampagne des Zahn\u00e4rzteverbands stellte Zahnkrankheiten als selbstverschuldet und als Folge der individuellen Vernachl\u00e4ssigung der Zahnhygiene dar , wobei die Hauptverantwortung den M\u00fcttern und Hausfrauen zugeschrieben wurde . <EOS>\nDiese Botschaft stand nicht nur im Einklang mit der herk\u00f6mmlichen Deutung der Kariesfrage innerhalb der Zahnmedizin . <EOS>\nSie passte auch zu den standespolitischen Interessen des Zahn\u00e4rzteverbands , der sich gegen die Unterstellung der Zahnpflegeleistungen unter das Krankenversicherungsgesetz wehrte . <EOS>\nInsofern mobilisierte der Zahn\u00e4rzteverband das Expertenwissen seiner Disziplin in seiner Karieskampagne nicht nur f\u00fcr den \u00ab Kampf gegen den Zahnzerfall \u00bb Es diente auch dazu , die \u00ab Verstaatlichung \u00bb abzuwenden , und die \u00ab freiheitliche Zahnmedizin \u00bb aufrecht zu erhalten . <EOS>\nAus der Sicht der zahn\u00e4rztlichen Berufsgruppe war diese Strategie erfolgreich .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0113.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 112 Der Artikel / L\u2019article Laut einer vom Zahn\u00e4rzteverband in Auftrag gegebenen \u00ab Patientenbefragung \u00bb von 1980 bef\u00fcrworteten nur 46 Prozent der Schweizer Bev\u00f6lkerung , also weniger als die H\u00e4lfte , die Einf\u00fchrung einer staatlichen Versicherung f\u00fcr Zahnpflegekosten . <EOS>\nNur gerade 7 Prozent aller Befragten gaben an , dass sie f\u00fcr sich eine freiwillige Zahnpflegekostenversicherung abgeschlossen h\u00e4tten , wie sie von privaten Krankenkassen angeboten wurden . <EOS>\nNur 35 Prozent fassten \u00fcberhaupt eine solche M\u00f6glichkeit ins Auge . <EOS>\n60 Eine solide Mehrheit der schweizerischen Bev\u00f6lkerung scheint die Botschaft internalisiert zu haben , dass die Erhaltung der Zahngesundheit eine ausschliesslich individuell zu leistende Aufgabe darstelle und dass die Kosten den Privathaushalten zu belasten seien . <EOS>\nDies obwohl bereits 1979 zwei Drittel der erwachsenen Bev\u00f6lkerung j\u00e4hrlich auf dem Zahnarztstuhl Platz nahm . <EOS>\n40 Prozent besuchten ihren Zahnarzt sogar mehrmals j\u00e4hrlich . <EOS>\n61 In j\u00fcngerer Zeit haben Studien gezeigt , dass erstmals seit den 1960er-Jahren in der Schweiz wieder eine Zunahme der Zahnkaries zu verzeichnen ist . <EOS>\nBetroffen davon sind haupts\u00e4chlich Kinder aus tiefen Einkommensklassen sowie Immigrantinnen und Immigranten . <EOS>\n62 Diese Befunde weisen darauf hin , dass das Kariesrisiko wie auch der von der \u00f6konomischen Situation abh\u00e4ngige Zugang zur zahnmedizinischen Versorgung in der Schweiz sozial ungleich verteilt sind . <EOS>\nInwiefern dies Anlass f\u00fcr eine Reform der zahnmedizinischen Versorgungsstrukturen gibt , ist eine politische Frage . <EOS>\nDieser Essay zeigt lediglich , dass sich die aktuellen Versorgungsstrukturen nicht bloss als Reaktion auf ein objektiv gegebenes Kariesproblem erkl\u00e4ren lassen . <EOS>\nSie sind vielmehr das Produkt einer tradierten kulturpessimistischen Deutung der Karies innerhalb der Zahnmedizin einerseits , und der im beruflichen Selbstverst\u00e4ndnis angelegten Ablehnung der \u00ab Verstaatlichung \u00bb der \u00ab freiheitlichen Zahnmedizin \u00bb andererseits . <EOS>\nAnmerkungen 1 In den 40 Jahrg\u00e4ngen des Medizinhistorischen Journals 1965\u2013 2005 ) finden sich beispielsweise nur sieben Betr\u00e4ge zu einem dentalgeschichtlichen Thema . <EOS>\nDer aktuellste Beitrag stammt aus dem Jahr 1973 . <EOS>\nSiehe Gesamtregister des Journals , abrufbar unter : www . <EOS>\nelsevier . <EOS>\nde / medhistj 20. 9. 2006 ). <EOS>\nAuch im Index des volumin\u00f6sen Standardwerks des Medizinhistorikers Roy Porter bringt es \u00ab Zahnmedizin \u00bb nur auf einen einzigen Eintrag . <EOS>\nRoy Porter , Die Kunst des Heilens . <EOS>\nEine medizinische Geschichte von den Anf\u00e4ngen bis zur Gegenwart , Berlin 2000 , 387 . <EOS>\n2 Reto Salis Gross , Zur Geschichte der Dissertationen und Promotionen zum Dr. med. und im speziellen zum Dr. med. dent . <EOS>\nan der Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Z\u00fcrich 1993 ; Rudolf Schwitzer , Das Studium der schweizerischen Zahn\u00e4rzte in den Usa und ihr Einfluss auf die schweizerische Zahnheilkunde um die Jahrhundertwende , Z\u00fcrich 1963 ; Guido Sigron , Die Geschichte der Zahnmedizin in Graub\u00fcnden , Z\u00fcrich 1981 ; Gisela Stutz , Zur Geschichte der Z\u00fcrcher Zahn\u00e4rztegesellschaft , Z\u00fcrich 1984 ; Regula M\u00fcller , Die Geschichte der Zahnmedizin im Tessin , Dietikon 1995 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0114.txt"}}
{"text": "113 Sch\u00e4r : Karies , Kulturpessimismus und Krankenversicherungsgesetz 3 100 Jahre Sso : 1886\u2013 1986 , hg. v. Schweizerische Zahn\u00e4rztegesellschaft , Z\u00fcrich 1986 ; Theodor Brunner , Hans-Caspar Hirzel Hg. ), 100 Jahre Zentrum f\u00fcr Zahn- , Mund- und Kieferheilkunde der Universit\u00e4t Z\u00fcrich 1895\u2013 1995 ), Z\u00fcrich 1995 ; Alfred H. Geering , Zahn um Zahn . <EOS>\nEine Kurzgeschichte der Schweizer Zahnmedizin im 20. Jahrhundert , Bern 1999 . <EOS>\nEugen Ettlin , 100 Jahre Thurgauer Zahn\u00e4rzte-Gesellschaft , Bern 2007 . <EOS>\n4 Malvin A. Ring , Geschichte der Zahnmedizin , K\u00f6ln 1997 , 8. 5 Die einzige mir bekannte Studie mit sozialgeschichtlichem Ansatz ist die Dissertation von Dominik Gross , Die schwierige Professionalisierung der deutschen Zahn\u00e4rzteschaft 1867\u2013 1919 ), Frankfurt a. M. 1994 . <EOS>\n6 Siehe dazu die Tabellen \u00fcber Kariesvorkommen und Zuckerkonsum in verschiedenen Weltregionen des Programms f\u00fcr orale Gesundheit der Weltgesundheitsorganisation : Who Oral Health Country / Aerea Profile Programme , www . <EOS>\nwhocollab . <EOS>\nod. mah . <EOS>\nse / index . <EOS>\nhtml 30. 8. 2006 ); Global Sugar Consumption www . <EOS>\nwhocollab . <EOS>\nod. mah . <EOS>\nse / expl / globalsugar . <EOS>\nhtml 30. 8. 2006 ). <EOS>\n7 Sidney W. Mintz , Die s\u00fcsse Macht . <EOS>\nKulturgeschichte des Zuckers , Frankfurt a. M. 1987 . <EOS>\n8 Christoph Merki , Ein Jahrhundert Zucker gegen Saccharin : die k\u00fcnstlichen S\u00fcssstoffe im Spannungsfeld von Wirtschaft , Staat und Gesellschaft , Bern 1990 , 34. 9 Adolf Roos , Die Zahnkaries der Gomserkinder : Eine kulturhistorische Studie aus den Jahren 1930\u2013 1935 als Beitrag zum Kariesproblem in den Hocht\u00e4lern der Schweiz mit besonderer Ber\u00fccksichtigung der Ern\u00e4hrung in Vergangenheit und Gegenwart , Z\u00fcrich 1937 , 118 . <EOS>\nVgl. dazu auch Kurt Jaggi , Agrar- und volkswirtschaftliche Betrachtungen zur Ausdehnung der landeseigenen Versorgung mit Zucker . <EOS>\nEine Untersuchung zum schweizerischen Agrarprogramm , Winterthur 1960 . <EOS>\n10 Mintz wie Anm. 7 ), 220 . <EOS>\nGenerell zur Auswirkung der Industriellen Revolution auf die Ern\u00e4hrungspolitik und - kultur in der Schweiz , siehe Jakob Tanner , Fabrikmahlzeit . <EOS>\nErn\u00e4hrungswissenschaft , Industriearbeit und Volksern\u00e4hrung in der Schweiz 1890\u2013 1950 , Z\u00fcrich 1999 , 127\u2013 184 . <EOS>\n11 \u00dcberblicksartig f\u00fcr Europa und die Usa Ring wie Anm. 4 ), 197\u2013 277 ; f\u00fcr Deutschland Dominik Gross , Beitr\u00e4ge zur Geschichte und Ethik der Zahnheilkunde , W\u00fcrzburg 2006 , 9\u2013 98 ; Gross wie Anm. 5 ). <EOS>\nF\u00fcr die Schweiz Bernhard Sch\u00e4r , Harmonie mit Biss . <EOS>\nZur Geschichte der Kieferorthop\u00e4die und der Zahn\u00e4rzteschaft im schweizerischen Gesundheitswesen , Biberist 2007 . <EOS>\n12 \u00ab Botschaft des Bundesrathes an die Bundesversammlung betreffend die Ausdehnung des Bundesgesetzes \u00fcber Freiz\u00fcgigkeit des Medizinalpersonals vom 19. 12. 1877 auf die Zahn\u00e4rzte , 26. 11. 1886 \u00bb Bundesblatt der schweizerischen Eidgenossenschaft 1886 , Bd. 3 , 915\u2013 920 ; siehe auch Guido Sigron , \u00ab Die eidgen\u00f6ssische Anerkennung des Zahnarztes als Medizinalberuf in der Schweiz \u00bb Schweizerische Monatsschrift f\u00fcr Zahnmedizin 96 1986 ), 1430\u2013 1440 . <EOS>\n13 Beatrix Messmer , \u00ab Fazit \u00bb in Dies. Hg. ), Die Verwissenschaftlichung des Alltags . <EOS>\nAnweisungen zum richtigen Umgang mit dem K\u00f6rper in der schweizerischen Popul\u00e4rpresse 1850\u2013 1900 , Z\u00fcrich 1997 , 242 . <EOS>\n14 J\u00fcrg Brenn , Zahnarzt Friedrich Wellauer 1837\u2013 1906 ). <EOS>\nGr\u00fcnder der \u00ab Schweizerischen Zahn\u00e4rztegesellschaft \u00bb Z\u00fcrich 1985 . <EOS>\n15 Friedrich Wellauer , Pfleget die Z\u00e4hne ! <EOS>\nRat und Belehrung f\u00fcr Jung und Alt , Frauenfeld 1888 , 21. 16 Ebd. , 22 f. Hervorhebung im Original ). <EOS>\n17 Albert Tanner , Arbeitsame Patrioten \u2013 Wohlanst\u00e4ndige Damen . <EOS>\nB\u00fcrgertum und B\u00fcrgerlichkeit in der Schweiz 1830\u2013 1914 , Z\u00fcrich 1995 . <EOS>\nDazu auch Manfred Hettling , \u00ab B\u00fcrgerlichkeit . <EOS>\nEine ungesellige Geselligkeit \u00bb in Ders. et al . <EOS>\nHg. ), Eine kleine Geschichte der Schweiz , Z\u00fcrich 1998 , 227\u2013 264 . <EOS>\n18 Wichtig , wenngleich relativ wirkungslos , war seine Schrift : Die rationelle Bek\u00e4mpfung der Zahnkaries bei unserer Schuljugend , Z\u00fcrich 1909 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0115.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 114 Der Artikel / L\u2019article 19 Adolf Brodtbeck , \u00dcber den Einfluss der Ern\u00e4hrung auf die Z\u00e4hne , Z\u00fcrich 1902 , 4. 20 Ebd. 21 Ebd. 22 Caroline Jagella Denoth , \u00ab Bunge , Gustav von \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , www . <EOS>\nhls . <EOS>\nch . <EOS>\n23 Brodtbeck wie Anm. 19 ), 11. 24 Eine herausragende Figur scheint hierbei Roland Bay , Professor f\u00fcr Kieferorthop\u00e4die , gewesen zu sein , der zugleich Vorsteher der anthropologischen Sammlung am Naturhistorischen Museum Basel war . <EOS>\nDies verweist auf die ebenfalls kaum erforschten gemeinsamen historischen Wurzeln zwischen der Rassenforschung und der Kieferorthop\u00e4die \u2013 jener zahnmedizinischen Spezialdisziplin , die Kiefer- und Zahnfehlstellungen mit \u00ab Spangen \u00bb korrigiert . <EOS>\nSiehe z. B. : Roland Bay , Anthropologie und Kieferorthop\u00e4die , M\u00fcnchen 1952 ; Ders. , Das Gebiss des Neandertalers , Utrecht 1958 . <EOS>\n25 Christoph Keller , Der Sch\u00e4delvermesser Otto Schlaginhaufen \u2013 Anthropologe und Rassenhygieniker . <EOS>\nEine biographische Reportage , Z\u00fcrich 1995 . <EOS>\n26 Siehe z. B. Albert Burger , Karies und Paradontose bei Alamannen und Burgundern , Z\u00fcrich 1937 . <EOS>\n27 Die verschiedenen Etappen des Kariesdiskurses in der Schweiz werden ausf\u00fchrlich dargestellt in Bernhard Sch\u00e4r , \u00ab Zahnheilkunde und das Unbehagen in der Zivilisation \u00bb in Christian Hoffstadt et al . <EOS>\nHg. ), \u00ab Dekadenz \u00bb Aspekte der Medizin-Philosophie , Bd. 5 , Bochum 2007 , 215\u2013 228 . <EOS>\n28 Siehe dazu den Beitrag des Z\u00fcrcher Ethnografen Hans Bluntschli \u00fcber \u00ab Indios \u00bb und Affen in Brasilien . <EOS>\nHans Bluntschli , \u00ab Zur Frage nach der Ursache der Zahnkaries \u00bb Separatdruck aus der Schweizerischen Vierteljahresschrift f\u00fcr Zahnheilkunde 13 / 3 1913 ). <EOS>\n29 Josef Seiler , Fr\u00fchere Ern\u00e4hrungsweise und die Z\u00e4hne \u00e4lterer Taleinwohner vom Bezirk Goms Wallis ): Zahn\u00e4rztlichr\u00f6ntenologische Untersuchung , Z\u00fcrich 1931 , 8. 30 Roos wie Anm. 9 ); Adolf Roos , Kulturzerfall und Zahnverderbnis . <EOS>\nEine neue Feldforschung im Hochtal Goms von 1955\u2013 1958 als Vergleichsstudie zum Kariesstatus der Gomser Kinder von 1930 unter Ber\u00fccksichtigung der innert 25 Jahren 1930\u2013 1955 ) erfolgten wirtschaftlichen Umw\u00e4lzung auf dem Gebiete der heutigen Ern\u00e4hrung , Bern 1962 . <EOS>\n31 Roos wie Anm. 30 ), 224 . <EOS>\n32 Ebd. , 221 . <EOS>\n33 W. Meyer , \u00ab Experimentelle Ern\u00e4hrungsforschung und Karies \u00bb Die zahn\u00e4rztliche Behandlung des Kindes . <EOS>\nSammelband der Referate und Diskussionsvoten am Kongress der Schweizerischen Zahn\u00e4rztegesellschaft auf dem B\u00fcrgenstock 15. \u2013 17. Mai , Z\u00fcrich 1953 , 118\u2013 128 , 118 . <EOS>\n34 Josef Brunner , \u00ab Aufgaben und Methoden der Schulzahnpflege \u00bb Die zahn\u00e4rztliche Behandlung des Kindes wie Anm. 34 ), 26\u2013 48 , 27. 35 Kampf dem Zahnzerfall , Dokumentation hg. v. d. Schweizerischen Zahn\u00e4rztegesellschaft , Bern 1954 , 15. 36 Vgl. dazu Jakob Tanner , \u00ab Ern\u00e4hrung \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , www . <EOS>\nhls . <EOS>\nch 4. 9. 2005 ). <EOS>\nSiehe auch Tanner wie Anm. 10 ), 437\u2013 454 . <EOS>\n37 Jaggi wie Anm. 9 ), 82. 38 T. M. Marthaler , \u00ab Changes in Dental Caries \u00bb Caries Research 38 2004 ), 173\u2013 181 , hier 176 . <EOS>\n39 Brunner wie Anm. 35 ), 27. 40 Bernhard Degen , \u00ab Krankenversicherung \u00bb Historisches Lexikon der Schweiz , www . <EOS>\nhls . <EOS>\nch 18. 9. 2006 ). <EOS>\n41 W. L\u00f6ffler , \u00ab Arzt und Krankenkassen \u00bb Bulletin f\u00fcr Standesfragen Sso 10 1963 ), 270\u2013 273 . <EOS>\nSpeziell zur ablehnenden Haltung der \u00c4rzte siehe Gerhard Kocher , Verbandseinfluss auf die Gesetzgebung . <EOS>\n\u00c4rzteverbindung , Krankenkassenverb\u00e4nde und Teilrevision 1964 des Kranken- und Unfallversicherungsgesetzes Kuvg ), Bern 1972 . <EOS>\n42 Schweizerische Nationalbibliothek Snb ), Dossier V Schweiz 3443 , Rundschreiben an alle", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0116.txt"}}
{"text": "115 Sch\u00e4r : Karies , Kulturpessimismus und Krankenversicherungsgesetz Mitglieder der Sso vom 23. Mai 1972 , \u00ab Wie argumentiere ich in Fragen der KUVG-Revision insbesondere betreffend Einbau der Zahnheilkunde in das Kuvg ? <EOS>\n\u00bb 43 Gerber , Kosten und Finanzierung des Gesundheitswesens , 2004 , 30 , 56. 44 Jonas Allenspach , Ruth Greuter , Karies-Prophylaxe . <EOS>\nVorbeugen gegen Zahnf\u00e4ulnis . <EOS>\nAnleitung f\u00fcr den Unterricht an der Moltonwand f\u00fcr Kindergarten und 1. Klasse , hg. v. Pro Juventute Aktion \u00ab Gesunde Z\u00e4hne \u00bb in Zusammenarbeit mit der Schweiz. Zahn\u00e4rztegesellschaft Sso , o. O. [ 1971 ], 3. 45 Gesunde Kinder , hg. v. Schweizerische Zahn\u00e4rztegesellschaft , Bern 1966 , o. S. [ S. 6. ] 46 Ebd. , 10. 47 Rundschreiben wie Anm. 43 ). <EOS>\n48 So w\u00f6rtlich Bernhard Guggenheim , \u00ab Zuckerkonsum und Zahnkaries \u00bb Zucker : Bed\u00fcrfnis , Zwang oder Sucht ? <EOS>\nStellung des Zuckers in der Ern\u00e4hrung : Vortr\u00e4ge der Informationstagung , 27. November 1981 , Gottlieb Duttweiler-Institut f\u00fcr wirtschaftliche und soziale Studien , R\u00fcschlikon 1982 , 47\u2013 58 , hier 55. 49 Snb , Dossier V Schweiz 3443 , Rundschreiben der Sso an ihre Mitglieder vom 23. Mai 1972 , \u00ab Wie verh\u00e4lt sich der SSO-Zahnarzt zur KUVG-Revision ? <EOS>\n\u00bb 50 T. Marthaler , G. Menghini , M. Steiner , \u00ab Use of Significant Caries Index in Quantifying the Changes in Caries in Switzerland from 1964 to 2000 \u00bb Community Dentistry and Oral Epidemology 33 / 3 2005 ), 156\u2013 166 . <EOS>\n51 Vgl. dazu Tanner wie Anm. 10 ), 437\u2013 454 . <EOS>\n52 E. Kay , D. Locker , \u00ab A Systematic Review of the Effectiveness of Health Promotion Aimed at Improving Oral Health \u00bb Community Dental Health 15 / 3 1998 ), 132\u2013 144 ; Dies. , \u00ab Is Dental Health Education Effective ? <EOS>\nA Systematic Review of Current Evidence \u00bb Community Dentistry and Oral Epidemology 24 / 4 1996 ), 231\u2013 235 . <EOS>\nPlaque ist der Zahnbelag , der zur Karies f\u00fchrt . <EOS>\n53 Thomas Marthaler et al . <EOS>\n, \u00ab Kariespr\u00e4valenz bei Sch\u00fclern im Kanton Z\u00fcrich . <EOS>\nResultate aus dem Zeitraum 1963\u2013 87 \u00bb Schweizerische Monatshefte f\u00fcr Zahnmedizin 98 1988 ), 1309\u2013 1315 . <EOS>\n54 G. D. Menghini et al . <EOS>\n, \u00ab Caries Occurence in Schoolchildren of the Canton of Glarus in 1974 to 1992 : The Effect of the Use of Fluoridated Salt \u00bb Schweizerische Monatsschrift f\u00fcr Zahnmedizin 105 / 4 1995 ), 467\u2013 473 ; J. B\u00e1n\u00f3czy , M. Marthaler , \u00ab History of Fluoride Prevention : Successes and Problems \u00bb Fogorvosi szemle 97 / 1 2004 ), 3\u2013 10. \u00dcber die Art und die Organisation der Fluoridierung entscheiden die Kantone . <EOS>\nBasel-Stadt entschied sich 1955 als erster und einziger Kanton f\u00fcr eine Trinkwasserfluoridierung . <EOS>\nAb den 1960er-Jahren wurde die Abgabe von Fluortabletten sowie regelm\u00e4ssiges Zahnb\u00fcrsten mit Fluorzahnpaste in der Schulzahnpflege gebr\u00e4uchlich . <EOS>\n1962 wurde landesweit die Kochsalzfluoridierung eingef\u00fchrt . <EOS>\nInsgesamt bilden jedoch der Ablauf des Fluoridierungsprozesses sowie die Rolle der Zahnmedizin , der Sso , der Industrie und der Beh\u00f6rden darin ein offenes Forschungsdesiderat . <EOS>\nF\u00fcr Hinweise : Sandra Schweizer , Schul- und Jugendzahnpflege im Kanton Thurgau , o. O. 2006 , 233\u2013 236 . <EOS>\n55 SSO-Atlas : Handbuch zur Patienten-Instruktion , hg. v. Schweizerische Zahn\u00e4rztegesellschaft , Z\u00fcrich 1976 , 1 meine Hervorhebung ). <EOS>\n56 Zahn\u00e4rzte-Umfrage 1981 . <EOS>\nResultate einer Umfrage bei Zahn\u00e4rzten / innen und Zahnarzt-Assistenten / innen der Schweiz. Durchgef\u00fchrt im Mai / Juni 1981 von der Sso in Zusammenarbeit mit dem Markt- und Meinungsforschungsinstitut Scope , Luzern 1982 , 65. 57 Das s\u00fcsse Leben gef\u00e4hrdet die Z\u00e4hne unserer Kinder , hg. v. Pro Juventute Aktion \u00ab Gesunde Jugend \u00bb in Zusammenarbeit mit der Schweiz. Zahn\u00e4rztegesellschaft , Z\u00fcrich 1971 . <EOS>\n58 Gesunde Kinder , hg. v. Pro Juventute Aktion \u00ab Gesunde Jugend \u00bb in Zusammenarbeit mit der Schweiz. Zahn\u00e4rztegesellschaft , Z\u00fcrich 1966 , 5. 59 Ausf\u00fchrlich dazu Bernhard Sch\u00e4r , \u00ab Die \u2039 freie\u203a Zahnarztpraxis in der Schweiz. Berufsverst\u00e4ndnis , Geschlecht und soziale Ordnung in der Zahn\u00e4rzteschaft der Nachkriegszeit \u00bb in Elisabeth Dietrich-Daum et al . <EOS>\nHg. ), Arztpraxen im Vergleich : 18\u2013 20. Jahrhundert , Bozen 2007 , 335\u2013 353 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0117.txt"}}
{"text": "traverse 2008 / 2 116 Der Artikel / L\u2019article 60 Alle Zahlen : Die Einstellung der Schweizer zum Zahnarzt und zu ausgew\u00e4hlten Fragekreisen der Zahnpflege und des Gesundheitswesens . <EOS>\nResultate einer Publikumsumfrage des SSOZentralvorstands , hg. v. Schweizerische Zahn\u00e4rzte-Gesellschaft Sso , Bern 1980 , 72 f. 61 Ebd. , 21 , 67. 62 Thomas M. Marthaler , \u00ab Changes in Dental Caries 1953\u2013 2003 \u00bb Caries Research 38 2004 ), 173\u2013 181 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2008_002", "filename": "tra-001_2008_002_0118.txt"}}
