{"text": "H\u00f6henfeuer Christ , Basel", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0532.txt"}}
{"text": "Der t\u00e4glich frisch ger\u00f6stete Millars - Kaffee Dauernd 10 % Rabattmarken T\u00fcechli \u2014 Herolde von Freundschaft , Liebe und Gl\u00fcck Original-STARR-Hydrokopier-FR\u00c4SAUTOMATEN f\u00fcr die Flugzeug-Industrie Spezialmaschinen f\u00fcr : Fl\u00fcgelbleche Holmen Spanten Fahrgestelle Strahlgetriebe Radialverdichter Achsialverdichter Propellerfl\u00fcgel Naben Verkauf : Pestalozzi & CO. Z\u00fcrich 22 Tel. 051 / 2516 40 STARR-Bett-Hydrokopier-FR\u00c4SAUTOMAT Type Ka-500 Zum Fr\u00e4sen von Fl\u00fcgelblechen und anderen Flugzeugteilen Tisch 11 000 x 2 800 mm Bettl\u00e4nge 22 000 mm 534", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0533.txt"}}
{"text": "IPeigenBufoer Mineral- und Tafelwasser Die Quelle mit der gr\u00f6\u00dften Auswahl,- und immer einen Schritt voraus ! <EOS>\nKnorr-Suppen Suppen wie noch nie ! <EOS>\n535", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0534.txt"}}
{"text": "das praktische Schmerzmittel f\u00fcr unterwegs Originalr\u00f6hrchen : 10 Ring-Tabletten Fr. 1,20 \u2022 20 Ring-Tabletten Ff. 2,20 In Apotheken und Drogerien erh\u00e4ltlich . <EOS>\nRing-Chemie A. G. \u2022 Z\u00fcrich Kopfsciimerzen , Kopfdruck und Benommentieit \u00fcberfallen viele Menschen , wenn ein Wetterumschlag erfolgt . <EOS>\nAls schnell wirksames Schmerzmittel gegen F\u00f6hnbeschwerden haben sich Ring-Tabletten bew\u00e4hrt . <EOS>\nRing-Tabletten in ihrer charakteristischen Form l\u00f6sen sich auf , sobald sie auf die Zunge gelegt werden und schmecken leicht s\u00e4uerlich dank ihrem Gehalt an Vitamin C. Deshalb kann man sie \u00fcberall und unauff\u00e4llig ( z. B. am Arbeitsplatz , auf Reisen , im Auto usw. ) auch ohne Fl\u00fcssigkeit gut einnehmen . <EOS>\nSchmerzen , wie Kopfschmerzen , Neuralgien , Migr\u00e4ne , Zahnschmerzen , Frauenschmerzen , Muskelschmerzen und rheumatische Schmerzen , Kopfdruck bei Witterungs-Vorz\u00fcglich auch gegen Erk\u00e4ltung und Grippe Vollst\u00e4ndig Zerlegbar und Auswechselbar 8 \u00bb Mit Stahlkolben Auswechselbar Calibra Qualit\u00e4t Pr\u00e4zision Zuverl\u00e4ssigkeit Aus der Geschichte des Schweiz. Serum-Institutes Das Schweiz. Serum- & Impfinstitut wurde im Jahre 1898 in Bern gegr\u00fcndet . <EOS>\nEs entstand aus der Fusion zweier Unternehmen , die sich in wissenschaftlicher und kaufm\u00e4nnischer Hinsicht erg\u00e4nzten : aus der Firma Haefliger , Vogt & Co. , Bern , die sich unter der Leitung von Prof. Dr. Tavel mit der Herstellung bakteriotherapeutischer Pr\u00e4parate befa\u00dfte , und aus dem Institut Vaccinal Suisse , das 1883 durch Charles Haccius in Lancy bei Genf zur Gewinnung des Pockenimpfstoffes geschaffen wurde . <EOS>\nIm Laufe der Jahre wurde die Produktion auch auf das Gebiet der Diagnostika und der pharmazeutischen Spezialit\u00e4ten ausgedehnt . <EOS>\nDie Pr\u00e4parate des Schweiz. Serum- & Impfinstitutes genie\u00dfen auf der ganzen Welt einen guten Ruf. Gesundheitsbeh\u00f6rden zahlreicher L\u00e4nder kaufen die unter der Marke \u00ab Berna \u00bb bekannten Produkte regelm\u00e4\u00dfig f\u00fcr ihre \u00f6ffentlichen Spit\u00e4ler . <EOS>\nAuch das schweizerische und das internationale Rote Kreuz sowie die schweizerische Armee bedienen sieh der \u00ab BERNA\u00bb-Pr\u00e4parate . <EOS>\nDas Schweiz. Serum- & Impfinstitut verdankt seinen Ursprung und seine Entwicklung privatem Unternehmergeist . <EOS>\nDurch die Versorgung ziviler und milit\u00e4rischer Beh\u00f6rden und die Lagerhaltung von Seren , Impf-Stoffen und Insulin im Interesse der Allgemeinheit erf\u00fcllt es eine f\u00fcr jedes Land wichtige Grundaufgabe , ohne den \u00f6ffentlichen Finanzhaushalt zu belasten . <EOS>\nAus dem Fabrikationsprogramm Sv / zi ( Tetanus- , Diphterie-Serum , Gamma-Globulin usw. ) / mp / sto / / e ( gegen Diphterie , Pocken , Poliomyelitis , Tuberkulose , Tetanus usw. ) D / agnas / i / ca ( Testsera , Tuberkuline u. a. m. ) Diverse pharmazeutische Spezialit\u00e4ten SCHWEIZ. Serum - & Impfinstitut Bern 536", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0535.txt"}}
{"text": "Everest Taschenh\u00f6henmesser und - barometer Skala-Ausf\u00fchrungen : H\u00f6hein : Luftdruck in : metrisches Ma\u00df-System Meter mmHg oder mb ( Millibar ) englisches Ma\u00df-System Fu\u00df in . <EOS>\nHg oder mb ( Millibar ) Erh\u00e4ltlich in Optiker-Fachgesch\u00e4ften Revue Thommen Ag Waldenburg Bl A Edelstahle F\u00fcr Jeden A Verwendungszweck # u : 11 iwi Phoenix-Stahl Ag Edelstahl SCHLjlEREN / Zh Basel Biel Genf Stollenbau 537", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0536.txt"}}
{"text": "Vereinigte F\u00e4rbereien & Appretur Ag Betrieb Thalwil Garnf\u00e4rberei Strumpff\u00e4rberei Stoffd ruckerei Beschichtung von Geweben ( Impr\u00e4gnierung f\u00fcr Regenschutz ) Betrieb Z\u00fcrich St\u00fcckf\u00e4rberei Appretur Erschwerung von Naturseidengeweben Spezialausr\u00fcstung von Fallschirmgeweben UN1MOG-S-Pionierwagen Bei einer Feuerwehr-\u00dcbung hatte der Unimog mit seiner vorderen Seilwinde dieses Flugzeugwrack ( \u00dcbungsobjekt ) zu bergen . <EOS>\nEine Arbeit , die er in k\u00fcrzester Zeit und ohne eine Spur zu weichen erledigte . <EOS>\nAls was der Unimog auch eingesetzt wird \u2014 ob L\u00f6schfahrzeug , Pionier- oder Sanit\u00e4tswagen \u2014, immer l\u00f6st er mit seiner Kraft und Gel\u00e4ndeg\u00e4ngigkeit die schwierigsten Aufgaben einwandfrei . <EOS>\nRobert Aebi^Z\u00fcrich 538", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0537.txt"}}
{"text": "Unsere Spezialit\u00e4ten erhalten Sie in Stadt und Land . <EOS>\nB\u00fcndnerfleisch , B\u00fcndner Rohschinken , Salsiz , Grisoni etc. Fleischkonserven Albert S Pi Ess & CO. Schiers Gro\u00dfmetzgerei und Fleischwarenfabrik Seit 1829 edles Leder f\u00fcr Schuhfabrik und Sattlerhandwerk Tel. 051 / 920703 \u00ab Nur das Beste ist gut genug nicht nur im Milit\u00e4rdienst , sondern auch im Zivil ! \u00bb Tragen Sie Schuhe mit Ledersohlen Ledersohlen sind gesund Diese Stempel auf Ihren Ledersohlen b\u00fcrgen f\u00fcr angenehmes Gehen und eine lange Tragdauer Eduard Gallusser Ag Gerberei Berneck ( Schweiz ) Telefon 071 . 73722 Achtung :! <EOS>\nGillette Klinge ! <EOS>\nBlue Gillette \u00fcjtfra bringt eine phantastische Verbesserung des Rasierkomforts . <EOS>\n5 Klingen Fr. 1. 25 / 10 Klingen Fr. 2. 40. 539", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0538.txt"}}
{"text": "\u00ab Z\u00fcrich P\u00a3rjzV\u00c4\u00ab7-K\u00abgr-Gew / ZxcAzr / r Direktion : Z\u00fcrich , Mythenquai 2 , Telephon 051 / 27 3610 Vertretungen in allen L\u00e4ndern Westeuropas sowie in Nordafrika , Usa , Kanada , Indien und Australien Schadenzahlungen im Jahre 1961 : 508 Millionen Franken . <EOS>\nDurchschnittlich werden bei unserer Gesellschaft jeden Tag 2800 Schadenf\u00e4lle angemeldet Versicherungszweige : Unfall , Haftpflicht , Motorfahrzeuge , Kasko , Landwirtschaft , Diebstahl und Beraubung , Baugarantie , Kaution , Veruntreuung , Kinderl\u00e4hmung 540", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0539.txt"}}
{"text": "Zeitschrift zur St\u00e4rkung derWehrhaftigkeit und des Wehrwillens Der Schweizer Soldat 22 Herausgeber : Verlagsgenossenschaft \u00ab Schweizer Soldat \u00bb, Z\u00fcrich 1 Redaktion : E. Herzig , Gundeldingerstra\u00dfe 209 , Basel , Tel. ( 061 ) 34 41 15. Annoncenverwaltung , Administration , Druck und Expedition : Aschmann &  . <EOS>\nScheller Ag , Z\u00fcrich 1 , Tel. ( 051 ) 32 71 64 , Postcheckkonto Viii 1545 . <EOS>\nAbonnementspreis : Schweiz Fr. 10. \u2014, Ausland Fr. 14. 50 im Jahr Erscheint Mitte und Ende des Monats 38. Jahrgang 31. Juli 1963 Winkelried 1963 ? <EOS>\nBundesfeier 1963 . <EOS>\nH\u00f6henfeuer brennen , Feuerwerk knallt , markige Reden werden gehalten , und zum Dessert i\u00dft man \u00ab Ch\u00e2let Suisse \u00bb oder \u00ab Fraises glac\u00e9es \u00e0 la Premier Ao\u00fbt \u00bb. <EOS>\nAber das ist nur die eine Seite \u2014 und vom Standpunkt des Tourismus aus gesehen \u2014 nicht die geringste . <EOS>\nDie andere Seite hingegen ist mir lieber . <EOS>\nIch meine die besinnlichere , ruhigere , die keineswegs der Fr\u00f6hlichkeit zu entbehren braucht . <EOS>\nAuch sie hat ihr Feuer n\u00f6tig , in dessen Flammenschein wir zur\u00fcckblickend unserer Vorfahren gedenken und daraus neue Kr\u00e4fte sammeln f\u00fcr die Zukunft . <EOS>\nUnd nun sehe und h\u00f6re ich schon einige Leser unmutig die Stirne furchen und entt\u00e4uscht ausrufen : Jetzt holt der auch noch den Winkelried hervor ! <EOS>\nWarum nicht ? <EOS>\nWas k\u00f6nnen der Winkelried daf\u00fcr und der Adrian von Bubenberg und mit ihnen alle die Helden der alten Eidgenossenschaft , da\u00df sie heute als \u00ab abgewertet \u00bb, als nicht mehr \u00ab zeitgem\u00e4\u00df \u00bb gelten ? <EOS>\nNicht ihre Schuld ist es , wenn sie von einem Teil ihrer Nachfahren bei jeder Gelegenheit in ein falsches , patriotisches Pathos gekleidet werden . <EOS>\nSie k\u00f6nnen sich nicht dagegen wehren . <EOS>\nAber deswegen bleiben ihre Taten trotzdem bestehen \u2014 ohne die es die Schweizerische Eidgenossenschaft von heute nie gegeben h\u00e4tte . <EOS>\nUnd deshalb ist es unsere Pflicht , selbst auf die Gefahr hin , als \u00ab Hurrapatriot \u00bb verspottet zu werden , ihrer zumindest an der Bundesfeier ehrend zu gedenken . <EOS>\nSie waren ja keine Uebermenschen , keine von der Gloriole geschichtlicher Unsterblichkeit umstrahlte Helden , sondern einfach schweizerische Krieger und Anf\u00fchrer , die damals ihre Pflicht erf\u00fcllten . <EOS>\nSie taten nicht mehr und nicht weniger als das , was wir heute von unseren Soldaten und Offizieren als selbstverst\u00e4ndlich voraussetzen . <EOS>\nArnold Winkelried hat sich nicht in die Spie\u00dfe der Habsburger gest\u00fcrzt , weil er eine Heldentat begehen wollte , um den Festrednern ein halbes Jahrtausend sp\u00e4ter Stoff zu liefern , sondern wohl darum , weil er angesichts der Lage spontan den Entschlu\u00df zu dieser befreienden Tat fa\u00dfte . <EOS>\nAdrian von Bubenberg hat nicht deshalb Murten gegen die burgundische Uebermacht verteidigt , damit sein Ausspruch \u00ab Solang in uns noch eine Ader lebt , gibt keiner nach \u00bb, dereinst in den Geschichtsb\u00fcchern schweizerischer Primarschulen zitiert w\u00fcrde . <EOS>\nAlle diese Eidgenossen sind zu Heiden geworden und haben ein Anrecht auf unsere Verehrung , weil sie unter au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nden ihre Pflicht erf\u00fcllten und weil ihre Taten zu Bausteinen unseres Landes wurden . <EOS>\nDas , glaube ich , darf doch wieder einmal festgehalten werden . <EOS>\nAber mit dem hohlen Phrasendreschen ist es nicht getan , und wenn ich vorhin geschrieben habe , da\u00df wir r\u00fcckblickend neue Kr\u00e4fte sammeln sollten f\u00fcr die Zukunft , dann meine ich es im Sinne der Verpflichtung gegen\u00fcber dem Vaterland . <EOS>\nDenn dieses Land ist uns anvertraut ; von uns , von jedem einzelnen unter uns , von unserer Gesinnung , von unseren Taten , von unserem Tun und Lassen , ist dieses Land abh\u00e4ngig . <EOS>\nWir tragen unseren Teil an Verantwortung daf\u00fcr , ob die Schweiz auch in Zukunft weiterbestehen bleibt , ob sie auch in Zukunft das bleibt , was sie uns heute ist . <EOS>\nWenn wir aus den Bundesfeierreden die Bekr\u00e4ftigung h\u00f6ren , da\u00df jeder Eidgen\u00f6sse seine Pflicht erf\u00fcllen wird , wenn das Land es fordert , dann m\u00f6chten wir das wohl glauben \u2014 aber sind wir dessen auch so sicher ? <EOS>\nSind wir dessen auch so sicher , da\u00df wir uns bew\u00e4hren w\u00fcrden , wie vor Zeiten ein Winkelried und ein Bubenberg ? <EOS>\nWer wagt es , mitten im n\u00fcchternen Alltag stehend und ohne patriotisches Hochgef\u00fchl , ein \u00fcberzeugtes und vorbehaltloses Ja zu sagen ? <EOS>\nSind die Nachfahren Arnold Winkelrieds gegebenfalls noch von der gleichen Hingabe beseelt ? <EOS>\nIch r\u00e4ume gerne ein , da\u00df auch die alten Eidgenossen nicht lauter Heldengestalten gewesen sind und da\u00df es auch unter ihnen unsichere Kantonisten , Jammerlappen und Feiglinge gegeben hat . <EOS>\nAuch ein Winkelried und ein Bubenberg ragten aus der Masse heraus , auch sie waren Vorbilder . <EOS>\nWenn wir uns das richtig \u00fcberlegen , dann meine ich , da\u00df man vielleicht etwas vorsichtiger sein sollte im Bekr\u00e4ftigen , um daf\u00fcr alles zu tun , was in unserer Macht liegt , damit das Land auch im Kleinen , im Allt\u00e4glichen auf uns z\u00e4hlen kann . <EOS>\nIn unserer Gesamtheit sind wir sicher keine Winkelriede , aber in unsere Hand ist es gegeben , da\u00df der Geist von Sempach , von Murten und der vielen anderen Schweizerschlachten nicht zu einem leeren Popanz wird , den wir ohne jede Verpflichtung f\u00fcr uns selbst und ohne jede Beziehung zur wirklichen Gegenwart beschw\u00f6ren . <EOS>\nH\u00fcten wir uns vor der Entwertung dieses Geistes und vor seiner Preisg\u00e4be an die L\u00e4cherlichkeit . <EOS>\nUnd vergessen wir nicht , da\u00df die Be-W\u00e4hrung und die Pflichterf\u00fcllung gegen\u00fcber dem Land bei uns selbst beginnt , im n\u00fcchternen Alltag , etwa beim Einr\u00fccken in den Milit\u00e4rdienst , beim Ausf\u00fcllen der Steuererkl\u00e4rung , beim Gang ins Wahllokal . <EOS>\nAus allen diesen kleinen Dingen f\u00fcgt sich das Gro\u00dfe zusammen . <EOS>\nDenn wie sonst k\u00f6nnten wir in ernster Zeit Gro\u00dfes und Starkes erwarten , wenn wir dem Lande gegen\u00fcber auch im Kleinen versagen ? <EOS>\nAber es ist mitunter schwerer , das zu tun , was ganz gew\u00f6hnlich und selbstverst\u00e4ndlich ist \u2014 stimmt es , Winkelried 1963 ? <EOS>\nErnst Herzig Unabh\u00e4ngigkeit und Friede 2. Moses 20,13 : Du sollst nicht t\u00f6ten ! <EOS>\nFeldgottesdienst des Sch. Art. Rgt. 27 vom 31. M\u00e4rz 1963 in der Kirche Eptingen und im gro\u00dfen Theoriesaal des Waffenpiatzes Brugg Fpr. Hptm . <EOS>\nReinhard K\u00fcster Lektion : Jesaja 2,2\u20144 : \u00ab Und es wird geschehen in den letzten Tagen , da wird der Berg mit dem Hause des Herrn festgegr\u00fcndet stehen an der Spitze der Berge und die H\u00fcgel \u00fcberragen . <EOS>\nAlle V\u00f6lker werden zu ihm hinstr\u00f6men , und viele Nationen werden sich aufmachen und sprechen : , Kommt , la\u00dft uns hinaufziehen zum Berge des Herrn , zum Hause des Gottes Jakobs , da\u00df er uns seine Wege lehre und wir wandein auf seinen Pfaden !' \u2014 Denn vom Zion wird die Weisung ausgehen , und das Wort des Herrn von Jerusalem . <EOS>\nUnd er wird Recht sprechen zwischen den V\u00f6lkern undWeisung geben vielen Nationen . <EOS>\nSie werden ihre Schwerter zu Pflugscharen schmieden und ihre Spie\u00dfe zu Rebmessern . <EOS>\nKein Volk wird wider das andre das Schwert erheben , und sie werden den Krieg nicht mehr lernen . <EOS>\nHaus Jakobs , auf , lasset uns wandeln im Lichte des Herrn !\u00bb 541", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0540.txt"}}
{"text": "Liebe Kameraden , es mag auf den ersten Blick als eine Zumutung erscheinen , ausgerechnet im Milit\u00e4rdienst \u00fcber dieses Gebot zu sprechen : \u00ab Du sollst nicht t\u00f6ten !\u00bb \u2014 Indessen kennen wir uns nun gut genug und ist \u2014 wie ich hoffe \u2014 das gegenseitige Vertrauen vorhanden , da\u00df wir diese Frage miteinander durchdenken k\u00f6nnen . <EOS>\nDenn es gibt kein Gebot , dessen Erf\u00fcllung von Millionen Menschen hei\u00dfer ersehnt w\u00fcrde als dieses sechste . <EOS>\nUnd es gibt kein Gebot , dessen Nichterf\u00fcllung \u00fcber den ganzen Erdkreis mehr Tr\u00e4nen und Fl\u00fcche , mehr Verw\u00fcnschungen und Verzweiflung ausgel\u00f6st h\u00e4tte als dieses sechste : Du sollst nicht t\u00f6ten ! <EOS>\nIn den letzten Jahrzehnten \u2014 angesichts der unbegrenzten Vernichtungsm\u00f6glichkeiten \u2014 wurde die Erf\u00fcllung dieses Gebotes mehr und mehr zu einer Existenzfrage der Menschheit : Wie lernen wir miteinander so zu leben , da\u00df echter Friede werden kann ? <EOS>\nWie kann unter Gottes Herrschaft eine Welt erstehen , in der dieses Gebot geheiligt wird ? <EOS>\n\u2014 Ueber diese Frage wollen wir heute miteinander nachdenken , um so mehr , als wir im Milit\u00e4rdienst in ganz besonderem Ma\u00dfe in diese Spannung zwischen dem Gebot Gottes und der Wirklichkeit hineingestellt sind . <EOS>\n\u00ab Du sollst nicht t\u00f6ten !\u00bb \u2014 Das alttestamentliche Gebot meint zun\u00e4chst : Du sollst nicht totschlagen ! <EOS>\nIm Sinne von Mord . <EOS>\nEin Gegensatz zum Krieg wird zun\u00e4chst nicht empfunden . <EOS>\nDer Krieg ist f\u00fcr die alten Israeliten eine heilige Sache . <EOS>\nAls das Volk Israel aus Aegypten die erste gro\u00dfe Bew\u00e4hrungsprobe , eine blutige Schlacht gegen die Amalekiter , zu bestehen hat , baut Moses nach dem Sieg einen AItar und weiht ihn mit den Worten : \u00ab Hand ans Banner des Herrn ! <EOS>\nKrieg hat der Herr gegen Amalek von Ge-PANZERERKENNUNG Schweden Ladeeinrichtung ( Ladeautomatik ) 155 mm Kan. ( Feuergeschw . <EOS>\n15 Schu\u00df / min. ) 3,30 m Selbstfahrgesch\u00fctz Bofors 155 mm Baujahr 1962 Gewicht 45 t Motorst\u00e4rke ca. 600 Ps Max. Geschw . <EOS>\n40 km / h schlecht zu Geschlecht ( 2. Moses 17 , 16)1 \u00bb \u2014 Zwei Jahrhunderte sp\u00e4ter bekommt Saul , der erste K\u00f6nig Israels , von Samuel einen Befehl als Gottes Auftrag : \u00ab So ziehe nun hin , schlage Amalek , schone seiner nicht , sondern t\u00f6te M\u00e4nner und Frauen , Kinder und S\u00e4uglinge , Rinder und Schafe , Kamele und Esel !\u00bb Und als dann Saul den Bann nicht restlos vollzieht , sondern zu seinem eigenen Triumph den feindliehen K\u00f6nig und das beste Vieh des Feindes leben l\u00e4\u00dft , \u00ab erging das Wort des Herrn an Samuel : Es reut mich , da\u00df ich Saul zum K\u00f6nig gemacht habe . <EOS>\nDenn er hat sich von mir abgewandt und meine Befehle nicht vollzogen . <EOS>\n\u00bb ( 1. Samuel 15,10 ). <EOS>\nAber dann beginnt langsam dieses Gebot \u00fcber sich selbst hinauszuwachsen . <EOS>\nDas ethische Bewu\u00dftsein reift , \u2014 und im 8. Jahrhundert vor Christus begegnet uns zum ersten Male in der Geschichte der Gedanke eines die ganze Erde umfassenden V\u00f6lkerfriedens . <EOS>\nDer Prophet Jesaja entwirft diese grandiose Vision der Wallfahrt aller Nationen zum Berge des Herrn : \u00ab Kommt , la\u00dft uns hinaufziehen zum Berge des Herrn , da\u00df er uns seine Wege lehre und wir wandeln auf seinen Pfaden !\u00bb Und er wird Recht sprechen zwischen den V\u00f6lkern und Weisung geben vielen Nationen . <EOS>\nUnd sie werden ihre Schwerter zu Pflugscharen schmieden und ihre Spie\u00dfe zu Rebmessern . <EOS>\nKein Volk wird wider das andere das Schwert erheben , und sie werden den Krieg nicht mehr lernen . <EOS>\n\u00bb Auch wenn durch das ganze Alte Testament hindurch die gemeinsame Notwehr nie in Frage gestellt wird , \u2014 der Krieg als solcher wird nun mehr und mehr empfunden als ein Ereignis , das nicht dem Willen Gottes entspricht und nicht naturgem\u00e4\u00df zur Sch\u00f6pfung und zum Leben geh\u00f6rt . <EOS>\nAber als dann zu Beginn des Neuen Testamentes , in der Nacht , da der Erl\u00f6ser der Welt geboren wurde , \u00fcber den Fluren Bethlehems der Ruf ert\u00f6nte : \u00ab Ehre sei Gott in der H\u00f6he und Friede auf Erden !\u00bb, \u2014 da ist die Sehnsucht und die Hoffnung auf einen umfassenden Frieden von innen heraus unausl\u00f6schlich in die Menschheit eingezogen . <EOS>\nDurch die ganze Kirchengeschichte hindurch zieht sich dann diese Spannung zwischen Hoffnung und Wirklichkeit , Verhei\u00dfung Gottes und Auflehnung der Menschheit . <EOS>\nNicht selten ist man von einem Extrem ins andere gefallen . <EOS>\nIn den ersten Jahrhunderten h\u00f6ren wir etwa von grunds\u00e4tzlicher Kriegsdienstverweigerung . <EOS>\nDabei ist allerdings zu bedenken , da\u00df die Christen noch nicht an der \u00f6ffentlichen Verantwortung im grunds\u00e4tzlich heidnischen Staat teilhaben konnten und der Milit\u00e4rdienst mit dem religi\u00f6sen Opferkult f\u00fcr den als g\u00f6ttlich verehrten Kaiser verbunden war . <EOS>\nKaum hatte dann im Jahre 313 Kaiser Konstantin den christlichen Glauben erlaubt , beschlo\u00df 314 ein regionales Konzil zu Arles , da\u00df Kriegsdienstverweigerer und Deserteure zu exkommunizieren , d. h . <EOS>\naus der Gemeinschaft der Kirche auszuschlie\u00dfen seien . <EOS>\nIm 9. Jahrhundert sind innert 22 Jahren 10 deutsche Bisch\u00f6fe auf den Schlachtfeldern gefallen . <EOS>\nNeben diesen Extremen , der grunds\u00e4tzlichen Weigerung und der ethisch bedenkenlosen Kriegsfreudigkeit , gibt es auch echtes Ringen , seine Verantwortung als Christ und Mensch zu erf\u00fcllen : Besonders sch\u00f6n erleben wir es im 11. Jahrhundert . <EOS>\nNachdem Kaiser Heinrieh Iii . <EOS>\nim Jahre 1044 die Ungarn geschlagen hatte , trug er als Zeichen seiner Dem\u00fctigung das B\u00fc\u00dferhemd . <EOS>\nHier ist ein tieffrommer , gottesf\u00fcrchtiger Mann , der echt mit dieser Spannung gerungen hat . <EOS>\nUm gr\u00f6\u00dferes Unheil zu vermeiden , sieht er sich gezwungen , Krieg zu f\u00fchren . <EOS>\nAber nach dem Sieg gibt er sich nicht dem Rausch \u00fcber den Triumph oder der Gedankenlosigkeit hin , sondern er dem\u00fctigt sich vor Gott und den Mensehen , da\u00df er gezwungen war , zu t\u00f6ten . <EOS>\nIn ebenso beispielhafter Weise sehen wir im 19. Jahrhundert den amerikanisehen Pr\u00e4sidenten Abraham Lincoln , der in seinem Lande alles tut , um den Frieden zu erhalten , \u2014 nur nicht um den Preis der unabdingbaren W\u00fcrde des einzelnen Menschen . <EOS>\nSo f\u00fchrt er - dann \u2014 letztlich um der menschlichen Anerkennung und der Freiheit der Negersklaven willen \u2014 den opferreichsten Krieg der Vereinigten Staaten , den amerikanischen B\u00fcrgerkrieg , mit Festigkeit durch schwerste Jahre hindurch ohne an der Aufgabe irre zu werden , aber ebenso ohne Ha\u00df. Seine tiefe Verantwortung spricht aus den klassischen Worten , die er noch w\u00e4hrend des Krieges nach seiner Wahl zur zweiten Amtsdauer als Pr\u00e4sident von der Rampe des Kapitols ausgesprochen hat : \u00ab Mit Ha\u00df gegen niemanden , mit Mitgef\u00fchl f\u00fcr alle , mit Festigkeit im Recht , wie Gott uns gibt , das Recht zu erkennen , \u2014 so la\u00dft uns weiter das Werk zu Ende f\u00fchren , an dem wir arbeiten : die Wunden der Nation zu verbinden , f\u00fcr den zu sorgen , der die Schlachten gek\u00e4mpft , f\u00fcr seine Witwe und seine Waisen ; alles zu tun , wodurch wir einen gerechten und bleibenden Frieden erlangen k\u00f6nnen , unter uns sowohl als mit allen V\u00f6lkern . <EOS>\n\u00bb Auch wir stehen heute noch in dieser Spannung . <EOS>\nAus christlicher Verantwortung , aus N\u00e4chstenliebe , erachten wir es als geboten , unsere Frauen , Kinder und Kindeskinder vor Willk\u00fcr und Gewalt zu sch\u00fctzen . <EOS>\nUm der unabdingbaren W\u00fcrde und Unverf\u00fcgbarkeit des Menschen willen sind wir bereit zu gemeinsamer Notwehr . <EOS>\nAuch wenn wir uns bewu\u00dft sind , da\u00df wir damit selbst unter dem Wort Christi stehen : \u00ab Wer das Schwert ergreift , wird durchs Schwert umkommen \u00bb, \u2014 wissen wir doch : es gibt noch h\u00f6here Werte als das physische Leben des einzelnen . <EOS>\nDas Leben ist der G\u00fcter h\u00f6chstes nicht . <EOS>\nSo kann man nicht mit reinen H\u00e4nden zusehen wollen , wie ganze V\u00f6lker ihrer 542", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0541.txt"}}
{"text": "Selbstbestimmung beraubt werden und ein allm\u00e4chtiger Staat der Ent-Scheidung und Ueberzeugung des einzelnen keinen Raum mehr l\u00e4\u00dft . <EOS>\nDie freiwillige Wehrlosigkeit der Kleinen war noch nie in der Geschichte ein Mittel zum Frieden , sondern noch immer eine Einladung an die M\u00e4chtigen , sie zu vergewaltigen . <EOS>\nDarum erachten wir es als geboten und sind bereit f\u00fcr diesen einen , \u00e4u\u00dfersten Fall der gemeinsamen Notwehr . <EOS>\nEbenso aber wissen wir : diese \u00e4u\u00dfere Verteidigungsbereitschaft verschafft uns nur Zeit f\u00fcr die gro\u00dfe eigentliche Aufgabe der Menschheit . <EOS>\nAus dem ganzen Alten und Neuen Testament und ebenso aus allen vern\u00fcnftigen Ueberlegungen ist uns die Frage gestellt : wie k\u00f6nnen wir miteinander so leben , da\u00df echter Friede wird ? <EOS>\nUnd wenn wir miteinander fragen : Gibt es einen realistischen Weg zu echtem Frieden ? <EOS>\n\u2014 dann antwortet uns die Bibel mit einem klaren Ja ! <EOS>\nWenn wir die alttestamentlichen Stellen aufmerksam lesen , dann wird uns bewu\u00dft : Friede ist immer eine Frucht von Umkehr . <EOS>\nFriede ist nicht eine Idee . <EOS>\nFriede ist nicht etwas , das automatisch einmal kommt , wenn man lange genug wartet , erst recht nicht etwas , das einfach beschlossen oder durch einen Streik erzwungen werden kann . <EOS>\nFriede entsteht , wenn Menschen anders werden . <EOS>\nEr reift als Frucht , wenn einzelne und Nationen umkehren unter den Willen Gottes . <EOS>\nDarum k\u00e4mpfen die Propheten um die R\u00fcckkehr der ganzen Nation unter den Willen Gottes . <EOS>\nSie sind in diesem Kampf oft unsagbar angefochten . <EOS>\nVon au\u00dfen , von all den Menschen , die nicht bereit sind zur Reinigung ihres Denkens und Lebens . <EOS>\nUnd von innen , wenn ihnen die Last zu schwer wird . <EOS>\nAber sie f\u00fchren diesen Kampf . <EOS>\nUnd wenn wir heute in diesem Kampf angefochten werden , dann stehen wir durchaus in der Linie der Propheten und Apostel . <EOS>\nWir haben so dieses sechste Gebot nicht zu isolieren . <EOS>\nEs ist eines von zehn Geboten , imit denen es untrennbar zusammengeh\u00f6rt . <EOS>\nSo steht es unter dem ersten , grundlegenden : \u00ab Ich bin der Herr , dein Gott , du sollst keine andern G\u00f6tter neben mir haben . <EOS>\n\u00bb In dem Ma\u00df , als Gott wirklich den ersten Platz einnehmen kann im Denken und Leben des einzelnen wie der V\u00f6lker und so der Geist Gottes die beherrsehende Macht im privaten und im \u00f6ffentlichen Leben wird , wird Friede Realit\u00e4t . <EOS>\nLa\u00dft mich darum noch von einem Menschen ein Wort sagen , der diesen Kampf um die Erneuerung der Nationen von innen heraus auf sich genommen hat ! <EOS>\nWir k\u00f6nnen ja diesen Weg nur klar sehen in Menschen , die ihn gehen , auf da\u00df wir mit ihnen gehen : Der brasilianische General und Diplomat Hugo Bethlem kam auf einer Ferienreise in die Vereinigten Staaten f\u00fcr einen Nachmittag in eine Konferenz f\u00fcr Moralische Aufr\u00fcstung , wo er ein Schauspiel sah , das die Zuschauer vor die Wahl stellt , entweder die Leiter des Erfolges hinaufzuklettern , alles ihrem Ehrgeiz und ihrer Karriere zu opfern , \u2014 oder realistisch das Kreuz zu w\u00e4hlen und so ein Teil der Kraft Christi in dieser Welt zu werden . <EOS>\nEr sah in diesem Spiel sein eigenes Leben , brach seine Ferienreise ab und ging mit einer Mannschaft zur\u00fcck in sein Land , um in diesem von schweren inneren Krisen ersch\u00fctterten S\u00fcdamerika den Kampf auf sich zu nehmen , die grundlegenden und auf die Dauer lebensnotwendigen Wahrheiten Christi wieder zu Wahrheiten des Volkes zu machen . <EOS>\nVor einer Versammlung von etwa vierhundert Gesch\u00e4ftsleuten und Politikern erkl\u00e4rte er : \u00ab Meine Herren , ich kenne Sie , denn ich lebte genau so wie Sie : wir verlangen Reinheit von unsern Frauen \u2014 und leben selbst unrein . <EOS>\nWir verlangen Ehrlichkeit von unsern Arbeitern \u2014 und sind selbst unehrlich . <EOS>\nAber ich habe mich ge\u00e4ndert und f\u00fcr das ganze Leben diesem Kampf verpflichtet . <EOS>\n\u00bb Durch Umkehr , innere Reinigung und Verpflichtung entsteht eine echte Antwort auf Korruption , Kommunismus \u2022und Krieg . <EOS>\nDas Alte und das Neue Testament sagen uns ganz klar , da\u00df jeder von uns in diesem Kampf einen vollen Platz hat . <EOS>\nDer Hilfsarbeiter wie der Direktionssekret\u00e4r , der Intellektuelle wie der Handwerker und der Gesch\u00e4ftsmann . <EOS>\nDie einzige Frage ist : sind wir noch f\u00e4hig , uns rufen zu lassen ? <EOS>\nSind wir noch f\u00e4hig , das Wort der Propheten Versagen wir in der Gegenwart , dann verraten wir nicht nur unser eigenes Bestes , sondern ebenso die Vor- und Nachwelt . <EOS>\nWer m\u00f6chte diese Verantwortung auf sich nehmen ? <EOS>\nC. Hilty und das Wort Jesu Christi so tief in unser Leben hereinbrechen zu lassen , da\u00df es uns heraushebt aus unserem bisherigen Denken und Leben und uns eine neue Denkweise und eine neue Verpflichtung geben kann ? <EOS>\nDas ist zugleich die entscheidende Frage der Demokratie heute : finden sich in gen\u00fcgender Zahl und Kraft M\u00e4nner und Frauen , die nicht geblendet sind von ihrer pers\u00f6nlichen Karriere oder versklavt von ihren Leidenschatten , sondern die bereit sind , der Nation die echte F\u00fchrerschaft in Freiheit zu geben , das starke Charakterliehe R\u00fcokgrat , ohne das die Demokratie auf die Dauer nicht leben kann ? <EOS>\nIn dem Ma\u00dfe , als wir Gott Raum geben in unserem Dasein und gemeinsam daf\u00fcr leben , da\u00df Gottes Herrschaft Raum bekommt in der Welt , ersteht die echte Antwort auf Korruption , Kommunismus und Krieg . <EOS>\nIn dem Ma\u00dfe , als der Anruf Christi in den Nationen geh\u00f6rt wird und Menschen \u00e4ndern kann , n\u00e4hern wir uns der Welt , wie sie Gott gemeint hat . <EOS>\nSo r\u00fcckt der Tag n\u00e4her , an dem Gottes Gebot und die Wirklichkeit \u00fcbereinstimmen werden : \u00ab Ehre sei Gott in der H\u00f6he \u2014 und Friede auf Erden !\u00bb Das Gesicht des Krieges Mi\u00dftrauen , Gewalt und Furcht haben vor zwei Jahren zum Bau der Schandmauer in Berlin gef\u00fchrt . <EOS>\nMi\u00dftrauen , Gewalt und Furcht offenbaren sich auch beim Anblick dieser drei Soldaten des ostdeutschen Terror-Regimes . <EOS>\nMi\u00dftrauen gegen den freiheitlichen Westen , Gewalt gegen die eigenen Landsleute und Furcht vor dem Kameraden , dem Nachbarn . <EOS>\nRbd 543", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0542.txt"}}
{"text": "Schweizertruppen in napoleonischen Diensten 1813 Von Emil Dellers , Ly\u00df ( In Anlehnung an Dr. Maags Geschichte der Schweizertruppen in franz\u00f6sischen Diensten 1813\u20141815 ) 1. Die Schweizerregimenter nach dem russischen Feldzug Deutschland begr\u00fc\u00dfte die Nachricht von der Katastrophe , die den Kaiser Napoleon auf Ru\u00dflands Schneefeldern ereilt hatte , mit begeistertem Jubel und mit ihm alle anderen von dem gro\u00dfen Korsen beherrschten V\u00f6lker . <EOS>\nMonatelang ohne Kunde vom fernen Kriegsschauplatz , wurden sie um so mehr \u00fcberrascht , als am 3. Dezember 1812 Napoleons ber\u00fchmtes 29. Bulletin erschien , worin er der Welt verk\u00fcndete , da\u00df er selbst bei guter Gesundheit , seine \u00ab Gro\u00dfe Armee \u00bb aber so gut wie vernichtet sei . <EOS>\nDer Vertrag von Tauroggen , den der preu\u00dfische General von York am 30. Dezember 1812 mit dem russischen General Diebitsch abschlo\u00df , leitete die Ann\u00e4herung Preu\u00dfens an Ru\u00dfland ein . <EOS>\nDer bislang kaum bezwungene Feldherr und Kaiser erkannte die N\u00e4he des Sturmes , der \u00fcber ihn losbrechen sollte , als er am 5. Dezember 1812 den Oberbefehl \u00fcber die Reste der \u00ab Grande Arm\u00e9e \u00bb seinem Schwager Joachim Murat , K\u00f6nig von Neapel , \u00fcberlie\u00df , um in unaufhaltsamer Fahrt nach Paris zu eilen und von hier aus Europa die Ungebrochenheit seiner Willenskraft darzutun . <EOS>\nGleichsam vorahnend , da\u00df der verlorene Feldzug nach Ru\u00dfland f\u00fcr seine Weltherrschaft das Ende bedeutete , entfaltete der gef\u00fcrchtete Imperator zu neuer Kriegsr\u00fcstung so gewaltige Anstrengungen , da\u00df sie die V\u00f6lker Europas in Staunen versetzten . <EOS>\nAus der Erde gestampft , erstanden durch die Konskription neue Streitkr\u00e4fte , zusammengezogen aus allen Teilen des Kaiserreiches . <EOS>\nAber auch die Gegner Napoleons blieben nicht m\u00fc\u00dfig . <EOS>\nIn Preu\u00dfen vor allem regte sich der Geist des Widerstandes , um das verha\u00dfte franz\u00f6sische Joch abzusch\u00fctteln . <EOS>\nDieses Land bereitete sich vor , im Verein mit dem gro\u00dfen Zarenreiche Napoleons Weltherrschaft zu st\u00fcrzen . <EOS>\nW\u00e4hrenddessen wurden Napoleons deutsche Vasallenstaaten mit Italien und der Schweiz gezwungen , die durch den russischen Feldzug verursachten ungeheuren Verluste an Menschenleben zu ersetzen ! <EOS>\nDies geschah in einem Zeitpunkte , da viele edle Familien unseres Landes um V\u00e4ter , Br\u00fcder , S\u00f6hne und Enkel trauerten , denen die furchtbare K\u00e4lte oder der Lanzenstich eines Kosaken im fernen Norden ein d\u00fcsteres Ende bereitet hatte . <EOS>\nDer Vertreter der Schweiz hatte anl\u00e4\u00dflich des Neujahrsempfanges eine verbindliche Bemerkung zu Gunsten ihrer kapitulierten Regimenter erwartet , die sich bei Polotzk und an der Beresina f\u00fcr ihn aufgeopfert hatten ; aber statt des wohlverdienten Lobes vernahm er die prosaische Frage , ob die Werbung in der Schweiz gut vonstatten gehe . <EOS>\nIn der Schweiz war zu diesem Zeitpunkte aber noch keine genaue offizielle Kunde \u00fcber die schreckliche H\u00f6he der Verluste eingetroffen , welche der Feldzug in Ru\u00dfland bei den Schweizerregimentern hervorgerufen hatte , und noch waren Offiziere und Mannschaften einem j\u00e4hen Verderben nicht entronnen , auch wenn sie sich bis zur preu\u00dfisehen Grenze hatten zur\u00fcckschleppen k\u00f6nnen . <EOS>\nIn Marienburg befand sich das Hauptquartier des zweiten Armeekorps ( Oudinot ), dem die Kriegsbataillone der vier Schweizerregimenter , in einer Division vereinigt , w\u00e4hrend des russisehen Feldzuges angeh\u00f6rt hatten;dort versammelten sich die Schweizer , die der Wirkung der K\u00e4lte und dem Vorsto\u00dfen der Kosaken bis dahin entgangen waren . <EOS>\nMit der Aufgabe , in Marienburg die Ankommenden zu sammein , war der Oberst Karl von Affry , Chef des vierten Regiments betraut , denn er bekleidete nunmehr unter den ins Feld gezogenen Schweizerregimentern den h\u00f6chsten Grad . <EOS>\nVon hier aus hat er am 25. Dezember 1812 an den Landammann die offizielle Kunde vom Ausgang des Feldzuges in Ru\u00dfland gerichtet , die erste , soweit sie die Schweizerregimenter betraf . <EOS>\n\u00ab Es ist meine Pflicht \u00bb, schrieb der Oberst , \u00ab Euer Exzellenz zur Kenntnis zu bringen , da\u00df in diesem denkw\u00fcrdigen Feldzug die Schweizerregimenter auf ausgezeichnete Weise alles vollbrachten , was sie ihrem Vaterlande , der Ehre und der Pflicht schuldig waren ; sie haben allen Truppen Europas gezeigt , da\u00df die Schweizersoidaten nicht entartet sind , und da\u00df die Bewohner der Alpen stetsfort den F\u00fcrsten , denen sie dienen , treue Krieger sind und bleiben werden , wie ihrem teuren Vaterland . <EOS>\n\u00bb Er meldete aber auch , \u00ab da\u00df die vielen hartn\u00e4ckigen K\u00e4mpfe die H\u00e4rte des Klimas und unz\u00e4hlige andere Umst\u00e4nde die beinahe vollst\u00e4ndige Vernichtung der vier Regimenter nach sich gezogen , die vereinigt keine 400 Mann pr\u00e4sentieren . <EOS>\nBei diesem Zustand der Aufl\u00f6sung oder vielmehr der Vernichtung halte ich daf\u00fcr , da\u00df die Schweizerregimenter nur in ihren Depots in Frankreich wieder hergestellt und neu organisiert werden k\u00f6nnen ; fast der gesamte Bestand an Unteroffizieren und Instruktoren ist vernichtet , die Adjutant-Majore ebenso , so da\u00df man die Reorganisation der Regimenter als eine ganz neue Sch\u00f6pfung betrachten kann . <EOS>\n\u00bb Ein in Marienburg Anfang Januar 1813 vom Divisionsgeneral Maison erlassener Befehl setzte folgende Organisation der Ueberbleibsel der einzelnen Korps fest : jedes Korps , das auf jenen Zeitpunkt nicht mehr als 50 bewaffnete Leute z\u00e4hlte , sollte eine Kompagnie bilden ; Korps mit 100 Mann Waffenf\u00e4higer stellten zwei Kompagnien , solche mit 150 Mann drei , und die mit noch gr\u00f6\u00dferer St\u00e4rke ein Bataillon von vier Kompagnien . <EOS>\nBei der Durchf\u00fchrung dieses Befehls ergab sich , da\u00df beispielsweise das erste Regiment damals drei Offiziere und 56 Unteroffiziere und Soldaten umfa\u00dfte , Kranke und Verwundete inbegriffen ; dagegen waren 27 Offiziere und 53 Unteroffiziere und Soldaten samt dem Regimentsadler bereits nach K\u00fcstrin dirigiert , von wo sie nach Mainz zur\u00fcckkehrten . <EOS>\nVon den drei Kriegsbataillonen des zweiten Regiments vermochte der Hauptmann Rusca in Marienburg vorl\u00e4ufig noch 70 Mann um sich zu scharen , Theiler vom dritten Regiment 87 Mann , alle im gleichen Zustande grenzenlosen Elendes ; vom vierten Regiment vereinigte der Bataillonschef Salomon Bleuler aus Z\u00fcrieh 43 Mann um sich , die zum gr\u00f6\u00dften Teil krank darniederlagen . <EOS>\nDemnach wurden die Ueberreste der vier Schweizerregimenter in vier provisorische Kompagnien dienstf\u00e4higer Mannschaft eingeteilt . <EOS>\nDa infolge der Konvention von Tauroggen die Ann\u00e4herung des russisehen Korps Wittgenstein drohte , mu\u00dfte vom I. Januar an der R\u00fcckzug fortgesetzt werden . <EOS>\nNachdem die Schweizer , wie man wei\u00df , beim Einmarsch im Sommer 1812 die Einwohner der preu\u00dfischen St\u00e4dte und D\u00f6rfer freundlich behandelt hatten , war ihr Benehmen in guter Erinnerung geblieben ; dies \u00e4u\u00dferte sich auf dem R\u00fcckz\u00fcge bei den preu\u00dfischen Bauern trotz ihrer Sympathie f\u00fcr die Russen in g\u00fctiger Behandlung schweizerischer Fl\u00fcchtlinge ; von Marienburg wurde der R\u00fcckzug zun\u00e4chst nach K\u00fcstrin fortgesetzt . <EOS>\nDort f\u00fchrte Marschall Ney das Kommando und traf Vorbereitungen zur Verteidigung dieses festen Platzes gegen die Preu\u00dfen und Russen ; die winzige Anzahl der noch feldt\u00fcchtigen Schweizer wurde zum Festungsdienst bestimmt , der Rest \u00fcber Mainz nach den Regimentsdepots zur\u00fcckbeordert . <EOS>\nDiese befanden sich in Metz ( I. Rgt. ), Lauterburg ( 2. Rgt. ), Landau ( 3. Rgt. ) und Nancy ( 4. Rgt. ). <EOS>\nAm 25. Februar 1813 waren von den 544", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0543.txt"}}
{"text": "beiden Kriegsbataillonen des ersten Regiments 28 Offiziere , 64 Unteroffiziere , Soldaten und Musikanten in Mainz angekommen und erhielten den Befehl , den Marsch nach Metz fortzusetzen . <EOS>\nAm 3. M\u00e4rz z\u00e4hlten die aus Ru\u00dfland zur\u00fcckgekehrten Ueberreste 243 Mann . <EOS>\nDie Verluste des Regiments ( einschlie\u00dflich der nachger\u00fcckten Ver-St\u00e4rkungen ) werden auf 2000 Mann gesch\u00e4tzt . <EOS>\n11 Offiziere starben im Kampf oder durch Krankheit , 34 wurden verwundet , 25 kriegsfangen . <EOS>\nDie drei Kriegsbataillone des 2. Regiments verloren in Ru\u00dfland sch\u00e4tzungsweise 1943 Mann . <EOS>\nVon ihrem Effektivbestand von 2735 Mann ( vom 1. Februar ) waren vier Wochen sp\u00e4ter noch 786 \u00fcbrig . <EOS>\nAm I. April stieg der Bestand wieder auf 887 Mann . <EOS>\nUeber das 3. Regiment fehlen genaue Angaben , w\u00e4hrend das 4. Regiment nach der R\u00fcckkehr ins Depot noch etwa 200 Mann z\u00e4hlte . <EOS>\nDie vereinzelten Detachemente trafen namentlich w\u00e4hrend der Monate Januar , Februar , M\u00e4rz bei ihren Depots ein , zersprengte auch noch sp\u00e4ter . <EOS>\nHier wurde den Ueberbleibseln der vier Regimenter Gelegenheit gegeben , sich von den Strapazen des \u00fcberstandenen Feldzuges zu erholen und durch den Zuwachs an neuen Rekruten oder von Mannschaften , die vom spanischen Kriegsschauplatz oder aus der Kriegsgefangenschaft zur\u00fcckkehrten , zu verst\u00e4rken . <EOS>\nDie meisten Leute des ersten Regiments , soweit noch waffenf\u00e4hig , taten indessen Dienst in den Pl\u00e4tzen K\u00fcstrin und Spandau . <EOS>\nDer Anblick der mit erfrorenen Gliedma\u00dfen aus Ru\u00dfland heimkehrenden Landsleute und die Schilderung der Leiden war nat\u00fcrlich wenig geeignet , junge Leute in gro\u00dfer Zahl f\u00fcr den Kriegsdienst zu begeistern . <EOS>\nDieTrauer \u00fcber die erlittenen Verluste fand ihren Ausdruck in der Form obrigkeitlicher Bekanntmachungen , indem man in verschiedenen Kantonen in Anbetracht der Zeitumst\u00e4nde alle Fastnachtsbelustigungen , B\u00e4lle usw. verbot . <EOS>\n2. Die neuen schweizerischen Kriegsbataillone im Dienste Napoleons Die Zeiten hatten sich gewaltig ge\u00e4ndert . <EOS>\nVordem war die Schweiz von Napoleon gelegentlich mit der Konskription bedroht worden , f\u00fcr den Fall , da\u00df die ihm nach der Kapitulation zustehenden Mannschaftskontingente nicht bis zur festgesetzten Frist vollz\u00e4hlig beisammen waren . <EOS>\nJetzt aber , da Napoleon seine Schweizer , die Helden von Polotzk und von der Beresina , doppelt sch\u00e4tzte und ihrer noch dringender denn je bedurfte , mu\u00dfte er sich dazu bequemen , durch seinen Gesandten ( Talleyrand ) mit dem Landammann um diese in des Wortes Dop-Pelsinn wirklich \u00ab teure \u00bb Ware formlieh markten zu lassen , denn die Beh\u00f6rden kamen dem Ersuchen um Auffrischung der Truppenbest\u00e4nde nur l\u00e4ssig oder \u00fcberhaupt nicht nach ; vfelfach wurden dann Leute zur Verf\u00fcgung gestellt , die f\u00fcr den Kriegsdienst wenig oder gar nicht tauglich waren ( unliebsame Elemente , mit Krankheiten und Gebrechen behaftete Leute , die man gern los sein wollte ). <EOS>\nNach Artikel 9 der Milit\u00e4rkapitulation vom 28. M\u00e4rz 1812 sollte die Schweiz j\u00e4hrlieh 2000 Mann \u00ab liefern \u00bb, im Falle eines Krieges in Italien oder in Deutschland noch 1000 Mann mehr dazu . <EOS>\nDie Werbung ging aber schleppend vor sich , und einzelne Kantone gingen sogar dazu \u00fcber , die Anwerbung ohne beh\u00f6rdliche Bewilligung zu untersagen . <EOS>\nNapoleon hatte die Unm\u00f6glichkeit eingesehen , die vier Schweizerregimenter wieder auf den numerischen Stand zu bringen , den sie vor dem Feldzug in Ru\u00dfland aufgewiesen hatten , aber der schnelle Verlauf der Ereignisse erlaubte ihm nicht , die Erg\u00e4nzung abzuwarten . <EOS>\nDa er die gesch\u00e4tzten Dienste seiner roten Schweizer nicht entbehren wollte , entschlo\u00df er sich , eine Reduktion vorzunehmen , und zwar so , da\u00df von jedem Regiment nur ein Kriegs- oder Feldbataillon zu stellen war . <EOS>\nJedes Kriegsbataillon umfa\u00dfte sechs Kompagnien zu etwa 120 bis 140 Mann , dazu kam noch je ein halbes Depotbataillon zu drei Kornpagnien , dazu bestimmt , den Kriegsbataillonen auf dem neuen Kriegs-Schauplatz in Holland , der ihnen zugewiesen worden war , die Erg\u00e4nzungsmannschaften zuzuf\u00fchren . <EOS>\nViele Offiziere wurden dadurch \u00fcberz\u00e4hlig , davon viele die sich in Spanien , Portugal und Ru\u00dfland ausgezeichnet hatten . <EOS>\nManche von ihnen nahmen nun ihren Abschied , andere traten in die Dienste anderer Armeen . <EOS>\nDie schweizerischen Kriegsbataillone wurden in Holland eingesetzt , da das Beispiel der allgemeinen Erhebung Preu\u00dfens auch hier einen Volksaufstand bef\u00fcrchten lie\u00df . <EOS>\nSo erkl\u00e4rt es sich , da\u00df sie eine von den Hauptereignissen des sogenannten Befreiungskrieges des Jahres 1813 g\u00e4nzlich gesonderte T\u00e4tigkeit entfaltet haben . <EOS>\nDa es auch in Holland , seit 1810 dem franz\u00f6sischen Kaiserreiche einverleibt , zu g\u00e4ren begann , wurde General Molitor beauftragt , dieses besonders wichtige Land im Zaum zu halten , aber auch die Fortschritte der alliierten Nordarmee zu hemmen . <EOS>\nIn der Umgebung von Utrecht vereinigte sich ein Beobachtungskorps , das nach und nach auf 12 000 Mann gebracht wurde . <EOS>\nEine Korrespondenz Napoleons , die am 7. April 1813 an General Lebrun als Generalgouverneur der Departemente Hollands gerichtet worden war , bestimmte , da\u00df 1500 Schweizer ebenfalls Marschrichtung nach Utrecht nehmen sollten . <EOS>\nSo eilig hatte es der Kaiser , die Schweizer wieder f\u00fcr seine Krone fechten zu sehen , da\u00df sogar den Kriegsbataillonen keine Zeit gelassen wurde , sich in ihren Depots zu reorganisieren , sondern von jedem Kriegsbataillon erhielten je zwei Kompagnien Befehl zum Aufbruch , sobald sie marschf\u00e4hig waren . <EOS>\nDas erste Regiment wurde vom zweften Obersten , R\u00e9al de Chapelle , aus der Waadt , kommandiert , nachdem Ragettli von Flims ( Graub\u00fcnden ) am 10. Dezember 1812 bei Wilna kriegsgefangen worden und den Strapazen erlegen war . <EOS>\nDie Kompagnien des Kriegsbataillons erhielten am 15. April Befehl , von Metz nach Utrecht aufzubrechen . <EOS>\nDer Bat. Kdt. Dufresne traf erst am 15. Mai in Utrecht ein . <EOS>\nHauptmann R\u00f6sselet von Twann kommandierte die Grenadiere und Voltigeurs . <EOS>\nEr verlie\u00df am 23. April das Depot , obschon seine in Ru\u00dfland empfangenen Wunden noch nicht vollst\u00e4ndig vernarbt waren . <EOS>\nDas Detachement marschierte \u00fcber Thionville und Luxemb\u00fcrg nach K\u00f6ln , von wo es nach Nijmegen eingeschifft wurde . <EOS>\nEs traf Anfang Mai in Utrecht ein . <EOS>\nDie vier Zentrumskompagnien ( F\u00fcsiliere ) r\u00fcckten nach . <EOS>\nAm 15. Mai z\u00e4hlte das Detachement genau 256 Mann , wovon 46 in Spit\u00e4lern lagen , so da\u00df also die Anzahl der im Lager bei Utrecht unter den Waffen befindlichen Schweizer nur 210 Mann betragen hat . <EOS>\nUeber den Zeitpunkt des Abmarsches der Kompagnien vom Kriegsbataillon des zweiten Regiments liegen keine Angaben vor . <EOS>\nEs haben aber alle Detachemente die gleiche Route eingeschlagen . <EOS>\nDa der fr\u00fchere Chef dieses Regiments , de Castella aus Fribourg , nach der R\u00fcckkehr aus Ru\u00dfland die W\u00fcrde eines Brigadegenerals erlangt hatte , der zweite Oberst aber , Joseph von Segesser , bereits im Dezember 1811 in Marseille gestorben war , trat an seine Stelle der Major Abyberg von Schwyz . <EOS>\nHenri de Villars von Fribourg wurde Chef des Kriegsbatail-Ions . <EOS>\nAm 12. Mai waren bereits f\u00fcnf Kompagnien des zweiten Regiments in Utrecht . <EOS>\nAbyberg \u00fcbernahm das Kommando selbst . <EOS>\nDieses Bataillon z\u00e4hlte am 15. Mai 489 Mann , wovon nur 17 krank waren ; der Aktivbestand betrug also 472 Mann . <EOS>\nDas Kriegsbataillon des 3. Schweizerregiments wies den niedrigsten Bestand auf . <EOS>\nDieses Regiment hatte seinen Obersten , Ludwig von May von Bern , behalten , weil er in Folge der seinerzeitigen Kapitulation von Baylen ( 1808 ) in englische Kriegsgefangenschaff geraten war und deshalb an der Teilnahme am russischen Feldzug verhindert wurde . <EOS>\nJohann Bucher aus Unterwaiden kommandierte das nach Holland bestimmte Kriegsbataillon . <EOS>\nZur erw\u00e4hnten Zeit stand je eine Kp. Grenadiere , Voltigeurs und F\u00fcsiliere in Utrecht , mit einem Bestand von 287 Mann , davon 24 in den Spit\u00e4lern . <EOS>\nDie sp\u00e4ter nachr\u00fcckenden Kompagnien hatten Best\u00e4nde von etwa 50 Mann . <EOS>\nDas vierte Regiment behielt seinen gl\u00fccklich aus Ru\u00dfland zur\u00fcckgekehrten Obersten Karl von Affry ebenfalls , doch hat dieser den Kriegsschauplatz in den Niederlanden nie betreten . <EOS>\nDas Kommando seines Kriegsbataillons erhielt Salomon Bleuler . <EOS>\nAm 24. April erhielt Bleuler den Befehl mit den beiden Elitekompagnien ( Grenadiere und Voltigeurs ) nach Utrecht aufzubrechen , nachdem schon vorher zwei 545", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0544.txt"}}
{"text": "F\u00fcs. Kp. unterwegs waren . <EOS>\nDie 255 Mann brachen am 26. April auf . <EOS>\nMajor Felber schrieb zwei Tage sp\u00e4ter seinem Obersten : \u00ab Diese Kompagnien haben Bewunderung in der ganzen Stadt ( Nancy ) hervorgerufen ; es ist unm\u00f6glich , eine sch\u00f6nere oder besser gekleidete Truppe zu sehen ; nichts hat ihr gefehlt . <EOS>\nEs tut mir recht leid , da\u00df die Truppe vor Ihrer Ankunft aufgebrochen ist ; der General ( des Depots ) war von der Flaltung und dem sch\u00f6nen Aussehen der Leute entz\u00fcckt . <EOS>\n\u00bb Am 12. Mai kam dieses Detachement in Utrecht an , und Bleuler meldete zwei Tage nach Ankunft dem Obersten von Affry : \u00ab Ich bin recht zufrieden mit diesen beiden Kompagnien . <EOS>\n\u00bb Er r\u00fchmt auch den guten Empfang , den die Gener\u00e4le Molitor und Amey den Schweizern bereiteten . <EOS>\nDie vier Kompanien des 4. Regiments z\u00e4hlten am 15. Mai nur 483 Mann , wovon 21 in den Spit\u00e4lern lagen . <EOS>\nVon den nach Flolland gesandten insgesamt 12 Kompagnien der 4 Schweizerregimenter wurde am 15. Mai ein Bestand von 1515 Mann ermittelt , somit war der Sollbestand des kaiserliehen Dekretes vom 7. April sogar \u00fcberschritten . <EOS>\nDie Kompagnien wurden der Division des Generals Amey einverleibt , der als Brigadegeneral in Ru\u00dfland die T\u00fcchtigkeit der Schweizer hatte achten lernte . <EOS>\nMan formte aus ihnen nach altem Muster die s\u00f6genannte \u00ab helvetische Halbbrigade \u00bb mit Oberst Abyberg als Chef . <EOS>\nSie erhielt die Bezeichnung \u00ab 72. schweizerische Brigade \u00bb. <EOS>\nDas ganze Armeekorps Molitor , zu dem die Division Amey geh\u00f6rte , z\u00e4hlte etwa 30 000 Mann . <EOS>\nDas Hauptquartier befand sich in Amsterdam . <EOS>\nKorpsgeneral Molitor wird auch von holl\u00e4ndischer Seite das Zeugnis ausgestellt , da\u00df er w\u00e4hrend seines Aufenthaltes in Holland musterhafte Kriegszucht und bestes Betragen aufrechterhalten habe . <EOS>\nDie Best\u00e4nde wurden sp\u00e4ter durch Zuzug weiterer Detachemente erh\u00f6ht , so da\u00df am I. August etwa 2000 Mann im Felde standen . <EOS>\nDie erste rein milit\u00e4rische Operation , an der Schweizer der helvetischen Halbbrigade mitgewirkt haben , war eine Expedition nach dem zum Aufstand neigenden Leyden und nach Zaandam , dessen Einwohne : sich erhoben , franz\u00f6sische Beamte mi\u00dfhandelt und den Prinzen von Oranien zum K\u00f6nig ausgerufen hatten . <EOS>\nNach Niederschlagen der Erhebung in Leyden , gegen Ende April , wurden die Schweizer , am 25. April , mit 1800 Mann franz\u00f6sischer und holl\u00e4ndischer Truppen nach Zaandam beordert . <EOS>\nNach Niederk\u00e4mpfen des Aufstandes und Herstellung der Ordnung kehrten sie \u00fcber Amsterdam wieder nach Utrecht zur\u00fcck . <EOS>\nIn den zwei Monaten , in denen sich in Holland die im franz\u00f6sischen Dienste stehende kleine Schar von Schweizern zu einer Halbbrigade vereinigte , ohne in die gro\u00dfen Ereignisse des Krieges verwickelt zu werden , hatte der Kaiser bereits Schlag auf Schlag seine \u00fcberlegene Kriegskunst gegen\u00fcber den vereinigten preu\u00dfisch-russisehen Heeren erwiesen . <EOS>\nAm 2. Mai schlug er die Preu\u00dfen und Russen bei Gro\u00df-G\u00f6rschen unweit L\u00fctzen , und acht Tage darauf setzte er bei Dresden wieder \u00fcber die Elbe , mit einem aus fast allen V\u00f6lkern Westeuropas zusammengesetzten Heer . <EOS>\nDurch verschiedene Abkommandierungen waren Anfang Juni die Streitkr\u00e4fte des \u00ab Beobachtungskorps der Elbe \u00bb so sehr zersplittert , da\u00df die das Feldlager von Utrecht bildende Mannschaft nur noch aus der Brigade Amey bestand , die aber kurz darauf auch aufgel\u00f6st wurde . <EOS>\nEin Teil der Truppen wirkte in Friesland , ein anderer in Bremen . <EOS>\nWeitere Werbungen in der Schweiz erlaubten zu Sommeranfang , da\u00df das zweite und vierte Regiment die Formation eines zweiten Bataillons vornehmen konnten . <EOS>\nDas Marschziel der Truppen war immer noch Utrecht . <EOS>\nDer Kaiser legte aber Wert darauf , w\u00e4hrend der Dauer des Waffenstill-Standes ( Mai\u2014August 1813 ) eine m\u00f6gliehst gro\u00dfe Anzahl Soldaten , auch aus der Schweiz , verf\u00fcgbar zu machen . <EOS>\nTalleyrand verlangte , die Schweiz m\u00f6chte in ihrer \u00ab Anh\u00e4nglichkeit an den Kaiser Napoleon \u00bb eine au\u00dferordentliche Werbung von 7000 Mann f\u00fcr den Krieg vornehmen , mit dem Bemerken \u00ab diese Streitkr\u00e4fte w\u00fcrden vereinigt eine sch\u00f6ne schweizerische De vision ausmachen \u00bb. <EOS>\nDie Werbung wurde bis Ende August befristet ! <EOS>\nDiese hohe Zahl wurde aber von Landammann Reinhard abgelehnt , doch forderte die Tagsatzung die Kantone auf , ihre Kontingente zu komplettieren . <EOS>\nNach der Atempause des Waffenstill-Standes in Deutschland traten nun auch Oesterreich und Schweden zu den Alliierten \u00fcber , und der Kampf um die europ\u00e4ische Herrschaft entbrannte aufs neue . <EOS>\nErst jetzt war es den in Holland und Friesland zerstreuten Schweizertruppen verg\u00f6nnt , \u00ab inmitten der kriegf\u00fchrenden M\u00e4chte \u00bb, wie Talleyrand am 18. Juli sich ausdr\u00fcckte , \u00ab den Rang zu behaupten , welchen ihr Volk und ihr milit\u00e4rischer Geist ihnen allezeit gewahrt haben \u00bb. <EOS>\nSie behaupteten ihn aber zum letzten Male , die roten Schweizer , im Dienste des gro\u00dfen Schlachtenkaisers , denn Les Suisses , toujours fiers de servir l'empereur , Succombaient vaillamment pour leur aigle et l'honneur . <EOS>\nAm 12. August erkl\u00e4rte Oesterreich Napoleon den Krieg , wovon die Schweiz durch Talleyrand am 19. amtlieh in Kenntnis gesetzt wurde . <EOS>\nDie vom Kronprinzen von Schweden ( dem fr\u00fcheren franz\u00f6sischen Marschall Bernadotte ) gef\u00fchrte Nordarmee , aus preu\u00dfischen , russischen und schwedisehen Truppen bestehend , wurde zeitweilig vom russischen General Graf von Wallmoden kommandiert . <EOS>\nZu diesem Heeresteil geh\u00f6rten auch das Korps Tettenborn ( Kosaken und Hanseaten ) und das Freikorps des Majors von L\u00fctzow , bekannt durch \u00ab L\u00fctzows wilde verwegene Jagd \u00bb, welche im Oktober zum Teil die Belagerung Bremens und der darin eingeschlossenen Schweizer zum Ziele hatten . <EOS>\nIm Sommer waren die Schweizer des Lagers in Utrecht zur Unt\u00e4tigkeit verurteilt . <EOS>\nLediglich zum 15. August , dem Geburtstag Napoleons , nahmen die Schweizertruppen in Amsterdam an einer Musterung teil , die in Gegenwart des Generalgouverneurs Lebrun stattfand . <EOS>\nAm 18. August erfolgte die R\u00fcckkehr nach Utrecht . <EOS>\nNachdem am I. Oktober die helvetisehe Halbbrigade in Minden angekommen war , wurde ihr am 8. Oktober bekanntgegeben , da\u00df sie fortan , auf Befehl des Generalstabschefs ( Marschall Berthier ) den Kern eines \u00ab Beobachtungskorps an der Weser \u00bb bilden solle und von nun an auch diesen Namen tragen werde . <EOS>\nSie bildete die Garnison von Minden . <EOS>\nDas Bataillon Dufresne nahm jedoch an der Besetzung Mindens nicht teil . <EOS>\nAm 8. Oktober erhielt Dufresne vom Obersten Abyberg nach dem Auftrag des Marschalls Davo\u00fbt den Befehl , am folgenden Morgen nach Bremen aufzubrechen , um diese Stadt gegen die zu erwartenden preu\u00dfisch-russischen Angriffe verteidigen zu helfen . <EOS>\nSo wollte es das Schicksal , da\u00df das Schweizerbataillon am gleichen Tag , an dem das \u00ab Fliegende Korps Tettenborn \u00bb vom linken Elbeufer nach Bremen aufbrach , von Minden aus den gleichen Weg einschlug . <EOS>\nEs erreichte Bremen am 10. Oktober abends , noch vor dem anr\u00fcckenden Feinde , der erst am 13. Oktober vor Bremen anlangte . <EOS>\nDie in schlechtem Verteidigungszustand befindliche Stadt konnte nicht gehalten werden , und nach beidenhaftem Kampfe wurde am 15. Oktober die Kapitulation unterzeichnet . <EOS>\nDer Besatzung wurde freier Abzug mit allen Kriegsehren gew\u00e4hrt , mit dem Versprechen , binnen einem Jahre nicht wieder zu dienen . <EOS>\nNach einigen Hin- und Herm\u00e4rschen wurden die Schweizer nach Wesel beordert , um dort den Platz verteidigen zu helfen . <EOS>\nAuf die Dienste der Schweizer gedachte Napoleon weniger denn je Verzicht zu leisten . <EOS>\nTrotzdem er wegen der unsicheren Haltung der Fremdtruppen deren Regimenter aufl\u00f6ste , schrieb er am 15. November dem Generalintendanten \u00ab den Schweizern , denen will ich noch trauen !\u00bb General Merle brachte ihnen , seitdem er ihre Tapferkeit in Ru\u00dfland kennengelernt , als Besatzung von Wesel eine wahre Verehrung entgegen . <EOS>\nAls sie sich eines Tages beklagten , da\u00df sie nicht auf Vorposten gestellt und gegen den Feind gef\u00fchrt w\u00fcrden , sagte General Merle w\u00f6rtlich : \u00ab Ich kenne die Schweizer , ich liebe und achte sie . <EOS>\nUnaufh\u00f6rlich werde ich ihr tapferes Betragen im russischen Feldzug im Ged\u00e4chtnis behalten , die sechs Angriffe , die sie bei Polotzk zur\u00fcckgewiesen , und die Bajonettangriffe , die sie in der erinnerungsw\u00fcrdigen Schiacht an der Beresina ausgef\u00fchrt haben . <EOS>\nDie braven und biedern Schweizer sollen Vertrauen zu mir haben . <EOS>\nIch w\u00fcnschte , sie k\u00f6nnten sich jeder zweier Flinten bedienen ; ich 546", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0545.txt"}}
{"text": "w\u00fcrde sie ihnen auf der Stelle aush\u00e4ndigen lassen !\u00bb Eine Z\u00e4hlung des Bestandes der Schweizerbataillone Anfang November ergab , da\u00df durch K\u00e4mpfe und andere Ursachen ganz erhebliche Verluste entstanden waren . <EOS>\nSo z\u00e4hlte das Kriegsbataillon des ersten Regiments am 3. November nur noch 17 Offiziere und 389 Unteroffiziere und Soldaten , darunter etwa 40 Dienstunf\u00e4hige . <EOS>\nAehnlich verhielt es sich bei den anderen Bataillonen . <EOS>\nDie Strapazen und M\u00e4ngel auf dem befestigten Platze Wesel trugen dazu bei , die Best\u00e4nde noch mehr zu vermindern und als die Blockade seitens der Alliierten begann , war es nicht verwunderlich , da\u00df auch einige Desertionen vorkamen . <EOS>\nDie Wendung der Lage Napoleons nach der V\u00f6lkerschlacht bei Leipzig brachte nat\u00fcrlich auch einen Gesinnungsumschwung in der Schweiz mit sich . <EOS>\nAm 15. November sprach die in Z\u00fcrich zusammengetretene Tagsatzung den Alliierten gegen\u00fcber den Grundsatz der bewaffneten Neutralit\u00e4t aus , und es wurden mit Frankreich Verhandlungen wegen der R\u00fcckberufung der Schweizer Truppen angebahnt . <EOS>\nDa indessen noch ein Rekrutentransport von 300 Mann nach Frankreich zur Komplettierung der Schweizer Best\u00e4nde unterwegs war , bildete dieser Anla\u00df mit einen Grund zur Neutralit\u00e4tsverletzung seitens der Alliierten im Jahre 1813 . <EOS>\nDie Schweizer Truppen im Dienste Napoleons taten aber ihre Pflicht eingedenk des geschworenen Fahneneides noch bis zur Abdankung des Imperators im Fr\u00fchjahr 1814 . <EOS>\nSie hatten sich an der Jahreswende 1813\u201414 , wo immer sie auch eingesetzt wurden , mit der gewohnten Bravour geschlagen und ihrem Vaterlande Ehre gemacht . <EOS>\nSie verdienen wohl auch heute , nach 150 Jahren , da\u00df man die Erinnerung an Ruhm und Ehre der Schweizer Soldaten in fremden Diensten hochh\u00e4lt . <EOS>\nSchweizertruppen in franz\u00f6sischen Diensten 1813 Die folgenden acht Soldatenbildersind dem Album Gaudard , einer schweizerischen Uniformenhandschrift aus dem Jahre 1813 , entnommen . <EOS>\nDie darin dargestellten 200 Soldatentypen vermittein eine Menge Einzelheiten , die sonst nirgends zu finden sind . <EOS>\nSie beweisen den unersetzlichen Wert , den dieses zeitgen\u00f6ssische Zeugnis f\u00fcr das Studium der Uniformenentwicklung in der Schweiz hat . <EOS>\nDa f\u00fcr einzelne Typen die Zuverl\u00e4ssigkeit des unbekannten K\u00fcnstlers nachgewiesen werden konnte , ist anzunehmen , da\u00df er auch in den \u00fcbrigen Darstellungen glaubw\u00fcrdig ist . <EOS>\nSiehe im \u00fcbrigen : Petitmermet , \u00ab Eine schweizerische Urriformenhandschrift \u00bb, erschienen in \u00ab Zeitschritt f\u00fcr Pleeres-und Uniformkunde \u00bb, Jahrgang 1954 , Seite 41. Erstes Schweizerregiment : Voltigeur Pompon unten rot , oben wei\u00df mit wollenen wei\u00dfen Fransenb\u00fcscheln . <EOS>\nUnter der Kokarde ein halbmondf\u00f6rmiger liegender Tschakoschild ( Unterteil zum kaiserlichen Adler ). <EOS>\nOhne Galon . <EOS>\nWas golden war , ist hier gelb . <EOS>\nScho\u00dfumschl\u00e4ge wei\u00df . <EOS>\nTaschenklappe dreizipflig , der L\u00e4nge nach mit gelbem Vorsto\u00df und drei gelben Kn\u00f6pfen . <EOS>\nLange hellgraue Hosen . <EOS>\nDarunter schwarze Gamasohen . <EOS>\nEin wei\u00dfer Patronentaschenriemen . <EOS>\nGewehr mit gelbmetallenen B\u00e4ndem . <EOS>\nErstes Schweizerregiment : Oberstleutnant Farbangaben : Schwarzer Tschako . <EOS>\nUm den obern Tschakorand goldenes Galon . <EOS>\nGoldene Sturmb\u00e4nder und Ganse . <EOS>\nRotes Pompon . <EOS>\nKokarde ( von innen nach au\u00dfen ): wei\u00df-blau-rot . <EOS>\nGelber Rand um Augenschirm . <EOS>\nRoter Rock . <EOS>\nGelber Kragen , Vorsto\u00df vorn und unten herum rot . <EOS>\nGelbe Rabatten auf der Brust mit rotem Vorsto\u00df . <EOS>\nZwei Reihen von vier + einem gelben Kn\u00f6pfen . <EOS>\nRechts eine goldene Epaulette aus dickem Bouil-Ion , links eine Contreepaulette . <EOS>\nGelbe Aufschl\u00e4ge mit roter \u00c4ufschlagsplatte , darauf sind drei goldene Kn\u00f6pfe . <EOS>\nWei\u00dfe Hosen . <EOS>\nSchwarze Stiefel . <EOS>\nS\u00e4bel mit gelbem Griff und goldener S\u00e4belquaste . <EOS>\nSchwarze Scheide mit gelbem Spitz . <EOS>\nSchwarzes Koppel wird unter dem Rock getragen . <EOS>\nWei\u00df emaillierter Orden an rote m Band . <EOS>\nZweites Schweizerregiment : Offizier Die gelben Sturmb\u00e4nder wurden hier waagrecht \u00fcber dem Augenschirm \u00fcbereinandergelegt . <EOS>\nDunkelgr\u00fcnes Pompon . <EOS>\nDunkelblauer Kragen mit gelbem Vorsto\u00df vorn und unten durch . <EOS>\nDunkelblaue Rabatten mit gelbem Vorsto\u00df und Kn\u00f6pfen . <EOS>\nDunkelblaue Aufschl\u00e4ge . <EOS>\nGoldene Fransenepaulette links , Contreepaulette rechts . <EOS>\nDunkelblaue lange Hose . <EOS>\nAuf der Seitennaht gelbe Kn\u00f6pfe . <EOS>\n547", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0546.txt"}}
{"text": "Viertes Schweizerregiment : Voltigeur-Offizier Hellgelbes Pompon . <EOS>\nGelber Kragen mit rotem Vorsto\u00df . <EOS>\nGoldene Fransenepaulette links . <EOS>\nHellblaue Rabatten mit rotem Vorsto\u00df und gelben Kn\u00f6pfen . <EOS>\nRunde Aufschlage hellblau mit zwei gelben Kn\u00f6pfen belegt . <EOS>\nS\u00e4bel mit goldenem Griff und goldener S\u00e4beiquaste in schwarzer Scheide an schwarzem Kuppel . <EOS>\nHellgraue lange Hose . <EOS>\nViertes Schweizerregiment : F\u00fcsilier-Offizier Goldenes Galon um den obern Tschakorand . <EOS>\nRotes Pompon . <EOS>\nHellblauer Kragen mit rotem Vorsto\u00df . <EOS>\nHellblaue Rabatten mit rotem Vorsto\u00df . <EOS>\nHellblaue Aufschl\u00e4ge und Patte . <EOS>\nFransenepaulette links . <EOS>\nHellblaue lange Hosen mit breitem rotem Seitenstreifen . <EOS>\nS\u00e4bel mit goldenem Griff , goldener Quaste und hellbrauner Scheide , Viertes Schweizerregiment : F\u00fcsilier Rotes Pompon . <EOS>\nScho\u00dfumschl\u00e4ge wei\u00df . <EOS>\nBrauner ianghaarigerTornister . <EOS>\nHellgrauer gerollter Mantel . <EOS>\nWei\u00dfe kurze Hosen . <EOS>\nSohwarze Gamaschen . <EOS>\nWei\u00dfes Lederzeug . <EOS>\nKurzer S\u00e4bel mit gelbem Griff , roter Quaste und schwarzer Scheide . <EOS>\nGewehr mit gelben Metallb\u00e4ndern . <EOS>\nR. Petitmermet Viertes Schweizerregiment : Oberstleutnant Zweites Schweizerregiment : \u00ab Gemeiner \u00bb Dunkelgr\u00fcnes Pompon . <EOS>\nDunkelblaue Aufschl\u00e4ge mit dunkelblauer Aufschlagspatte , darauf drei gelbe Kn\u00f6pfe . <EOS>\nScho\u00dfumschl\u00e4ge wei\u00df . <EOS>\nBrauner langhaariger Tornister . <EOS>\nGrauer gerollter Mantel . <EOS>\nKurzer S\u00e4bel mit gelbem Griff und Spitz und schwarzer Scheide . <EOS>\nS\u00e4belband und - quaste rot . <EOS>\nLange hellgraue Hosen mit breitem rotem Seitenstreifen . <EOS>\nSchwarze Gamaschen . <EOS>\nGewehr mit gelben Metallb\u00e4ndern . <EOS>\nSchwarzer Hut , goldene Ganse und Huppen . <EOS>\nKokarde wei\u00df-blau-rot . <EOS>\nRoter Rock mit zwei Reihen von f\u00fcnf goldenen Kn\u00f6pfen . <EOS>\nHellblauer Kragen mit rotem Vorsto\u00df . <EOS>\nHellblaue Aufschl\u00e4ge , dar\u00fcber hellblaue Patte mit drei Kn\u00f6pfen . <EOS>\nGoldene Epaulette mit Bouillons rechts , Contreepaulette links . <EOS>\nHellgraue lange Hosen . <EOS>\nBrauner Stock . <EOS>\n548", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0547.txt"}}
{"text": "St\u00e4tten der Arbeit . <EOS>\n.. <EOS>\nBrown Boveri wurde 1891 gegr\u00fcndet . <EOS>\nIn kurzer Zeit entwickelte sich die Firma zur gr\u00f6\u00dften Unternehmung der Maschinen-und ElektroindustriederSchweiz . <EOS>\nHeute z\u00e4hlt das Stammhaus in Baden mit den Werken in Birr und M\u00fcnchenstein \u00fcber 15600 Angestellte und Arbeiter und der gesamte , weltumspannende Brown-Boveri-Konzern umfa\u00dft eine Belegschaft von 76300 Mitarbeitern . <EOS>\nSorgf\u00e4ltig durchkonstruierte und erprobte Maschinen und Apparate aus dem elektrischen und thermischen Gebiete tragen den Namen Brown Boveri in alle Welt . <EOS>\n549", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0548.txt"}}
{"text": "Keine K\u00fcche ohne V A M \\ I Einzelsp\u00fcltische aus rostfreiem Stahl Block-Kombinationen Komplette Haushaltk\u00fcchen Grossk\u00fcchenanlagen Walter Franke Aarburg / Ag Metallwarenfabrik Tel. ( 062 ) 7 41 41 Tragbare Notstrom-Gruppen Homelite Homelite mit Leistungen von 500 bis 5000 Watt Wechsel-od . <EOS>\nGleichstrom Auch bei der Schweizer Armee bestens bew\u00e4hrt Panelectra , Ag R\u00e4ffelstra\u00dfe 20 , Z\u00fcrich 3 / 45 Tel. 051 . <EOS>\n352656 550", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0549.txt"}}
{"text": "Lehrgang Zusammenarbeit \u00ab Bunkerbesatzung-Au\u00dfen Verteidigung \u00bb ( Ein Thema f\u00fcr die Infanterie unserer Grenz- , Festungs- und Reduittruppen ) Von Major H. von Dach , Bern Der vorliegende Lehrgang ist als Arbeitsunterlage f\u00fcr den Wk oder Ek gedacht . <EOS>\nDie Bilder sind in bezug auf Gr\u00f6\u00dfe und Darstellung so gehalten , da\u00df sie ausgeschnitten und mit einem Epidiaskop vorgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen . <EOS>\nJedes Schulhaus , auch in kleinen , abgelegenen Gemeinden , verf\u00fcgt \u00fcber ein Epidiaskop , das von den Lehrern gerne zur Verf\u00fcgung gestellt wird . <EOS>\nMeist bedienen diese den Apparat sogar noch selbst . <EOS>\nBataillons- und Kompagniekommandanten k\u00f6nnen so im Kadervorkurs ihre Kader , die Zugf\u00fchrer im Wk ( Ek ) ihre Mannschaften in leicht fa\u00dflicher Weise mit den Grunds\u00e4tzen des Kampfes um Befestigungen vertraut machen . <EOS>\nEs sollen hierbei keine eigentlichen Referate gehalten werden . <EOS>\nDer Vortragende zeigt lediglich die Bilder und gibt in knappster Form Erl\u00e4uterungen . <EOS>\nDauer des Unterrichts : maximal 45 Minuten . <EOS>\nDie Bildertafeln k\u00f6nnen auch im Kantonnement aufgeh\u00e4ngt werden , damit sie die Leute in der Zwischenzeit in Ruhe ansehen k\u00f6nnen . <EOS>\n* Mit dem Aufkommen der Atomwaffen hat sich der Wert der permanenten Anlagen vergr\u00f6\u00dfert . <EOS>\nPermanente Befestigungen bieten ein Maximum an Schutz . <EOS>\nBeschu\u00df , welcher Feldstellungen restlos zerst\u00f6rt , wird von ihnen praktisch schadlos \u00fcberstanden . <EOS>\nVorr\u00e4te machen sie vom Nachschub weitgehend unabh\u00e4ngig . <EOS>\nDie permanenten Anlagen vereinfachen die Kampff\u00fchrung . <EOS>\nDiese ' ist ausexerziert und einge\u00fcbt . <EOS>\nBesatzungen , welche sich weder bluffen noch \u00fcbert\u00f6lpeln lassen , verm\u00f6gen mit Hilfe permanenter Anlagen auch einem weit \u00fcberlegenen Gegner standzuhalten . <EOS>\n( Beispiel aus dem Krieg : die finnischen Befestigungen , die franz\u00f6sischen Befestigungen in den Westalpen ). <EOS>\nGrundbedingungen f\u00fcr den Abwehrsieg sind : 1. Beherrschung des Vorfeldes ( Festungsarillerie , aggressive Sto\u00dftrupps ) 2. Ausreichende und intakte Eingreifreserven 3. Gut organisierte Au\u00dfenverteidigung 4. Rundumverteidigung jeder Anlage 5. Aggressiver Geist der Werkbesatzung , f\u00fcr die \u00ab Ausfall \u00bb und \u00ab Nahkampf \u00bb Selbstverst\u00e4ndlichkeiten sind . <EOS>\n* Wir d\u00fcrfen Vertrauen in unsere Befestigungen haben . <EOS>\nSie stellen im Atomkrieg einen nicht zu untersch\u00e4tzenden Trumpf dar . <EOS>\nSorgen wir daf\u00fcr , da\u00df stetig und unbeirrt Neues gebaut und Bestehendes technisch auf dem Stand der Zeit gehalten wird . <EOS>\nDas technisch und soldatisch hervorragende Festungswachtkorps sowie der gute Geist der Werkbesatzung verleihen dem Beton Leben und jene Widerstandskraft , die erst den wahren Wert der Werke ausmacht . <EOS>\n\u2014 Ein Bunker ist nie allein . <EOS>\nEr bildet vielmehr immer nur ein Glied in einer Kette ! <EOS>\n\u2014 Ein Bunker ist nichts anderes als eine schu\u00dfsichere Waffenstellung f\u00fcr einige schwere Waffen . <EOS>\nIn der Regel eine Pak und 1\u20142 Mg. Munition , Wasser , Lebensmittel und Sanit\u00e4tsmaterial sind witterungsgesch\u00fctzt und schu\u00dfsicher untergebracht . <EOS>\nInfrarot-Beobachtungs- und Nachtzielger\u00e4te erleichtern die Abwehr bei Dunkelheit \u2014 Die Kampff\u00fchrung ist bis ins Detail einexerziert . <EOS>\nDie Bunkerbesatzung verf\u00fcgt \u00fcber genaueste Gel\u00e4ndekenntnis \u2014 Jeder Bunker hat einen ganz bestimmten , eng begrenzten Sperrauftrag . <EOS>\nIn der Regel beherrscht er mit Pak- und Mg-Feuer ein Panzerhindernis \u2014 Seine Waffen wirken nur in einer Richtung . <EOS>\nAuf den drei \u00fcbrigen Seiten sowie gegen oben ist er wehrlos . <EOS>\nEr kann somit nur einen Sperrauftrag erf\u00fcllen , sich aber nicht selbst verteidigen . <EOS>\n\u2014 Genau so wie ein Mg- oder Pak-Nest ( Feldstellung ) durch F\u00fcsiliere gegen Nahangriff gesch\u00fctzt wird , genau so ben\u00f6tigt der Bunker eine Au\u00dfenverteidigung 551", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0550.txt"}}
{"text": "' \" J ? <EOS>\nAussen-Verteidigung Aussen-Beobacntung /? ) DRAVlW '^ Sr\u201eA#-' . <EOS>\n^p Die Organisation des Bunkerst\u00fctzpunktes Panzerhindernis : Panzergraben , H\u00f6ckerhindernis , Tankmauer usw. Bunker : Pak und Mg zur Verteidigung des Panzerhindernisses \u2014 Pak gegen Panzer , gepanzerte Selbstfahr-Sturmbr\u00fccken , Pionierpanzer usw. , welche in das Hindernis hineinfahren \u2014 Mg gegen die Pioniere , welche das Hindernis r\u00e4umen wollen Au\u00dfenbeobachtung : ist mit dem Bunker durch Telephon und Funk verbunden . <EOS>\nLeitet aus einer um einige hundert Meter versetzten Stellung das Feuer der Bunkerwaffen , wenn die Bedienungsmannschaft zufolge Rauch , Staub oder Nebel nichts mehr sieht . <EOS>\nBaci4Craben Art- , / Mw. -Eeuer .\u201e wj\u00dcHii / \u00e0 Iii !!\"' / uninu\u00fcru \" ((/ nulluni \u00bb\" \u00bb Pos ten Au\u00dfenverteidigung : Sch\u00fctzt den Bunker in R\u00fccken und Flanke . <EOS>\nVerf\u00fcgt \u00fcber Feldstellungen . <EOS>\nImmer 2\u20143 Mann zusammen , um der Vereinsamung zu entgehen Gegensto\u00dfreserve : Einige Mann unter pers\u00f6nlicher F\u00fchrung des St\u00fctzpunktkommandanten . <EOS>\nSind bereit , angegriffene Stellen zu verst\u00e4rken oder einbrechende Sto\u00dftrupps anzufallen Lauern im Unterstand auf den Moment zum Einsatz Schie\u00dfkommandanten : In der Regel befindet sich noch ein Schie\u00dfkommandant der Artillerie oder ein Beobachter der Minenwerfer im St\u00fctzpunkt Rundumhindernis : Der ganze St\u00fctzpunkt , welcher f\u00fcr einen Einzelbunker ca. 200 x300 m mi\u00dft , wird von einem Rundumdrahthindernis umgeben . <EOS>\nDem Drahthindemis vorgelagert , zum Teil auch ins Hindernis hineingelegt , sind Personenminen ( Tretminen , Pfahlminen ) Der aufmerksame Verteidiger studiert vor dem Kampf die Feindm\u00f6glichkeiten : 1 Senke . <EOS>\nGedeckter Bereitstellungsraum 2 Bodenwelle . <EOS>\nFeuerstellung f\u00fcr direktschie\u00dfende schwere Waffen 3 Bachgraben . <EOS>\nDeckung f\u00fcr das Heranarbeiten 4 Bunkerdecke . <EOS>\nSchu\u00dftoter Raum f\u00fcr die Bunkerwaffen 5 Hintergel\u00e4nde . <EOS>\nSchu\u00dftoter Raum f\u00fcr die Bunkerwaffen B\u00f6scuung 3 W\u00e2 ! <EOS>\nDsfu\u00abf|yf TCLTER-^-Vi Winkel i > Poster Bachgraben : Gel\u00e4ndeb\u00f6schung im Vorfeld : Erleichtert ein gedecktes Heranarbeiten des Sto\u00dftrupps . <EOS>\nUnbenutzbarmachung durch : Verminen , vorbereitetes Artillerie- oder Minenwerferfeuer , Ueberwachung durch Au\u00dfenverteidigung Erleichtert ein gedecktes Heranarbeiten des Sto\u00dftrupps . <EOS>\nUnbenutzbarmachung durch : Verminen , vorbereitetes Artillerie- oder Minenwerferfeuer Flanke und R\u00fccken Schu\u00dftoter Raum f\u00fcr die Bunkerwaffen , des Bunkers : wachung durch Au\u00dfenverteidigung Ueber- 552", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0551.txt"}}
{"text": "Ueberwinden schu\u00dftoter R\u00e4ume am Bunker selbst Seitenw\u00e4nde , R\u00fcckwand und Bunkerdach dienen den feindlichen Pionieren beim Nahangriff als letzte Deckung . <EOS>\nSie sind daher unbenutzbar zu machen . <EOS>\nM\u00f6glichkeiten hierzu : 1. Mg-Feuer aus benachbarten Werken 2. Auswerfen von Hg aus dem Werkinnern durch spezielle Auswurfkan\u00e4le 3. Feuer versteckter Waffen der Au\u00dfenverteidigung ( Mp. , Zf. Karabiner ) 4. Verdrahten und Verminen Das dem Nahangriff vorausgehende Vorbereitungsfeuer wird Teile der Au\u00dfenverteidigung vernichten , einzelne Minen ausl\u00f6sen und den Stacheldraht stellenweise zerfetzen . <EOS>\nMerke dir daher : auf eine Ma\u00dfnahme allein ist kein Verla\u00df . <EOS>\nErst die kombinierte Verwendung aller 4 Mittel bietet Gew\u00e4hr , da\u00df im entscheidenden Moment noch gen\u00fcgend absto\u00dfende Wirkung vorhanden ist . <EOS>\n1. M\u00f6glichkeit zur Unbenutzbarmachung der Bunkerdecke : Stahldrahtwalzen den Dachkanten entlang . <EOS>\nErschwert und verz\u00f6gert ein Herunterlassen von geballten Ladungen an Seilen vor die Scharte . <EOS>\nVerschafft dem Verteidiger Zeit , so da\u00df die Gegensto\u00dfreserve einzugreifen vermag . <EOS>\n2. M\u00f6glichkeit zur Unbenutzbarmachung einer Seiten- oder R\u00fcckwand : Stacheldrahthindernis . <EOS>\nBei festem Boden , z. B. Stra\u00dfenbunker , wo keine Hindernispf\u00e4hle eingeschlagen werden k\u00f6nnen , sind Spanische Reiter und Stacheldrahtwalzen zum Kombinieren . <EOS>\nVerschafft dem Verteidiger Zeit , so da\u00df die Bunkerbesatzung Minenwerfer- oder Artilleriefeuer auf das eigene Werk anfordern kann . <EOS>\n3. Personenminen . <EOS>\nBringen den Pionieren Verluste bei . <EOS>\nJeder Angriffsschwung geht verloren . <EOS>\nDer Gegner bewegt sich nur noch z\u00f6gernd und mit \u00e4u\u00dferster Vorsicht . <EOS>\nDer Verteidiger gewinnt Zeit , mit Feuer oder Gegensto\u00df dem bedr\u00e4ngten Bunker zu Hilfe zu kommen . <EOS>\n\u2014 Die Stellen , von wo aus direkt schie\u00dfende Waffen ( Panzer , Pak , Lenkwaffen ) in die Scharten wirken k\u00f6nnen , sind im Gel\u00e4nde vorgezeichnet und in der Regel nicht sehr zahlreich . <EOS>\n\u2014 Der aufmerksame Verteidiger , der die M\u00f6glichkeiten des Gegners vor Kampfbeginn sorgf\u00e4ltig studiert hat , kennt sie und macht sie unbenutzbar durch : a ) Verminen b ) Vorbereiten von Artillerie- und Minenwerferfeuer ( Planen , Rechnen , Einschlie\u00dfen , Anschreiben ) \u2014 Beim Mineneinsatz ist Mischen von Panzerminen und Personenminen angezeigt . <EOS>\n1. direkt schie\u00dfende Gesch\u00fctze ( Pak , Flabkan . <EOS>\nusw. ) 2. Panzer , Sturmgesch\u00fctze oder Selbstfahrgesch\u00fctze 3. Panzerabwehrlenkwaffen ( z. B. Ss 10 , Vigilant , Cobra usw. ) Gegen gro\u00dfe Bereitstellungsm\u00f6glichkeiten im Vorgel\u00e4nde wirken Minenwerfer und Artillerie mit vorbereitetem Feuer ( hinter H\u00fcgel , in D\u00f6rfer und W\u00e4lder ) ( 2 ) In kleine Bereitstellungsm\u00f6glichkeiten im engeren Vorfeld ( Mulden , Bachgr\u00e4ben usw. ) wirken Scharfsch\u00fctzen mit Zielfernrohrkarabiner oder aber einzelne Sturmgewehrsch\u00fctzen ( 1 ) fS\u00e4 , - r 2 ) \u00a9 Grosse Bereitstellung^-Li\u00f6glicueeiten ' Lact , H v 0 ac . <EOS>\n1 ^ Stellungsraum Der Dl\u00dfEkT\u00a3>CMIEGSENDLN Wallen 553", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0552.txt"}}
{"text": "Fall ,, Links Der Gegner wird nie frontal im Schu\u00dfbereich der Bunkerwaffen angreifen , sondern versuchen , an die Seiten- oder R\u00fcckwand des Bunkers zu gelangen Die Gegensto\u00dfreserve lauert gedeckt , aber voll gefechtsbereit im Unterstand . <EOS>\nIm Moment , wo der Gegner das Rundumdrahthindernis sprengt und gegen den Bunker vorgeht , tritt die Gegensto\u00dfreserve an Der feindliche Sto\u00dftrupp hat drei M\u00f6glichkeiten : \u2014 Angriff gegen die rechte Seite des Bunkers \u2014 Angriff gegen die linke Seite des Bunkers \u2014 Angriff gegen den R\u00fccken des Bunkers Die Gegensto\u00dfreserve mu\u00df somit drei Eins\u00e4tze ausexerzieren Als Gegensto\u00dfreserve innerhalb des St\u00fctzpunktes gen\u00fcgen notfalls schon 3\u20144 Mann , denn \u00ab Die Zahl wiegt gering , gemessen an der Gunst des Augenblicks !\u00bb Fall ,, Rechts ' \u2014 Die Au\u00dfenverteidigung wird mit Artillerie- und Minenwerferfeuer niedergek\u00e4mpft . <EOS>\nAm gef\u00e4hrlichsten sind Granaten mit Ann\u00e4herungsz\u00fcnder oder Zeitz\u00fcnder . <EOS>\nSie detonieren ca. 10 m \u00fcber den Stellungen in der Luft , wobei die Splitter senkrecht von oben in die Dekkungen hineinschlagen . <EOS>\nOffene Waffenstellungen sind daher stark gef\u00e4hrdet . <EOS>\nJedes Sch\u00fctzenloch ist mit einer Nische zu versehen , welche zugleich auch vor den gr\u00f6bsten Witterungseinfl\u00fcssen und der Atomwirkung sch\u00fctzt . <EOS>\nDie vorfabrizierten Wellblech- und Betonelemente er\u00f6ffnen f\u00fcr den Bau von Unterst\u00e4nden gro\u00dfe M\u00f6glichkeiten . <EOS>\nIhre Beschaffung in gro\u00dfer Zahl ist wichtig . <EOS>\nWenn die gesamte Infanterie , welche direkt mit den permanenten Befestigungen zusammenzuarbeiten hat , \u00ab unter dem Boden verschwindet \u00bb, haben wir im Atomkrieg eine Runde gewonnen und die Abwehrkraft der permanenten Befestigungen gewaltig erh\u00f6ht . <EOS>\nBild links unten : Gruppenunterstand aus vorfabrizierten Betonelementen Bild rechts unten : Unterstand aus Wellblechelementen ANWALlERUNGSZ\u00dcNDLR / Zeitz\u00fcnder / Abpraller f. ca. 10m Hv. Cfach 554", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0553.txt"}}
{"text": "Hainen- \\ Werfer . <EOS>\nArtillerie Gesch\u00fctze Gegenwert Mit Mg-Eeuer \u201e oo -><  . <EOS>\n\\ 00 o o / ' / \\ \\ \u00b0\u00b0 W / + / \\ + + t O O \u00b0 ; o T I j J \u00b0 I + , >\" ' r-v \u00b0 j. -\u2014_C-Z / \\ / \\ / \" ? + / A \\ / \\ / Z+'W / A V - V / - 0+^ . <EOS>\n3- '. <EOS>\n\\ 4- / _ lH\u2014r > - ^ _ i _ \\/ h V \\ ^ X \\;+ + ++,<-++ / - w \\ I F \\ 1 f 1 J , L ~ / 1 \\* Tf. +T + \u2022 / VViTni ' \u2022 ^+ V \u00ab + 4. .^+ \u2022 , \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 _ p- > o \u2022 \u2022 Tl 4- \u2014^ - Jedem Nahangriff geht ein m\u00e4chtiges Vorbereitungsfeuer durch Flieger , Artillerie , Minenwerfer , Raketenwerfer und Panzer voraus . <EOS>\nWenn die Au\u00dfenverteidigung zu nahe am Bunker klebt , wird sie schon durch das Vorbereitungsfeuer vernichtet . <EOS>\n- Das Vorbereitungsfeuer , welches den Beton zerst\u00f6ren soll , wird mit schwersten Kalibern geschossen . <EOS>\nDa es auf ein Punktziel abgegeben wird , liegt es recht pr\u00e4zis . <EOS>\n- Lehre : Die Au\u00dfenverteidigung mu\u00df einen gewissen Sicherheitsabstand zum Werk innehalten . <EOS>\nDieser mu\u00df so bemessen sein , da\u00df man a ) der gr\u00f6bsten Wirkung der dem Betonklotz geltenden Einschl\u00e4ge entzogen ist , b ) den Bunker bei Dunkelheit und Nebel trotzdem gen\u00fcgend unter Kontrolle hat . <EOS>\nDer Sicherheitsabstand schwankt zwischen mindestens 100 m und h\u00f6chstens 250 m. Er erlaubt auch , da\u00df das Gegenwerk schon fr\u00fch mit Mg-Feuer auf den eigenen Bunker wirken kann . <EOS>\nPraktisches Beispiel 2. Weltkrieg / 1940 / Schlacht um Frankreich / Kampf um die Maginotlinie / Trefferbild von Artillerie und Flieger nach dem deutschen Angriff auf das Werk \u00ab Schoenenbourg \u00bb 1 Kasematte 2 Mg-Turm 3 7,5-cm-Gesch\u00fctzturm 4 8,1-cm-Mw-Stand 4-Einschlag einer Stuka-Fliegerbombe ( 250\u2014500 kg ) \u2022 Einschlag einer 42-cm-Artillerie-Granate ( Eisenbahngesch\u00fctz ) O Einschlag einer 28-cm-Artillerie-Granate 100-m-Sicherheitslinie f\u00fcr die Au\u00dfenverteidigung . <EOS>\nUm die einzelnen Betonbl\u00f6cke herumgezogen Rund 70 % aller Treffer befinden sich in einem Umkreis von weniger als 100 m um die Betonbl\u00f6cke herum . <EOS>\nBeim Innehalten des Sicherheitsabstandes von mindestens 100 m kann sich die Au\u00dfenverteidigung somit der gr\u00f6bsten Wirkung des Vorbereitungsschie\u00dfens entziehen . <EOS>\n555", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0554.txt"}}
{"text": "Fliegereinsatz Bunker stellen kleinste Punktziele dar . <EOS>\nIhre gute Tarnung macht sie aus der Luft nur schwer erkennbar . <EOS>\nDie angreifenden Flugzeuge m\u00fcssen daher von Fliegerleitoffizieren , die sich bei der Angriffspitze befinden , mit Funk , Signalraketen usw. gelenkt werden . <EOS>\nFeuerbomben werden im Tiefflug abgeworfen . <EOS>\nBei intakten T\u00fcren und Scharten ist ihre Wirkung gering . <EOS>\nBei Raketen- und Kanonenfeuer versprechen nur Treffer in die Scharte Erfolg . <EOS>\nEin Treffen ist aber \u00e4u\u00dferst schwierig , da : a ) das Ziel sehr klein ist , b ) die Scharte durch die weit vorspringende Beton\u00fcberdachung gesch\u00fctzt ist . <EOS>\nGro\u00dfkalibrige Sprengbomben werden im Sturzangriff ( Pr\u00e4zisionswurf !) oder aus dem Hochanflug im Reihenwurf ( Bombenteppich !) abgeworfen . <EOS>\nIhre Wirkung bleibt in jedem Fall gering . <EOS>\nDie Flieger \u00fcbernehmen in diesem Falle die Rolle \u00ab \u00fcberschwerer Artillerie \u00bb, indem sie Geschosse von 500 , 1000 und mehr Kilogramm ins Zielgebiet bringen . <EOS>\nSprengbomben / Sturzangriff , Pr\u00e4zisionsabwurf Die Abwurfstreuung beim Sturzangriff mit 500-kg-Sprengbombe betr\u00e4gt 60\u2014100 m. Beim Innehalten des Sicherheitsabstandes von 100 m vom Werk , wird die Au\u00dfenverteidigung somit der gr\u00f6bsten Flieger-Wirkung entzogen . <EOS>\nFeuerbomben ( Bild in der linken untern Ecke ) Die Abwurfstreuung beim Angriff mit Feuerbomben betr\u00e4gt ca. 30-50 Meter . <EOS>\nEine 2000-Liter-Napalbombe erzeugt einen Feuerteppich von 20\u201430 m Breite und 60\u201480 m L\u00e4nge . <EOS>\nBrenndauer 1\u20142 Minuten , intensive Feuerwirkung aber nur w\u00e4hrend den ersten 30 Sekunden . <EOS>\nWenn die Au\u00dfenverteidigung die Sicherheitsdistanz von mindestens 100 m inneh\u00e4lt , ist sie somit aus der gr\u00f6\u00dften Feuerbombenwirkung heraus . <EOS>\n' Flieger-Leitofei Zi Er Sprengbomben Sprengbomben-A Feuerbomben Fl\u00e4chemwurf SlONSWU\u00dfP Raketen / Kanonen \\ Pr\u00e4zi Signal-Raketen . 4 r|Qm Feuerbomben Bild aus dem Krieg ( Westfeldzug 1940 / Kampf um die Maginotlinie ) Sturzkampfflieger greifen Bunker an ! <EOS>\nDie Einschl\u00e4ge liegen im Ziel , aber selbst Volltreffer verm\u00f6gen den Bunker nicht zu zerst\u00f6ren . <EOS>\nDie m\u00e4chtigen Betonw\u00e4nde erlauben der Besatzung , auch schwerstem Feuer zu trotzen . <EOS>\nErst der Nahangriff der Pioniere wird die Entscheidung \u2014 \u00ab Abwehrsieg \u00bb oder \u00ab Vernichtung \u00bb \u2014 bringen . <EOS>\nWesentliche Verantwortung f\u00fcr den Ausgang des Kampfes tr\u00e4gt die Au\u00dfenverteidigung . <EOS>\nWehe dem Bunker , dessen Au\u00dfenverteidigung bereits vom Vorbereitungsfeuer hinweggefegt wird . <EOS>\nSeine Zerst\u00f6rung ist nur noch eine Frage der Zeit . <EOS>\nWir haben allen Grund , der Organisation der Au\u00dfenverteidigung alle Aufmerksamkeit zu schenken . <EOS>\nEine intakte Au\u00dfenverteidigung ( von den schweren Kollektivwaffen des Werkes nachhaltig unterst\u00fctzt ) bedeutet fast automatisch \u00ab Abwehrsieg \u00bb.", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0555.txt"}}
{"text": "Artillerieeinsatz Schwere Gesch\u00fctze , welche das Zerst\u00f6rungsschie\u00dfen gegen Bunker durchf\u00fchren , werden weit vorne in Stellung gebracht , damit ihre Streuung dem Punktziel angemessen klein bleibt . <EOS>\nBeispiel : 15-cm-Haubitze . <EOS>\nSchu\u00dfdistanz 6 km . <EOS>\n50%ige Streuung : a ) Breitenstreuung ca. 10 m. Entspricht etwa \u00ab Bunkerbreite \u00bb b ) L\u00e4ngenstreuung ca. 70 m Wenn die Au\u00dfenverteidigung zum Bunker den Sicherheitsabstand von mindestens 100 m einh\u00e4lt , ist sie aus dem gr\u00f6bsten Artilleriefeuer heraus und vermag trotzdem ihren Schutzauftrag zu erf\u00fcllen . <EOS>\nWirkung auf Eisenbeton : 1 ) 10,5-cm-Granate ergibt : Trichter von 60 cm Durchmesser und 20 cm Tiefe 2 ) 15-cm-Granate ergibt : Trichter von 75 cm Durchmesser und 30 cm Tiefe 3 ) 100-kg-Fliegerbombe ergibt : Trichter von 1 m Durchmesser und 50 cm Tiefe 4 ) 200-kg-Fliegerbombe ergibt : Trichter von 1,5 m Durchmesser und 80 cm Tiefe Wirkung auf Feldbefestigungen ( Unterst\u00e4nde der Au\u00dfenverteidigung ): 5 ) 10,5-cm-Granate dringt 1\u20141,5 m in den Boden ein 6 ) 15-cm-Granate dringt 3 m in den Boden ein und durchschl\u00e4gt anschlie\u00dfend noch 60 cm Rundholz ( z. B. Decke eines Unterstandes ) 7 ) 21-cm-Granate dringt 6 m in den Erdboden ein und durchschl\u00e4gt anschlie\u00dfend noch 60 cm Rundholz Die Volltrefferwirkung von Artilleriegeschossen und Fliegerbomben gegen Bunker ist somit \u00e4u\u00dferst gering . <EOS>\nUm so nachhaltiger wirken aber Artillerie und Flieger gegen die Au\u00dfenverteidigung . <EOS>\nWenn immer m\u00f6glich mu\u00df die Au\u00dfenverteidigung \u00fcber betonierte Unterst\u00e4nde verf\u00fcgen , denn die sechs F\u00fcsiliere der Gegensto\u00dfreserve sind ebenso wertvoll und f\u00fcr den Abwehrkampf genau so wichtig , wie das Pak-Gesch\u00fctz und die beiden Mg des Bunkers . <EOS>\nDie Verwendung von Eisenbeton ist zum Schutze der lebendigen Kraft der Nahk\u00e4mpfer ebenso gerechtfertig wie zur Ueberdachung der schweren Kollektivwaffen . <EOS>\nArtillerie Bild aus dem Krieg ( Westfeldzug 1940 / Kampf um belgische Befestigungen ) Von Einschl\u00e4gen \u00fcbers\u00e4te Wand eines Festungswerkes . <EOS>\nAlle diese Nahtreffer \u2014 von denen jeder einzelne eine Feldbefestigung sofort au\u00dfer Kampf setzt \u2014 haben keine Wirkung gegen die permanente Befestigung . <EOS>\nNur Volltreffer gro\u00dfkalibriger Waffen in die Scharte versprechen Wirkung . <EOS>\nBild aus dem Krieg ( Westfeldzug 1940 / Kampf um die belgischen Grenzbefestigungen ) Treffer 1 und 2 bewirken lediglich \u00ab Sch\u00f6nheitsfehler \u00bb an der Bunkerfassade , haben aber keine kampfentscheidende Wirkung . <EOS>\nErst der schwere Schartentreffer aus einer direktschie\u00dfenden gro\u00dfkalibrigen Waffe brachte den Bunker zum Schweigen . <EOS>\nJ4J4M2A , apcq\u0153t \u00ab 557", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0556.txt"}}
{"text": "Die \u00ab Hauptfeinde \u00bb des Bunkers 1 Einzelk\u00e4mpfer mit Gewehrgranate ( Hohlladungsmunition ) Reichweite ca. 30\u2014100 m 2 Raketenrohrtrupp ( Hohlladungsmunition ) Reichweite ca. 300 m 3 Panzerabwehrlenkwaffe ( z. B. Ss 10 , Vigilant , Cobra usw. ) Reichweite ca. 1,5\u20142,5 km 4 Pak ( Panzergranaten oder Hohlladungsmunition ) Reichweite ca. 1000 m 5 R\u00fccksto\u00dffreie Gesch\u00fctze ( Hohlladungsmunition ) Reichweite ca. 1000 m 6 Panzer ( Panzergranaten ) Reichweite ca. 1,5\u20142 km 7 Von Sprengtrupps ans Objekt herangetragene Sprengladungen ( Schalenladungen , V-Ladungen , gew\u00f6hnliche geballte Ladungen usw. ) Alle angegebenen Kampfmittel , von der Panzerkanone bis zur Gewehrgranate , durchschlagen jede Schartenblende und jede Panzert\u00fcre . <EOS>\nEs geht darum , zu verhindern , da\u00df diese Waffen \u00fcberhaupt zum Schu\u00df kommen . <EOS>\nEinen andern Schutz dagegen gibt es nicht . <EOS>\nDiese Waffen fernzuhalten , ist Aufgabe der Au\u00dfenverteidigung . <EOS>\n\u2014 Gegen intakte , Scharten und Panzert\u00fcren hat der Flammenwerfer lediglich blendende Wirkung \u2014 Wo es dem Gegner gelingt , durch defekte Scharten und Panzert\u00fcren ins Werkinnere zu schie\u00dfen , mu\u00df der vorderste Raum aufgegeben werden , denn einen andern Schutz als \u00f6rtliches Ausweichen gibt es vor dem Flammstrahl nicht . <EOS>\n\u2014 Die Flammenwerferwirkung ist konzentriert , aber zeitlich sehr kurz . <EOS>\nF\u00fcr tragbare Flammenwerfer weniger als eine Minute . <EOS>\n\u2014 Flammenwerfer k\u00f6nnen nur von au\u00dferhalb des Werks eingesetzt werden . <EOS>\nIm Werkinnern w\u00fcrde die Bedienungsmannschaft selbst unter Hitze und Rauch leiden . <EOS>\n\u2014 Stellen wo Flammpanzer auffahren k\u00f6nnen , sind mit Panzerminen zu verseuchen . <EOS>\nStellen wo Flammenwerfertrupps Deckung und Feuerstellung finden , sind mit Personenminen zu verseuchen . <EOS>\nBild aus dem Krieg ( Bild in der linken untern Ecke ) Die Wirkung des Flammenwerfers . <EOS>\nVom Flammstrahl versengte Bunkerbesatzung Bild aus dem Krieg Die Wirkung der geballten Ladung . <EOS>\nAufgesprengte Panzert\u00fcre . <EOS>\nDurch derart starke Ladungen wird in der Regel nicht nur das Material zerst\u00f6rt , sondern auch gleichzeitig die Besatzung au\u00dfer Gefecht gesetzt . <EOS>\nEs ist Aufgabe der Au\u00dfenverteidigung sowie der Gegensto\u00dfreserve , zu verhindern , da\u00df die feindlichen Pioniere ihre Ladungen am Bunker anbringen k\u00f6nnen . <EOS>\n558", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0557.txt"}}
{"text": "Im Bau von D\u00fcsentriebwerken ist Sulzer spezialisiert . <EOS>\nWir stellen Einzelteile und ganze Baugruppen her ; auch f\u00fcr den Zusammenbau und Probebetrieb vollst\u00e4ndiger D\u00fcsentriebwerke sind wir eingerichtet . <EOS>\nDies erm\u00f6glicht uns die \u00dcbernahme von Unterhaltsarbeiten , Versuchen oder Lizenzauftr\u00e4gen . <EOS>\nSulzer Gebr\u00fcder Sulzer Aktiengesellschaft Winterthur Die Genauigkeit und Qualit\u00e4t der Schweizer Uhr sind weltbekannt . <EOS>\nWissen Sie aber auch , da\u00df unsere Erzeugnisse im Maschinenbau im Verh\u00e4ltnis zu ihrer Gr\u00f6\u00dfe den gleichen Genauigkeitsgrad aufweisen wie die Schweizer Uhr ? <EOS>\nZum Beispiel die Schaufeln des hier abgebildeten Triebwerk-Rotors sind zum Teil mit einer Genauigkeit von '/ toomm bearbeitet und m\u00fcssen zudem noch sehr hohen Temperaturen standhalten . <EOS>\nSpitzenleistungen werden nur erzielt durch unerm\u00fcdliche Forschung und Entwicklung sowie durch qualifiziertes berufliches K\u00f6nnen der Belegschaft . <EOS>\n559", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0558.txt"}}
{"text": "Gegr\u00fcndet 1846 \u00c4lteste Fabrik der Schweiz f\u00fcr Pr\u00e4zisionsschrauben und Drehteile von 0,5-25 mm 0 Spezialit\u00e4ten : Uhrenfournituren , Schrauben und Drehteile f\u00fcr Instrumenten- und Apparatebau , Schreib- , N\u00e4h- und Rechenmaschinen , Zirkelnadeln , usw. Gebr. Laubscher & Cie. Ag T\u00e4uffelen Be Schweiz Qi inni Sp\u00e9cialiste de la pi\u00e8ce \u00e0 fa\u00e7on Moutier Suisse Burri Sa D\u00e9colletages et pi\u00e8ces \u00e0 fa\u00e7on Tous m\u00e9taux 0 3-80 mm 560", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0559.txt"}}
{"text": "Die Milit\u00e4rgesetzgebung : Die Wao Die drei Buchstaben Wao , die beim Durchschnittsb\u00fcrger nicht viel mehr als ein Achselzucken ausl\u00f6sen werden , bedeuten f\u00fcr den milit\u00e4rischen Kommandanten , insbesondere f\u00fcr den Einheitskommandanten , eine ganze Welt . <EOS>\nWao ist die abgek\u00fcrzte Bezeichnung f\u00fcr die Weisungen des Milit\u00e4rdepartements f\u00fcr Ausbildung und Organisation in Kursen im Truppenverband . <EOS>\nDiese Weisungen regeln die Organisation und die Ausbildung jener milit\u00e4rischen Kurse , die im Truppenverband stattfinden \u2014 im Gegensatz zu den dem Ausbildungschef unterstehenden Schulen und Kursen \u2014 und schaffen einheitliche Grundlagen f\u00fcr deren Vorbereitung und Durchf\u00fchrung . <EOS>\nDie Wao enthalten die verbindlichen Grunds\u00e4tze f\u00fcr eine in der ganzen Armee einheitliche Gestaltung der milit\u00e4rischen Ausbildung in den Kursen im Truppenverband . <EOS>\nSie sind der wohl wichtigste Arbeitsbehelf f\u00fcr die Kommandanten aller Stufen , indem sie nicht nur den Rahmen f\u00fcr die von ihnen aufzustellenden Arbeitsprogramme abstecken , sondern ihnen auch ein bis in alle Einzelheiten reichendes Vademecum f\u00fcr die gr\u00f6\u00dftenteils zu Hause geleistete Vorbereitungsarbeit der milit\u00e4rischen Kurse in die Hand geben . <EOS>\nDie Wao enthalten nur jene Angaben , die nicht schon in besondern Gesetzen , Verordnungen oder Verf\u00fcgungen enthalten sind ; besonders vorbehalten sind die Vorschriften des Dienstreglements , das einen integrierenden Bestandteil jeder Ausbildungst\u00e4tigkeit bildet . <EOS>\nAngesichts des raschen Wechsels der technischen und organisatorisehen Bed\u00fcrfnisse sind die Wao im Loseblatt-Verfahren ver\u00f6ffentlicht , so dass den laufenden Neuerungen mit dem Auswechseln einzelner Bl\u00e4tter sofort Rechnung getragen werden kann . <EOS>\nVorerst legen die Wao die ailgemeinen Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Gestaltung unserer Ausbildungsarbeit fest ; davon seien einige festgehalten : 1. Durch die Schaffung von Schwergewichten in der Ausbildung soll eine Beschr\u00e4nkung auf den milit\u00e4risch wesentlichen Stoff erreicht werden . <EOS>\nDie Anforderungen des modernen Krieges , die vielseitige Bewaffnung und die hochgradige Technisierung der Armee erlauben es nicht , in jedem Truppenkurs den gesamten Ausbildungsstoff durchzuarbeiten . <EOS>\nDie Ausbildungs-Schwergewichte werden von Jahr zu Jahr neu festgesetzt . <EOS>\n2. Der Kommandant , vorab der Einheitskommandant als Erzieher seiner Einheit , tr\u00e4gt die Verantwortung f\u00fcr den Geist seiner Truppe . <EOS>\nEr soll jede Gelegenheit ben\u00fctzen , die geeignet ist zur St\u00e4rkung des Wehrwillens und zur Hebung des guten Geistes der Truppe beizutragen . <EOS>\nIm Sinne der geistigen Landesverteidigung soll in der Truppe die Ueberzeugung gefestigt werden , da\u00df auch eine kleine Armee bef\u00e4higt ist , erfolgreich zu k\u00e4mpfen . <EOS>\nDie Durchf\u00fchrung der hierf\u00fcr geeigneten Ma\u00dfnahmen ist eine pers\u00f6nliche Aufgabe des Kommandanten ; dazu kann er allerdings Mitarbeiter heranziehen . <EOS>\n3. Die Ausbildungsprogramme m\u00fcssen den immer wichtiger werdenden Bed\u00fcrfnissen des Nachtkampfes Rechnung tragen . <EOS>\nUnsere Truppe mu\u00df 1ernen , sich die Nacht zum Verb\u00fcndeten zu machen \u2014 wobei entsprechende Ruhezeiten im Verlauf des Tages gew\u00e4hrt werden sollen . <EOS>\n4. Als Ausbildungshilfen sind so viel wie m\u00f6glich die zur Verf\u00fcgung stehenden Lehrmittel wie Filme , Diapositive , Dokumentationen usw. zu ben\u00fctzen . <EOS>\nDiese gestalten den Unterricht anschaulich und helfen auch Zeit sparen . <EOS>\n5. Besondere Aufmerksamkeit ist der Orientierung der Truppe \u00fcber die Gebote der milit\u00e4rischen Geheimhaltung zu schenken . <EOS>\nBefohlen ist auch die periodische Aufkl\u00e4rung der Truppe \u00fcber die Grunds\u00e4tze des Kriegsrechts , wie sie in den internationalen Konventionen selbst vorgeschrieben ist . <EOS>\nNach diesen allgemeinen Grunds\u00e4tzen der Ausbildung in der Armee umschreiben die Wao die besondern Ausbildungsvorschriften , die f\u00fcr die verschiedenen Truppenkurse , n\u00e4mlich die Kadervorkurse , Wiederholungskurse , Erg\u00e4nzungskurse und Gebirgswiederholungskurse ma\u00dfgebend sind . <EOS>\nNach der Darlegung der f\u00fcr alle Truppengattungen gemeinsam g\u00fcltigen Vorschriften werden die Sonderbestimmungen der einzelnen Truppengattungen aufgez\u00e4hlt und schlie\u00dflich wird die Gefechtsausbildung im Verband geregelt . <EOS>\nEin weiteres Kapitel ist der Organisation der Kurse im Truppenverband gewidmet ; hier werden auch die besondern Organisationsvorschriften f\u00fcr die einzelnen Dienste und f\u00fcr die Spezialkurse umschrieben . <EOS>\nUmfangreiche Tabellen im Anhang geben f\u00fcr jeden einzelnen Verband die Zuteilung an Material , Munition , Motorfahrzeugen , Pferden usw. an , so da\u00df auch in dieser Hinsicht in der ganzen Armee genau umschriebene , einheitliehe Verh\u00e4ltnisse bestehen . <EOS>\nDer Unteroffizier namens Neumann Von Ofw. G. Niemann , Hamburg Unteroffiziere hat es schon bei den Landsknechten gegeben . <EOS>\nAls \u00ab Funktioner \u00bb und Schreiber spielten sie damais vor allem im Tro\u00df eine gewichtige Rolle . <EOS>\nMit der Errichtung des stehenden Heeres ( in der zweiten H\u00e4lfte des 17. Jahrhunderts unter dem Gro\u00dfen Kurf\u00fcrsten ) wurden sie dann mehr und mehr zum Truppendienst herangezogen . <EOS>\nIhre Aufgabe beschr\u00e4nkte sich jedoch auf eine Art \u00ab Drillmeister\u00bb-T\u00e4tigkeit bei der Ausbildung der Mannschatten . <EOS>\nW\u00e4hrend sie , wie sich bald zeigte , in dieser Stellung den Offizieren wertvolle Unterst\u00fctzung und unentbehrliche Hilfe leisteten , traten sie im Einsatz weniger in Erscheinung . <EOS>\nDie damalige Taktik bot den Unter-Offizieren selten Gelegenheit , irgendwelche Einzelleistungen zu vollbringen . <EOS>\nUnd dennoch sind uns einige hervorragende Taten von Unteroffizieren aus den Kriegen Friedrichs des Gro\u00dfen bekanntgeworden . <EOS>\n1762 , bei der Armee des Prinzen Heinrieh in Sachsen . <EOS>\nMitte Oktober m\u00fcssen die preu\u00dfischen Truppen ihre Stellungen bei Berthelsdorf , unweit von Freiberg , r\u00e4umen . <EOS>\nDer Leutnant von Barsewisch erh\u00e4lt am Abend des 16. den Auftrag , den auf einer Linie von einer Meile ( etwa 7,5 Kilometer ) verteilt stehenden Batail-Ionen und Posten den R\u00fcckzugsbefehl zu \u00fcberbringen . <EOS>\nNach einem beschwerliehen Ritt , dabei der Gefangennahme durch \u00f6sterreichische Husaren knapp entgangen , meldet er sich in der Nacht bei seinem Kommandeur zur\u00fcck und berichtet , \u00ab da\u00df alle Posten im Marsch seien bis auf einen Unter Officier und zw\u00f6lf Mann , so am weitesten vorgeschoben \u00bb. <EOS>\nDieser Unteroffiziers-Posten erf\u00e4hrt von dem R\u00fcckzugsbefehl nichts , bleibt w\u00e4hrend der Nacht in seiner Stellung stehen und unterh\u00e4lt , nach damals \u00fcblicher Manier , ein Wachtfeuer \u2014 sehr zur T\u00e4uschung des Feindes . <EOS>\nDie Absetzbewegung gelingt vollkommen . <EOS>\nAm Morgen des 17. stehen die preu\u00dfischen Truppen in einer neuen Stellung auf dem Voigtsberg bei Freiberg . <EOS>\nWas nun aus dem zur\u00fcckgelassenen Unteroffizier-Posten geworden ist , schildert der Leutnant von Barsewisch sehr eindrucksvoll in seinem Kriegstagebuch *: \u00ab Der Unter Officier namens Neumann vom Linden'schen Regiment , so den verlorenen Posten mit zw\u00f6lf Mann vor der Batterie besetzt hatte , traf den 18ten mit allen seinen Mannschaften und mit v\u00f6lliger Armatur ( Ausr\u00fcstung ) bei uns ein und erz\u00e4hlte , er habe hinter seinem Verhack ganz ruhig bis zum hellen Tage auf Vorposten gestanden , dann alles hinter sich ver\u00e4ndert gesehen und zwei Cavallerie-Regimenter im Grunde diesseits Berthelsdorf auf ihn zu haltend wahrgenommen , so ihn aber nicht bemerkt hatten . <EOS>\nEr habe dahero sogleich seine zw\u00f6lf Mann zusammengenommen und gesagt , sie m\u00f6chten ihm folgen , er wolle sehen , wie er sie zum Regiment durchbringen w\u00fcrde . <EOS>\nSie h\u00e4tten das Gewehr \u00fcberh\u00e4ngen m\u00fcssen und er habe ihnen den Befehl gegeben , wann sie auf eine starke Anzahl Kaiserlicher stie\u00dfen , sollten sie sich f\u00fcr Deserteurs ausgeben . <EOS>\nTr\u00e4fen sie dagegen kleine Trupps an , so sollten sie sich wehren . <EOS>\nDer Unter Officier marschierte darauf mit ihnen in dem Walde immer l\u00e4ngs der Mulde bis in den Rats Wald . <EOS>\nDorten habe er sich in dem Dickicht bis * v. Barsewisch Ernst Friedrich Rudolf , Meine Kriegserlebnisse 1757\u20141763 , Berlin 1863 . <EOS>\nNeu herausgegeben unter dem Titel : Von Ro\u00dfbach bis Freiberg 1757 bis 1763 , Krefeld 1959 . <EOS>\n561", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0560.txt"}}
{"text": "gegen Abend versteckt und dann seinen Marsch weiter rechts \u00fcber der Mulde im Gebirge fortgesetzt und nichts weiter vom Feinde als Cavallerie zu sehen bekommen , vor der er sich versteckt habe , bis zuletzt in der N\u00e4he des Lagers , wo er von einer feindlichen Patrouille von sechs Mann angegriffen sei , die er aber so tapfer bewillkommt habe , da\u00df sie sich nicht weiter an ihn gewagt habe . <EOS>\nSo war er dahero mit gro\u00dfer Ehre wieder beim Regiment eingetroffen . <EOS>\n\u00bb Diese Tat des Unteroffiziers Neumann beweist , da\u00df auch schon in der Armee Friedrichs des Gro\u00dfen Unteroffiziere gestanden haben , die trotz der damais noch unbekannten , f\u00fcr die damalige Taktik allerdings auch nicht erforderliche Ausbildung des Unteroffiziers \u00ab zum selbst\u00e4ndigen , \u00fcberlegt handelnden Unterf\u00fchrer \u00bb in der Lage waren , aus eigener Initiative einen Entschlu\u00df zu fassen und diesen geschickt und erfolgreich auszuf\u00fchren . <EOS>\nDer bewaffnete Friede Milit\u00e4rpolitische Weltchronik In der letzten Juliwoche haben 39 Marschgruppen der Schweizer Armee am internationalen Vier-Tage-Marsch im gro\u00dfen Heerzug der Kameraden der Armeen der freien Welt die Standarte mit dem wei\u00dfen Kreuz im roten Feld durch Hollands Stra\u00dfen getragen , unterwegs immer wieder herzlich begr\u00fc\u00dft von den nach Hunderttausenden z\u00e4hlenden Zuschauern . <EOS>\nSeit zehn Jahren ist die Schweizer Armee mit dabei . <EOS>\nEs waren die Marschgruppen des Unteroffiziersvereins Biel und sp\u00e4ter weitere Sektionen des Suov , die diese Tradition begr\u00fcndeten , die dazu f\u00fchrte , da\u00df dieses Jahr zum f\u00fcnften Male ein Schweizer Marsch-Bataillon in Holland mit dabei war und die Sektion f\u00fcr au\u00dferdienstliche T\u00e4tigkeit im Stab der Gruppe f\u00fcr Ausbildung im Emd die Teilnahme der Schweiz nach einheitlichen Richtlinien regelte . <EOS>\nAlle Gruppen marschierten dieses Jahr erstmals einheitlich die Strecke von t\u00e4glich 40 km mit Packung und Waffe , was den guten Eindruck , den unsere Marschgruppen seit Jahren in Nijmegen machten , noch verst\u00e4rkte . <EOS>\nNijmegen ist unseres Wissens der einzige Ort der Welt , wo die Pr\u00e4senz der Schweizer Armee in einer gro\u00dfen wehrsportlichen Kundgebung der Armeen des Westens zur Tradition geworden und jedes Jahr zu einem Erlebnis wird . <EOS>\nEs sind nicht nur die Armeen der NATO-M\u00e4chte , auch Israel und erstmals auch Oesterreich sind mit dabei , wo sich die Jugend der freien Welt auf Hollands Stra\u00dfen in einer friedlichen Leistungsprobe trifft , wo es nicht um das Prestige der Nationen , sondern allein um das Mitmachen und Durchhalten mit einer guten Leistung geht . <EOS>\nEs ist jedes Jahr die gleiche Hochstimmung , die allen Teilnehmern aus der Schweiz etwas von den Feiern zum I. August vorweg nimmt , wenn unsere Gruppen in flotter Haltung , singend und frohen Mutes in diesen vier Tagen mit ihrer Standarte durch die drei Provinzen der Niederlande schreiten , die eigene Bequemlichkeit und Tr\u00e4gheit bezwingend , K\u00f6rper und Geist erfrischend , f\u00fcr Fahne und Land Ehre einlegend . <EOS>\nEs darf hier einmal ohne Uebertreibung festgestellt werden , da\u00df die Gruppen des Schweizer Marschbatail-Ions in Nijmegen seit Jahren zu den gern gesehenen G\u00e4ste geh\u00f6ren , was jeweils auch am glanzvollen Finale , wenn die Gruppen , im feldgrauen Harst in Achterkolonnen zum Batail-Ion formiert , voraus die Ehrenwache mit der Bataillonsfahne und die Standarten in den vordersten Gliedern , auf schnurgerader Einmarschstrecke durch das Spalier der 600 000 Zuschauer am letzten Marschtag in die alte Kaiser-Karl-Stadt einmarschieren und von einer Woge fast endlosen Jubels getragen werden , \u00fcberw\u00e4ltigend zum Ausdruck kommt . <EOS>\nDie Pr\u00e4senz der Schweizer Armee in Nijmegen kann auch als eine markante Kundgebung au\u00dferdienstlicher Einsatzbereitschaft gewertet werden , wie man sie in dieser Form nur bei uns kennt . <EOS>\nAlle anderen Armeegruppen bestehen aus Wehrm\u00e4nnern , die aus dem aktiven Dienst oder aus ihrem Ausbildungsdienst nach Holland abkommandiert werden , nachdem sie bereits im Milit\u00e4rdienst reichlich Gelegenheit erhielten , sich in Trainingsm\u00e4rschen auf den Vier-Tage-Marsch vorzubereiten . <EOS>\nSie haben auch nicht f\u00fcr die Kosten aufzukommen und erhalten zudem noch ihren Sold . <EOS>\nEine Ausnahme machen lediglich die norwegischen Heimwehren , die seit drei Jahren eine starke Marschgruppe von M\u00e4nnern der Jung-Heimwehr nach Holland delegieren , die jeweils aus dem Zivilleben heraus in Oslo einr\u00fccken , dort aber in einem Trainingslager geschult werden und dann auf Staatskosten die weite Reise antreten , die dann nach dem Marsch mit der Besichtigung der norwegischen Gedenkst\u00e4tten auf der Insel Walchern endet , wo norwegische Kommandotruppen 1944 die deutschen K\u00fcstenforts \u00fcberw\u00e4ltigten und die Befreiung Hollands einleiteten . <EOS>\nEs wird in Holland selbst und bei den Marschgruppen der Armeen aller Welt aber kaum richtig erfa\u00dft , da\u00df die \u00fcber 500 Schweizer Soldaten zu Hause auf eigenen Antrieb und auf eigene Kosten w\u00e4hrend Monaten ihr Training absolvieren , dann in der letzten Juliwoche ihren Arbeitsplatz verlassen , mit dem vom Emd organisierten Extrazug auf eigene Kosten ( Fr. 70. \u2014 Basel \u2014 Nijmegen und zur\u00fcck ) nach Holland fahren und f\u00fcr diese Zeit auch keinen Sold beziehen , sondern noch einen Teil ihrer Ferien drangeben . <EOS>\nEs erscheint den Au\u00dfenstehenden oft auch unglaublich , da\u00df diese M\u00e4nner , die in ihrem ganzen Leben wahrscheinlich noch nie zusammen in Reih und Glied marschiert sind , an diesem bereits erw\u00e4hnten letzten Marschtag in Nijmegen zum Bataillon geformt einen so guten und geschlossenen Eindruck hinterlassen . <EOS>\nWer je einmal an diesem Freitagnachmittag inmitten der begeisterten Zuschauer w\u00e4hrend Stunden den langen Heerzug der zivilen und milit\u00e4rischen Marschgruppen in die Stadt einziehen sah und Zeuge wurde von diesem Meer von herrlichsten Blumen , das sich unterwegs von allen Seiten \u00fcber die Gruppen ergie\u00dft , der dann , als ein weiterer H\u00f6hepunkt fast unm\u00f6glich erschien , den vom gewaltigen Jubel umbrausten Einmarsch unseres Bataillons miterleben durfte , wird diesen Eindruck sein ganzes Leben lang bewahren und nie daran zweifein , da\u00df die hier demonstrierte Kraft der Freiwilligkeit , des Unter- und Einordnens im Geiste au\u00dferdienstlichen Einsatzes eine Kraft ist , die es weiterhin mit allen Mitteln der Landesverteidigung zu erhalten gilt . <EOS>\nDie Devise der so glanzvoll verlaufenen Schweizerischen Unteroffizierstage 1961 in Schaffhausen \u00ab Freiwillig f\u00fcr die Freiheit \u00bb, die n\u00e4chstes Jahr in 562", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0561.txt"}}
{"text": "Gold und Silber auch auf dem Jubil\u00e4umstaler des Suov wiederkehrt , kommt auch in diesem Erlebnis in Nijmegen kraftvoll zum Ausdruck . <EOS>\nVon der guten Haltung des einmarschierenden Bataillons und der Marschgruppen in den Tagen vorher , geht auf diesem internationalen Boden , der so viele Vergleichsm\u00f6glichkeiten mit fremden Armeen und ihren l\u00e4ngeren Dienstzeiten gibt , eine Ausstrahlung aus , die f\u00fcr die schweizerische Landesverteidigung spricht und die es auch in Zukunft zu erhalten qilt . <EOS>\nTolk Blick \u00fcber die Grenzen Wehrbereitschaft im ideologischen Krieg Neue Wege staatsb\u00fcrgerlicher Erziehung ( Ueber einen Besuch bei der Bundeswehr in Hammelburg ) Von Oberstbrigadier H. U. v. Erlach , Bern Regensburg , Mai 1963 Soldaten der 4. Panzergrenadierdivision werden per Jeep und Lastwagen direkt vom Man\u00f6vergebiet zum Theater transportiert , um \u00ab Die Weltraum-Story \u00bb zu sehen . <EOS>\nHeute , zehn Jahre nachdem in der Bundesrepublik Deutschland begonnen worden war , die milit\u00e4rische Verteidigung des Landes im Rahmen der Nato aufzubauen , stehen die Verantwortlichen im Bundesministerium f\u00fcr Verteidigung in Bonn und die milit\u00e4rischen F\u00fchrer vor der gleichen Aufg\u00e4be , vor die sich ihre Kollegen in den andern L\u00e4ndern der freien Welt gestellt sehen , n\u00e4mlich , angesichts der moralischen Aufweichung in ihren L\u00e4ndem , f\u00fcr die St\u00e4rkung der Staatsverantwortung und Widerstandskraft der Truppen mehr tun zu m\u00fcssen als bisher . <EOS>\nMan ist sich aber an f\u00fchrender Stelle bewu\u00dft , da\u00df die Geisteshaltung der Truppe aus der Substanz des Volkes erwachsen mu\u00df . <EOS>\nEine Armee wei\u00df , wof\u00fcr sie k\u00e4mpft und was sie zu verteidigen hat , wenn ein Volk wei\u00df , wof\u00fcr es lebt . <EOS>\nOffen geben Offiziere zu , da\u00df die Wehrpflichtigen v\u00f6llig unvorbereitet und zum gr\u00f6\u00dften Teil mit einer ablehnenden Einstellung zum Staat in die Bundeswehr kommen . <EOS>\nEin Offizier sagte mit einem resignierenden Achseizucken : \u00ab Manchmal frage ich mich : Will unser Volk sich \u00fcberhaupt verteidigen ?\u00bb Die Infiltration marxistischen-pazifistischen Ideengutes , vielfach verbunden mit einer planm\u00e4\u00dfigen Zersetzung der moralischen Grundlagen , hat an vielen Stellen alarmierende Ausma\u00dfe angenommen . <EOS>\nBei einer Diskussion \u00fcber Verteidigung in einer Oberklasse eines Gymnasiums erkl\u00e4rte ein Sch\u00fcler : \u00ab In der Bundesrepublik gibt es nichts , was verteidigenswert ist . <EOS>\n\u00bb Der mit dem Religions-Unterricht betraute evangelische Geistliehe stand daraufhin auf und sagte : \u00ab Ich freue mich \u00fcber diese Antwort . <EOS>\nSie zeigt , da\u00df unsere Saat aufgegangen ist . <EOS>\n\u00bb Es werden gro\u00dfe Anstrengungen unternommen , die Soldaten \u00fcber die drohende Gefahr , in welcher sich die freie Welt befindet , aufzukl\u00e4ren und ihnen das wahre Gesicht des Kornmunismus zu zeigen . <EOS>\nAnderseits wird aber offen zugegeben , da\u00df die freie Welt sich in ausgefahrenen Geleisen bewege und da\u00df Antikommunismus nicht mehr zieht . <EOS>\n\u00ab Wir befinden uns in einer Krise des Antikommunismus und an einem toten Punkt \u00bb, sagten viele . <EOS>\nTypisch ist hierzu die Aussage eines Brigadekommandanten : \u00ab Wir bekommen Berge von antikommunistischer Literatur , aber sie wird kaum gelesen . <EOS>\nSie l\u00f6st eher Hoffnungslosigkeit aus . <EOS>\n\u00bb Es ist deshalb nicht zu verwundern , wenn die Bundeswehr auf der Suche nach neuen Wegen zur St\u00e4rkung des Verantwortungsgef\u00fchls des Staatsb\u00fcrgers und Soldaten und zur Festigung seiner Widerstandskraft gegen jegliche Art der Aufweichung neue Wege beschreitet . <EOS>\nSo wird zur Zeit in zahlreichen Garnisonen der Bundeswehr ein musikalisches Schauspiel der Mo-Regensburg , Mai 1963 Soldaten und Offiziere , die eben von Man\u00f6vern und vom Uebungsplatz ins Theater gekommen sind , sprechen mit norwegischen und amerikanischen Mitgliedern der Truppe der \u00ab Weltraum-Story \u00bb 563", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0562.txt"}}
{"text": "Offiziere und Soldaten der in Koblenz stationierten Panzerbrigade h\u00f6ren gespannt auf die Ausf\u00fchrungen internationaler Sprecher der Moralischen Aufr\u00fcstung . <EOS>\nDer Kommandant der Brigade veranla\u00dfte besondere Informationssitzungen f\u00fcr seine Brigade , nachdem die Einheit praktisch vollz\u00e4hlig an den Auff\u00fchrungen der \u00ab Weltraum-Story \u00bb in Koblenz teilgenommen hatte . <EOS>\nraiischen Aufr\u00fcstung \u00ab Die Weltraum-Story \u00bb zum Einsatz gebracht . <EOS>\nDas Musical von Peter und Anthony Howard wurde nach seiner Urauff\u00fchrung in Japan , woselbst es auch vor den auf der Insel Hokaido stationierten Truppen der japanischen Selbstverteidigungsstreitkr\u00e4fte mit gro\u00dfem Erfolg gespielt worden war und nach einer erfolgreichen Tournee von drei Monaten in Gro\u00dfbritannien , im M\u00e4rz dieses Jahres nach Deutschland eingeladen . <EOS>\nIn einer Reihe von Sonderauff\u00fchrungen in der Koblenzer Rhein-Mosel-Halle vor den dort stationierten Einheiten der gr\u00f6\u00dften Garnisonsstadt Europas und sp\u00e4ter in der Donauhalle in Ulm bei den dortigen Truppen erntete das Schauspiel so gro\u00dfen Beifall , da\u00df das Bundesverteidigungsministerium weitere Auff\u00fchrungen f\u00fcr die Truppe erm\u00f6glichte und veranla\u00dfte , da\u00dfTransport , Unterkunft , Verpflegung und die Theaterkosten zu Lasten des Staates zu gehen h\u00e4tten . <EOS>\nBis zur Zeit haben \u00fcber 16 000 Offiziere und Soldaten der Bundeswehr den Auff\u00fchrungen der \u00ab Weltraum-Story \u00bb beigewohnt . <EOS>\nIch hatte pers\u00f6nlich das Privileg einer Auff\u00fchrung des Musicals in Hammelb\u00fcrg , dem Standort der Infanterie-Kampftruppenschule I , beizuwohnen . <EOS>\nDabei konnte ich mir selbst Rechenschaft \u00fcber die enthusiastische Aufn\u00e4hme dieser Vorf\u00fchrung von Seiten der Truppe geben . <EOS>\nDen nachfolgenden Aussagen von Offizieren kann entnommen werden , wie dankbar viele waren , das Mittel eines ideologischen Schauspiels gepaart mit der Ueberzeugungskraft der Schauspieler aus vielen verschiedenen Nationen zum Zwecke der staatsb\u00fcrgerlichen Erziehung der Soldaten zur Verf\u00fcgung zu haben . <EOS>\n\u00ab Das gesprochene und geschriebene Wort kommt bei den M\u00e4nnern nicht mehr an. Das ist der beste Weg , den ich je gesehen habe , dem einfachen Manne die Idee der Staatsverantwortung klar zu maeben . <EOS>\nSie ersparen uns Stunden an staatsb\u00fcrgerlichem Unterricht . <EOS>\n\u00bb \u00ab Der Einsatz der , Weltraum-Story ' in Deutschland und besonders f\u00fcr die Bundeswehr ist gerade jetzt noch dringender als alles , was Sie in unsern Nachbarl\u00e4ndern tun k\u00f6nnen . <EOS>\nBitte helfen Sie uns weiter . <EOS>\n\u00bb \u00ab Unsere Soldaten wollen nicht nur wissen , wogegen wir sind , sondern wof\u00fcr . <EOS>\n, Die Weltraum-Story ' mu\u00df in die Offiziersschulen der Bundeswehr und in die Universit\u00e4tsst\u00e4dte Deutschlands \u00bb, sagte ein Brigadekommandant . <EOS>\n\u00ab Wir von der Panzerbrigade stehen in unmittelbarer N\u00e4he der Grenze \u00bb, sagte ein anderer Brigadekommandant . <EOS>\n\u00ab Ein Teil der Soldaten , die heute morgen dabei waren , liegen in ihren Kasernen etwa 12 km von der Grenze entfernt . <EOS>\nIch bin davon \u00fcberzeugt , da\u00df Sie mit Ihrem St\u00fcck die Moral und die Widerstandskraft unserer Soldaten gefestigt haben . <EOS>\n\u00bb Oftmals wurden Gruppen des Ensembles gebeten im Soldatenunterrioht zu sprechen . <EOS>\nSie hatten dabei Gelegenheit , ihre Ueberzeugung und Erfahrungen mit einer \u00fcberlegenen Ideologie den Soldaten zu geben und manche Fragen zu beantworten . <EOS>\nDas Interesse f\u00fcr diese Ideologie ist so gro\u00df , da\u00df Filme und Literatur von der Truppe angefordert werden . <EOS>\nDie Zeitung \u00ab Der Soldatenkurier \u00bb des dritten Armeekorps und des Wehrbereichkommando Iv brachte in Nr. 8 vom 15. April 1963 eine doppelseitig bebilderte Reportage \u00fcber das St\u00fcck und \u00fcber Moralische Aufr\u00fcstung unter dem Titel : Keine Erpressung durch die Vergangenheit . <EOS>\nDie Erfahrung des bisherigen Einsatzes des Musicals zur ideologischen Schulung der Truppen zeitigte , da\u00df die Soldaten mit Begeisterung einer Idee beipflichten , welche \u00fcber den Kommunismus hinaus eine wahre Revolution in den Herzen aller Mensehen entfacht , die so gro\u00df ist , da\u00df sie eine zu tiefst gespaltene Welt zu einigen verm\u00f6chte . <EOS>\nSchweizerische Armee Sch\u00fctzenpanzer f\u00fcr unsere Armee Das gro\u00dfe \u00ab R\u00fcstungsprogramm 1961 \u00bb, das die Beschaffung von Kriegsmaterial im Gesamtbetrag von 1016 Mio. Franken vorsah , enthielt unter anderem einen Kredit von 260 Mio. Franken f\u00fcr den Ankauf von gepanzerten Truppentransportf ahrzeugen , sog. \u00ab Sch\u00fctzenpanzerwagen \u00bb. <EOS>\nZu diesem Antrag hat der Bundesrat damals ( d. h . <EOS>\nin seiner Botschaft vom 27. Januar 1961 zum R\u00fcstungsprogramm 1961 ) ausgef\u00fchrt , da\u00df diese Sch\u00fctzenpanzerwagen zur Ausr\u00fcstung der Motordragonerschwadronen , der Panzergrenadierkompagnien , der Panzerabteilungen und der Aufkl\u00e4rungsbataillone sowie der Panzersappeurkompagnien ben\u00f6tigt werden . <EOS>\nAu\u00dferdem sollen sie als Kommandofahrzeuge f\u00fcr die Kommandanten verschiedener Stufen eingesetzt werden k\u00f6nnen . <EOS>\nAnl\u00e4\u00dflich der Behandlung des R\u00fcstungsprogrammes 1961 iin den eidgen\u00f6ssischen R\u00e4ten im Fr\u00fchjahr 1961 war der Bundesrat jedoch noch nicht in der Lage , \u00fcber den zu beschaffenden Fahrzeugtyp zu orien-Freren , da in diesem Zeitpunkt die technische Erprobung und die Truppenversuche mit verschiedenen in Frage kommenden Modellen noch im Gang waren . <EOS>\nDie eidgen\u00f6ssischen R\u00e4te haben deshalb in dem von ihnen am 16. M\u00e4rz 1961 gefa\u00dften Bundesbeschlu\u00df bestimmt , da\u00df \u00fcber den Kredit f\u00fcr die Beschaffung von gepanzerten Truppentransportfahrzeugen erst dann verf\u00fcgt werden kann , wenn die eidgen\u00f6ssischen R\u00e4te einer Erg\u00e4nzungsbotschaft \u00fcber das zu w\u00e4hlende Modell die Lieferfristen und die Art der Beschaffung zugestimmt haben . <EOS>\nIn der Zwischenzeit konnten die sehr zeitraubenden technischen Erprobungen und die Truppenversuche abgeschlossen sowie die Preis- und Lieferverh\u00e4ltnisse ermittelt werden . <EOS>\nGepr\u00fcft wurden zwei schweizerische und zwei ausl\u00e4ndische Sch\u00fctzenpanzerwagen . <EOS>\nBei den Fahrzeugen schweizerischer Herkunft handelte es sich um Prototypen der Firma Saurer , der sog. \u00ab Tartaruga \u00bb und Mow Ag , der sog. \u00ab Pirat \u00bb. <EOS>\nDie ausl\u00e4ndischen Modelle Amx ( Frankreich ) und M-113 ( Usa ) dagegen sind Serienfahrzeuge , die in verschiedenen Armeen in gr\u00f6\u00dferem Umfang eingef\u00fchrt sind . <EOS>\nDie technische Erprobung umfa\u00dfte Dauerfahrten auf Stra\u00dfen und im Gel\u00e4nde , eine Strapazierbeanspruchung , Geschwindigkeits- , Beschleunigungs- und Wendigkeitstest , Bremsversuche , Pisten- und Gel\u00e4ndestreckenversuche , Bremsproben sowie die Pr\u00fcfung 564", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0563.txt"}}
{"text": "der Fahrzeuge im Ueberwinden von Hinde missen ( Ueberschreit- , Kletter- und Watf\u00e4higkeit ). <EOS>\nIn den Truppenversuchen wurden die Fahrzeuge im praktischen Gebrauch und in bezug auf das Unterhaltswesen gepr\u00fcft . <EOS>\nGest\u00fctzt auf diese umfangreichen technischen Pr\u00fcfungen sowie nach Kenntnisn\u00e4hme der bei den verschiedenen Typen bestehenden finanziellen und liefe rte chnischen Bedingungen , hat der Bundesrat mit Botschaft vom 31. Mai 1963 , auf Vorschlag der Landesverteidigungskommission , den eidgen\u00f6ssischen R\u00e4ten Antrag f\u00fcr das zu w\u00e4hlende Sch\u00fctzenpanzer-Modell gestellt und die Freigabe des blockierten Kredites von 260 Mio. Franken verlangt . <EOS>\nDie Wahl , die der Bundesrat getroffen hat , fiel auf den amerikanischen Sch\u00fctzenpanzerwagen M-113 . <EOS>\nDer M-113 ist ein technisch sehr zweckm\u00e4\u00dfig gebautes , gepanzertes und in der Entwicklung abgeschlossenes Truppentransportfahrzeug mit einem Raupenfahrgestell . <EOS>\nIn der Erprobung hat sich dieses Modell als wendiges , gel\u00e4ndeg\u00e4ngiges , schwimmf\u00e4higes und zuverl\u00e4ssiges Fahrzeug erwiesen , das einfach zu handhaben und zu unterhalten ist . <EOS>\nDer M-113 ist durch Aufbau auf einheitlichem Fahrgestell auch als Tr\u00e4ger verschiedener Waffen , z. B. f\u00fcr Minenwerfer , erh\u00e4ltlich . <EOS>\nDer M-113 kommt bei Bestellung im Herbst 1963 in der notwendigen Zahl innerhalb der Zeitspanne Herbst 1965 bis Fr\u00fchjahr 1966 zur Auslieferung . <EOS>\nDie Fahrzeuge werden dabei vollst\u00e4ndig ausger\u00fcstet beschafft ( Bewaffnung , Munition , Funkausr\u00fcstung ), so da\u00df sie im Verlauf des Jahres 1966 dem Korpsmaterial der damit auszur\u00fcstenden St\u00e4be und Einheiten zugeteilt werden k\u00f6nnen . <EOS>\nF\u00fcr die Beschaffung kommt allein ein Ankauf der vollst\u00e4ndig ausger\u00fcsteten Fahrzeuge im Herstellerland in Frage . <EOS>\nDiese Art der Beschaffung f\u00fchrt zu einem St\u00fcckpreis , der die Bereitstellung einer gr\u00f6\u00dferen Anzahl Fahrzeuge erlaubt , als sie mit 540 St\u00fcck im R\u00fcstungsprogramm 1961 angegeben wurde , was eine erh\u00f6hte und zweckm\u00e4\u00dfigere Zuteilung der Sch\u00fctzenpanzerwagen an die in Frage kommenden Verb\u00e4nde und an weitere St\u00e4be und Einheiten gestattet . <EOS>\nDer Antrag des Bundesrates auf Wahl eines ausl\u00e4ndischen Modells hat seine Gr\u00fcnde \u2014 abgesehen von der Eignungsfrage \u2014 in erster Linie in der Kostenfrage sowie in der raschen Lieferbarkeit des amerikanischen Fahrzeugs , bei dem es sich um ein Modell mit abgeschlossener Entwicklung handelt . <EOS>\nDer M-113 ist zweifellos der modernste heute existierende Sch\u00fctzenpanzer , der erst seit zwei Jahren in der amerikanischen Armee verwendet wird . <EOS>\nSeine Aufgabe besteht bei uns darin , die mit den Panzern zusammenwirkende Begleitinfanterie in unmittelbarer Verbindung mit den Panzern vorgehen zu lassen . <EOS>\nDazu ist es notwendig , da\u00df er nicht nur \u00fcber eine mindestens gleich gro\u00dfe Beweglichkeit verf\u00fcgt , sondern da\u00df er auch den erforderlichen Schutz seiner Insassen gegen Infanteriebeschu\u00df und Splitterwirkung sowie gegen atomare Strahlung gew\u00e4hrleistet . <EOS>\nDamit setzt er die Panzer-Begleitinfanterie in die Lage , dauernd eng mit den Panzern zusammenzuwirken , und den Bem\u00fchungen des Gegners , die Panzer von ihrem Infanterieschutz zu trennen , zu widerstehen . <EOS>\nDank seiner Leichtmetallkonstruktion , die jedoch den Panzersch\u00fctz nicht beeintr\u00e4chtigt , wiegt der M-113 nur 10 Tonnen . <EOS>\nEr kann 13 Mann aufnehmen und hat einen Aktionsradius von 320 km , wobei er eine Durchschnittsgeschwindigkeit von 40 km / Std. erreicht . <EOS>\nSeine Beweglichkeit im Gel\u00e4nde und an Steigungen ist vorz\u00fcglich und seine Schwimmeigenschaften bedeuten in unseren Verh\u00e4ltnissen einen wertvollen Vorzug . <EOS>\nAls Transportfahrzeug ist der M-113 mit einem \u00fcberschweren Mg. best\u00fcckt ; das Fahrzeug kann jedoch auch zur Selbstfahrlafette f\u00fcr verschiedene schwere Waffen umgestaltet werden . <EOS>\nSo bedauerlich es an sich auch ist , da\u00df statt dem M-113 nicht ein schweizerisches Modell gew\u00e4hlt werden konnte , ist doch festzustellen , da\u00df die Qualit\u00e4ten des amerikanischen Fahrzeuges unbestritten und seine Liefervorteile offensichtlich sind . <EOS>\nMit diesem vorz\u00fcglichen Sch\u00fctzenpanzer wird unsere Armee eine sehr f\u00fchlbare Verst\u00e4rkung erfahren . <EOS>\nDu hast das Wort Ist unsere Feldpost zuverl\u00e4ssig ? <EOS>\nAuf meinem Schreibtisch liegen zwei Leserbriefe , welche sich in ihrer Meinung \u00fcber die Zuverl\u00e4ssigkeit unserer Feldpost direkt widersprechen . <EOS>\nMit diesen zwei Erlebnisberichten m\u00f6chte ich eine Diskussion er\u00f6ffnen \u00fcber die Zuverl\u00e4ssigkeit unserer Feldpost und gleichzeitig die zust\u00e4ndigen Instanzen um eine aufkl\u00e4rende Stellungnahme zu den aufgeworfenen Fragen bitten . <EOS>\nFa. In den Man\u00f6vern des letzten Wk erwartete ich dringend W\u00e4sche , die aber erst am Tage vor der Entlassung eintraf , obwohl meine Frau das Posts\u00e4ckli rechtzeitig aufgegeben hatte . <EOS>\nDiese un verzeihliche Versp\u00e4tung brachte mich nicht nur in arge Verlegenheit , sondern verschuldete auch einen vielleicht bleiben-Erstklassige Passphotos - Photo Z\u00fcrich Bahnhofstrasse 104 565", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0564.txt"}}
{"text": "den Rheumatismus . <EOS>\nDa\u00df ich der Feldpost daf\u00fcr keinen Dank wei\u00df , ist wohl \u00fcberfl\u00fcssig zu sagen . <EOS>\nWarum ich das schreibe ? <EOS>\nWeil ich bereits \u00e4hnliche Bekanntschaften mit der Feldpost gemacht habe und nicht mehr \u00fcberm\u00e4\u00dfig viel Vertrauen zu diesem Dienstzweig habe und weil man auch von der Feldpost zuverl\u00e4ssige Arbeit verlangen darf . <EOS>\nWirkt sich nicht gerade ihr zuverl\u00e4ssiges Funktionieren ma\u00dfgebend auf die Moral der Truppe aus ? <EOS>\nEin Entt\u00e4uschter In einem Wk wollten mir Bekannte ein Fre\u00dfp\u00e4ckli schicken . <EOS>\nSie fragten deshalb meine Angeh\u00f6rigen telefonisch nach meiner Dienstadresse . <EOS>\nWie's so geht , wenn man nichts mit dem Milit\u00e4r zu tun hat , sie verh\u00f6rten sich vollst\u00e4ndig und machten aus den milit\u00e4rischen Abk\u00fcrzungen meiner Adresse einen sinnlosen Buchstabensalat . <EOS>\nZu allem Ueberflu\u00df lie\u00dfen sie auch noch den Grad weg , soda\u00df nur mein Name sowie \u00ab Feldpost \u00bb stimmten . <EOS>\nUnd nun das Wunder : Ich erhielt das Paket trotz allem sozusagen ohne Versp\u00e4tung . <EOS>\nIch habe ja immer gesagt : Unsere Feldpost funktioniert gro\u00dfartig . <EOS>\nEs dr\u00e4ngt mich , an dieser Stelle der Feldpost f\u00fcr ihre zuverl\u00e4ssige Arbeit einmal meinen aufrichtigen D,ank auszusprechen . <EOS>\nEin Dankbarer Wehrsport Oltner Sanit\u00e4tstag 1963 Unter dem Patronat von Herrn Oberstbrigadier E. L\u00fcthy veranstaltet der Milit\u00e4r-Sanit\u00e4tsverein \u00d6lten am 6. Oktober 1963 den 2. Oltner Sanit\u00e4tstag mit einem Gruppenwettkampf an welchem nebst den MSV-Mitgliedern und Angeh\u00f6rigen der Sanit\u00e4tsgruppe in der Kategorie C auch Angeh\u00f6rige anderer milit\u00e4rischer Vereine und Waffengattungen teilnehmen k\u00f6nnen . <EOS>\nDas Wettkampfprogramm enth\u00e4lt folgende Pr\u00fcfungsaufgaben : Ein Patrouillenlauf in Gruppen zu 4 Mann auf einer Strecke von 4\u20145 km nach Karte und Bussole mit Aufgaben aus der Kameradenhilfe , die in der Ausschreibung detailiert aufgef\u00fchrt und im Reglement Erste Hilfe und Gesunderhaltung der Truppe genau umschrieben sind . <EOS>\nAlle Teilnehmer erhalten eine sch\u00f6ne Erinnerungsmedaille und die Siegergruppen jeder Kategorie d\u00fcrfen den Wanderpreis entgegennehmen . <EOS>\nInteressenten verlangen die Ausschreibung bei Ph. Schumacher , Br\u00fcckenstr . <EOS>\n50 , Trimbach b. \u00d6lten . <EOS>\nDer \u00ab Reinacher \u00bb immer beliebter Zum zwanzigsten Male Aargauischer Milit\u00e4rwettmarsch in Reinach pk . <EOS>\nDer 20. Aargauische Milit\u00e4rwettmarsch wird am Sonntag , 22. September , durchgef\u00fchrt werden . <EOS>\nSeit seiner Entstehung ist die Teilnehmerzahl stets gestiegen , und sie hat in den letzten Jahren den Stand von mehr als 800 Mann erreicht . <EOS>\nAlle jene Wehrm\u00e4nner , die im vergangenen Jahr mitgemacht haben , erhalten dieser Tage das Wettkampfreglement zugestellt . <EOS>\nDieses enth\u00e4lt eine Skizze , die \u00fcber das H\u00f6henprofil Aufschlu\u00df gibt . <EOS>\nDie Unterlagen werden allen weiteren Interessenten gerne abgegeben . <EOS>\nMan wende sich auch f\u00fcr Anmeldungen an Wm. Ewald L\u00fcthi , Leimbach ( Ag ), Tel. 064 617 94. Am 5. September ist Meldeschlu\u00df . <EOS>\nDie Organisatoren sind bestrebt , die wehrsportliche Jubil\u00e4ums-Veranstaltung im Oberwynental m\u00f6glichst interessant zu gestalten , damit sie f\u00fcr jeden Teilnehmer zu einem Erlebnis wird . <EOS>\n2. Weinfelder Sommer-Biathlon ( Einzellauf mit Schie\u00dfen und HG-Werfen ) Samstag , den 24. August 1963 Einern vielseitigen Wunsche Rechnung tragend , f\u00fchrt der Unteroffiziersverein Weinfelden im R\u00e4ume Weinfelden wiederum einen Sommer-Biathlon durch . <EOS>\nStartberechtigt sind Wehrm\u00e4nner aller Grade . <EOS>\nAls Waffe ist die im Dienstb\u00fcchlein eingetragene Waffe zu verwenden , ausgenommen Wettk\u00e4mpfer der Kat. D. Kategorien : A ) Auszug , B ) Landwehr , C ) Landsturm , D ) Waffentr\u00e4ger mit Diopter . <EOS>\nDistanz : ca. 12 km . <EOS>\nSchie\u00dfen : a \u2014 250 m Ziel 30 cm , Stellung frei ; b \u2014 200 m Ziel 25 cm , Stellung frei ; c \u2014 150 m Ziel 20 cm , Stellung frei ; d \u2014 100 m Ziel 30 cm , stehend , Spezialscbie\u00dfbrillen sind nicht gestattet . <EOS>\nHG-Werfen : 3 W\u00fcrfe aus Deckung in Trichter , 3 m Durchmesser . <EOS>\nDistanz 20 m ( nur f\u00fcr Kat. A , B und C ). <EOS>\nAusr\u00fcstung : Ueberkleid ( wird abgegeben ), Feldm\u00fctze , Leibgurt , Karabiner oder Sturmgewehr , Bajonett , hohe Schuhe doppelsohlig , Dienstb\u00fcchlein . <EOS>\nStartfolge : Durch die Wettkampfleitung . <EOS>\nStartbeginn voraussichtlich ab 1000 Uhr. Startliste wird jedem Wettk\u00e4mpfer per Post zugestellt . <EOS>\nBewertung : Effektive Laufzeit + 2 Min. Zuschlag pro Fehlschu\u00df oder Fehlwurf . <EOS>\nAuszeichnungen : Jeder Wettk\u00e4mpfer , der den Wettkampf reglementarisch beendigt , erh\u00e4lt eine Erinnerungsmedaille . <EOS>\nStartgeld : Fr. 8. \u2014 pro L\u00e4ufer inkl. 20 Schu\u00df Munition . <EOS>\nAuskunft , Reglement : Kpl. Jo\u00df Max , Aktuar Uov Weinfelden , Florastra\u00dfe 12 , Weinfelden . <EOS>\nTel. G ( 072 ) 3 46 46 , P. ( 072 ) 5 09 39. Anmeldung : Durch Einzahlung des Startgeldes auf Postcheck Viii c 3297 . <EOS>\nAngaben auf der R\u00fcckseite : Personal'ien , Jahrgang , Einteilung , Kategorie . <EOS>\nEventuelle W\u00fcnsche betreffend Startzeit ( Vor- oder Nachmittag ) werden nach M\u00f6glichkeit ber\u00fccksichtigt . <EOS>\nMeldeschlu\u00df : 10. 8. 1963 Poststempel . <EOS>\nUov Weinfelden Wettkampfkdt . <EOS>\nK. N\u00e4geli , Hptm . <EOS>\nZentral vorstand Der Zentralvorstand trat am 29. Juni 1963 in Bern zu seiner 9. Sitzung zusammen . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident des Uov der Stadt Bern , Fw. M\u00fcller Fritz , \u00fcberbrachte bei dieser Gelegenheit die Gr\u00fc\u00dfe seiner Sektion und gab dabei seiner Freude Ausdruck , den Zentralvorstand wieder einmal in den Mauern der Bundesstadt zu wissen . <EOS>\nDie Gesch\u00e4fte Die Protokolle der Sitzungen vom 27. 4. und 17. 5. 1963 finden Genehmigung . <EOS>\n\u2014 Ueber den Besuch einer Delegation am 20. Kongre\u00df der franz\u00f6sischen Reserve-Unteroffiziere wird eingehend berichtet , ebenso von einer Sitzung der AHV-Kommission in Sachen neue Erwerbsersatz-Ordnung . <EOS>\n\u2014 Am Eidg. Sch\u00fctzenfest in Z\u00fcrich wird der Zentralvorstand sowohl beim Armeewettkampf wie auch am offiziellen Tag vertreten sein . <EOS>\nEiner Einladung zum Besuch der aargauischen Kut in Brugg wird ebenfalls Folge geleistet . <EOS>\n\u2014 Die Entw\u00fcrfe \u00fcber die Ausf\u00fchrungsbestimmungen f\u00fcr den General-Guisan-Wanderpreis , sowie f\u00fcr den Wm. -Fischer-Wanderpreis werden mit kleinen Ab\u00e4nderungen gutgehei\u00dfen . <EOS>\n\u2014 Mit gro\u00dfer Genugtuung wird von der reibungslosen Durchf\u00fchrung des 4. Schweiz. Zweitagemarsches in Bern Kenntnis genommen . <EOS>\nUeber 3000 Teilnehmer unterzogen sich dieser anspruchsvollen Leistungspr\u00fcfung , wobei rund 600 Interessenten wegen Nichteinhaltung der Anmeldefrist zur\u00fcckgewiesen werden mu\u00dften . <EOS>\nAlle Anzeichen sprechen daf\u00fcr , da\u00df am 5. Zweitagemarsch im Jahre 1964 , der voraussichtlich am 6. / 7. Juni zur Ausf\u00fchrung gelangt , bereits \u00fcber 5000 Teilnehmer am Start erscheinen werden . <EOS>\nDas Organisationskomitee hat gro\u00dfe und makellose Arbeit geleistet und man ist \u00fcberzeugt , da\u00df die Uebernahme dieser Veranstaltung durch den Suov die einzig richtige L\u00f6sung war . <EOS>\n\u2014 Der Pr\u00e4gung eines Erinnerungstalers aus Gold und Silber im Hinblick auf die Hundertjahrfeier des Suov im Jahre 1964 steht nichts im Wege . <EOS>\nNach Abkl\u00e4rung aller finanziellen Fragen kann ein entsprechender Auftrag erteilt werden . <EOS>\nDie Diskussion eines Filmes \u00fcber die au\u00dferdienstliche T\u00e4tigkeit wird anhand des vorliegenden Drehbuches und der eingegangenen Preisofferten fortgesetzt . <EOS>\nDie Ausgangslage ist g\u00fcnstig und man hofft im Herbst dieses Jahres mit den Dreharbeiten beginnen zu k\u00f6nnen . <EOS>\nDie neue Werbebrosch\u00fcre leidet noch etwas an Geburtswehen . <EOS>\nText und graphische Gestaltung sind genehm , hingegen mu\u00df \u00fcber das Format noch einmal beraten werden . <EOS>\nMan hofft aber dennoch , die l\u00e4ngst erwartete Brosch\u00fcre sp\u00e4testens auf den Termin des Zentralkurses f\u00fcr das Werbekader vom 5. / 6. Oktober 1963 herausgeben zu k\u00f6nnen . <EOS>\nDem Antrag der Ppk um Beizug eines Fachmannes f\u00fcr die Bearbeitung von Radio und Fernsehen deutsche Schweiz wird zugestimmt . <EOS>\n\u2014 Mit Genugtuung wird vernommen , da\u00df der Mitgliederbestand seit der letzten Sitzung erheblich zugenommen hat . <EOS>\nBei den Anstrengungen f\u00fcr die Mitgliederwerbuing darf gerade im Hinblick bevorstehender Verbandsanl\u00e4sse , wie Wei\u00dfe Sut 1964 , Hundertjahrfeier 1964 und Sut 1965 nicht nachgelassen werden . <EOS>\nSo soll unter anderem auch der Zentralkurs f\u00fcr die Mitgliederwerbung ganz allgemein neue Wege \u00f6ffnen . <EOS>\n\u2014 Die Hundertjahrfeier im Jahre 1964 wird allm\u00e4hlich Gegenstand detaillierter Besprechungen innerhalb verschiedener Kommissionen . <EOS>\nDas Programm ist in groben Z\u00fcgen aufgestellt und es scheint eine denkw\u00fcrdige Veranstaltung zu werden . <EOS>\nEs soll aber nicht nur in Freiburg , am Gr\u00fcndungsort des Suov die Rede davon sein , sondern die ganze Schweiz mu\u00df in dieses einzigartige Geschehen einbezogen werden . <EOS>\n\u2014 Die n\u00e4chste Sitzung des Zentralvorstandes findet am 14. September 1963 statt . <EOS>\nAn der anschlie\u00dfenden Sitzung mit den Pr\u00e4sidenten der Kantonalverb\u00e4nde und einzelstehenden Sektionen werden die Vorhaben des Zentralvorstandes eingehend erl\u00e4utert . <EOS>\nEine fruchtbare Aussprache \u00fcber alle m\u00f6glichen Probleme im Zusammenhang der Hundertjahrfeier beweist das gro\u00dfe Interesse der erw\u00e4hnten Stellen beim gemeinsamen Vorgehen . <EOS>\nAlles 1st vom Wille beseelt , am guten Gelingen der Geburtstagsfeier unseres Verbandes mit Rat und Tat mitzuhelfen . <EOS>\n- sta- 566", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0565.txt"}}
{"text": "Presse + Propaganda Die 5. Sitzung der Ppk fand am 25. Juni 1963 in Bern statt . <EOS>\n\u2014 Das Protokoll der Sitzung vom 6. April wird diskussionslos genehmigt . <EOS>\n\u2014 F\u00fcr die neue Werbebrosch\u00fcre liegen entsprechende Preisofferten sowohl f\u00fcr die graphische Gestaltung und das Format wie f\u00fcr den Druck selbst vor . <EOS>\nEin entsprechender Antrag wird der bevorstehenden Sitzung des Zentralvorstandes unterbreitet . <EOS>\n\u2014 Die Herstellung eines Filmes \u00fcber au\u00dferdienstliche T\u00e4tigkeit scheint der Verwirklichung entgegen zu gehen . <EOS>\nDie Verbindungen zu den Film-Produzenten sind bereits aufgenommen und es bedarf nur noch der finanziellen Abkl\u00e4rung . <EOS>\n\u2014 Zum hundertj\u00e4hrigen Bestehen des Schweiz. Unteroffiziersverbandes im Jahne 1964 soll unter anderem auch ein Erinnerungstaler in Gold und Silber herausgegeben werden . <EOS>\nEin ansprechendes Sujet liegt vor , und nach Abkl\u00e4rung des allgemeinen Vorgehens werden die entsprechenden Auftr\u00e4ge erteilt . <EOS>\nMan hofft mit der Verkaufspropaganda noch dieses Jahr beginnen zu k\u00f6nnen . <EOS>\n\u2014 Der Zentralkurs f\u00fcr das Werbekader wird nicht wie schon mitgeteilt am 28- / 29. September , sondern am 5. / 6. Oktober 1963 durchgef\u00fchrt . <EOS>\nDas detaillierte Programm wird den Sektionen rechtzeitig zugestellt und es ist wichtig , da\u00df die geeigneten Kursteilnehmer heute schon vorgemerkt werden . <EOS>\nDie n\u00e4chste Sitzung der Ppk findet am 6. September 1963 statt . <EOS>\n- sta - Kantonal-Verb\u00e4nde Die Berner kantonalen Unteroffizierstage 1964 in Ly\u00df - o-Unter der Leitung seines Pr\u00e4sidenten , Fw. A. Forster ( Thun ), tagte in Ly\u00df der Vorstand des Verbandes Bernischer Unteroffiziersvereine , um zusammen mit den Kameraden des Uov Ly\u00df die Organisation der Kantonalen Unteroffizierstage ( Kut ) 1964 zu besprechen . <EOS>\nDiese gro\u00dfe bernische Leistungspr\u00fcfung der Unteroffiziere ist auf das letzte Juni-Wochenende des n\u00e4chsten Jahres festgesetzt und wird selbst auch im Zeichen des 100j\u00e4hrigen Bestehens des Suov stehen . <EOS>\nDen Auftakt bildet bereits am Freitagabend ein Nacht-Patrouillenlauf , der aber kurz , interessant und realistisch angelegt werden soll . <EOS>\nAn Stelle des Scheibenschie\u00dfens mit Karabiner und Sturmgewehr soll - ein realistisches Ortskampfschie\u00dfen auf in Fenstern und T\u00fcren auftauchende Feldscheiben durchgef\u00fchrt werden , an dem auch die \u00e4lteren Sch\u00fctzen ihre Freude haben werden . <EOS>\nF\u00fcr das Pistolenschie\u00dfen wird eine \u00e4hnliche feldm\u00e4\u00dfige Uebung gesucht . <EOS>\nF\u00fcr das Handgranatenwerfen wird ein realistischer Parcours erstellt , wobei Uebungsgranaten mit blinder Munition zum Einsatz kommen , um den Wurf entsprechend der Detonation der Knallpatronen beurteilen und gleichzeitig auch die richtige Handhabung \u00fcben zu k\u00f6nnen . <EOS>\nAnalog dem T\u00e4tigkeitsprogramm des Suov soll die Disziplin Panzerabwehr mit dem Rak-Rohr ausgetragen werden . <EOS>\nAlle Bestrebungen gehen bewu\u00dft darauf aus , die Berner Kut 1964 wirklichkeitsnah und kriegsm\u00e4\u00dfig zu gestalten . <EOS>\nLiteratur \u00ab Unser Heer \u00bb, 300 Jahre \u00f6sterreichisches Soldatentum in Krieg und Frieden Verlag H. F\u00fcrlinger , Wien 1963 Dieses soeben erschienene , reich illustrierte und dokumentierte Prachtsbuch hat es sich zur Aufgabe gemacht , durch die von mehreren hervorragenden Kennern verfa\u00dfte Darstellung der geschichtlichen und milit\u00e4rtechnischen Entwicklung des \u00f6sterreichischen Heerwesens bis zum modernen Bundesheer die gro\u00dfen Taten , aber auch manche Vers\u00e4umnisse der Vergangenheit einem m\u00f6glichst breiten Leserkreis zug\u00e4nglich zu machen . <EOS>\nDas Werk geht von der sicher richtigen Erkenntnis aus , da\u00df f\u00fcr die Schlagkraft eines Wehrwesens nicht nur seine technische R\u00fcstung und sein milit\u00e4rischer Ausbildungsstand ma\u00dfgebend sind , sondern ebensosehr auch der entschlossene Wille des ganzen Volkes , seine Werte zu verteidigen . <EOS>\nDiese Bereitschaft mu\u00df aus der Ueberzeugung erwachsen , da\u00df das Gut , das es zu sch\u00fctzen gilt , den vollen Einsatz lohnt , und diese Einsicht wiederum macht es notwendig , da\u00df m\u00f6glichst breite Kreise eines Volkes diese Werte erkennen und da\u00df sie sich bewu\u00dft sind , welchen Traditionen sie verpflichtet sind . <EOS>\nDas mit wertvollen Illustrationen ausgestattete Werk \u00ab Unser Heer \u00bb ist in hohem Ma\u00dfe geeignet , beim \u00f6sterreichischen Leser diese bedeutsame Aufgabe zu erf\u00fcllen . <EOS>\nEs stellt eine wertvolle , milit\u00e4rwissenschaftlich saubere Darstellung der Geschichte der \u00f6sterreichischen Armee seit dem Drei\u00dfigj\u00e4hrigen Krieg bis zur unmittelbaren Gegenwart dar , die als Gemeinschaftsarbeit der f\u00fchrenden \u00f6sterreichischen Fachleute zusammengestellt worden ist . <EOS>\nSeine Stationen sind der Drei\u00dfigj\u00e4hrige Krieg und die Entwicklung des kaiserlichen Heeres , die T\u00fcrkenkriege und Prinz Eugen , das Zeitalter Maria Theresias , die gro\u00dfen Koalitions- und Befreiungskriege der napoeloniscben Zeit , der Zeitabschnitt zwischen 1815 und dem Ersten Weltkrieg , der Krieg 1914 / 18 , die Zwischenkriegszeit , der Zweite Weltkrieg und schlie\u00dflich die Aera der heutigen \u00f6sterreichischen Bundeswehr , deren Darstellung etwas gro\u00dferen Umfang hat . <EOS>\nS\u00e4mtliche Beitr\u00e4ge sind bei aller Gemeinverst\u00e4ndlichkeit wissenschaftlich wohlfundiert und wahren auch dort , wo sie die heiklen Fragen der j\u00fcngsten Geschichte ber\u00fchren , volle Objektivit\u00e4t ; sie veranschaulichen in sch\u00f6ner Weise die Kontinuit\u00e4t des \u00f6sterreichischen Soldatentums bis auf den heutigen Tag. Das Buch ist sehr geeignet , dem schweizerischen Leser die Wehranstrengungen unseres \u00f6stlichen Nachbarn , mit dem wir heute vieles gemeinsam haben , nicht nur verst\u00e4ndlich zu machen , sondern sie ihm auch nahezubringen . <EOS>\nKurz Zurich Immer Qualit\u00e4t Und Preiswert Humor in Uniform Schadenfreude Wenn es jemals einer meisterhaft verstanden hat , auf Kosten anderer zu leben , dann war es F\u00fcsilier Delaprez . <EOS>\nEr bettelte seinen Kameraden Tabak , Zigarren , Rasierklingen , Schuhcr\u00e8me , Zahnpasta , kurz alles , was ein Soldat so taglieh braucht . <EOS>\nEr suchte sich immer wieder neue Opfer aus und fing dann wieder von vorne an , wenn die ganze Kompagnie durchgek\u00e4mmt war . <EOS>\nEr trieb es sogar so weit , da\u00df in seiner Gegenwart niemand wagte , Rauch- oder Esswaren hervorzuholen . <EOS>\nWieder einmal hatten wir in einer Hofstett Waffenausbildung und Gefechts\u00fcbungen . <EOS>\nEs war im Sp\u00e4therbst und das Laub fiel bereits von den B\u00e4umen . <EOS>\nKein Wunder , da\u00df in der Pause alle den B\u00e4umen nach schlichen , um eventuell einen vergessenen Apfel zu finden . <EOS>\nPl\u00f6tzlich entdeckte einer zuoberst in einem hohen Apfelb\u00e4um noch einen ganzen Ast voll rotbackiger Sauergrauech . <EOS>\nIm Nu war der Baum umstellt , und allerlei Wurfgegenst\u00e4nde wurden hinaufgeworfen , jedoch ohne Erfolg . <EOS>\nEndlich kam einer mit dem Stahlhelm daher und warf ihn zwei- , dreimal hinauf . <EOS>\nAlle schauten gespannt dem Helm nach , bis dieser einmal hart am Ast aufprallte und die Aepfel herunterkollerten . <EOS>\nAls erster war nat\u00fcrlich F\u00fcsilier Delaprez unter dem Baum und raffte soviel wie m\u00f6glich von den sch\u00f6nen Aepfeln zusammen . <EOS>\nInzwischen blieb der Helm an einem Ast h\u00e4ngen , baumelte einige Male hin und her und fiel schlie\u00dflich durchs Ge\u00e4st hinunter , wo er mit einem dumpfen Aufschlag auf F\u00fcsilier Delaprez ' Glatze landete . <EOS>\nWenn unsere Kompagnie einmal einig gewesen ist , dann war es in diesem Moment . <EOS>\nSo haben wir vor- und nachher nie mehr gelacht . <EOS>\nNur mit M\u00fche brachte der Sanit\u00e4ts-Soldat seine Tasche auf , um f\u00fcr F\u00fcsilier Delaprez ein Pflaster hervorzuholen . <EOS>\nSchadenfreude ist halt doch die gr\u00f6\u00dfte Freude . <EOS>\nGfr. Wegm\u00fcller , Freiw . <EOS>\nGz. Kp. 4 ( Aus \u00ab Damals im Aktivdienst \u00bb, 19. 50 Rascher Verlag Z\u00fcrich ) Termine August 17. / 18. Perlen : 6. Habsburger Patrouillenlauf 24. Weinfelden : 2. Weinfelder Sommer-Biathlon 24. / 25. Winterthur : Kut des Kantonalverbandes Z\u00fcrich-Schaff hausen 31. Wattwil : Kut des Kantonalverbandes St. Gallen-Appenzell August Biel : 31. \u2014 75 Jahre Uov Biel . <EOS>\nSept. 1. Jubil\u00e4ums-Wettk\u00e4mpfe . <EOS>\nPatr . <EOS>\nLauf und Gruppenschie\u00dfen 300 u. 50 m September 22. \u00d6lten : 2. Nordwestschweiz . <EOS>\nFelddienstl . <EOS>\nLeistungspr\u00fcfungen . <EOS>\nRein ach ( Ag ): 20. Reinacher Milit\u00e4rwettmarsch . <EOS>\n567", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0566.txt"}}
{"text": "Saurer-IVutz / a / irzeuge to'sere 7 / ire Transporlpro6 / eme / f\u00fcr zit\u00fc / e w / iil mi / it\u00e4risc / ie Zwec / ce ouc\u00fc m\u00fb ^ 4i / raciantrie6 iie / erfcar . <EOS>\nAktiengesellschaft Adolph Saurer , Arbon Br\u00fctsch R\u00fcegger & Co. Z\u00fcrich von 1 \u2014 445 mm 0 ab Lager lieferbar , Sechskant- und Vierkant-Stahlrohre zur Anfertigung von Steckschl\u00fcsseln Starkwandige Stahlrohre f\u00fcr Walzen und B\u00fcchsen Gehonte Zylinderrohre Werkzeuge und Werkzeugmaschinen Nachrichten Technik 4 < i > Einzelteile , Apparate , komplette Anlagen Fernmeldeanlagen Fernschreiber Fernsehsender Flugfunk und Flugsicherung F\u00f6rderb\u00e4nder Funkger\u00e4te Gleichrichterelemente und - ger\u00e4te Haustelephonanlagen Kondensatoren Kristalle und Kristallfilter Lautsprecher Messger\u00e4te Querstroml\u00fcfter Relais Richtstrahlanlagen R\u00f6hren und Dioden Rohrpostanlagen Senderausr\u00fcstungen Spaltpolmotoren T elephonzentralen Transistoren T r\u00e4gerausr\u00fcstungen Verst\u00e4rkeranlagen 568", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0567.txt"}}
{"text": "Aktiengesellschaft Oederlin + Cie . <EOS>\n@ Baden , Armaturenfabrik Und Metallgiessereien Qualit\u00e4tserzeugnisse GEGR. 1858 \u00a3 Ul o Ul o Armaturen f\u00fcr Gas , Wasser und Luft , sanit\u00e4re Anlagen , Zentral * heizungen , Industrie und Chemie Gussprodukte in s\u00e4mtlichen Cu-Zn und CU-SN-Legierungerv Chromnickelstahl in Legierungen Cr 18\u00b0 / o , Ni 8 % und Co Ni 8\u00ae / o , Mo 2,5 Leicht- und Leichtstmetallegierungen In Sanduad Koklllenguss Im Gesenk verarbeitete Schmiederohlinge in Nichteisea>v Schwer- und Leichtmetallen Elektr . <EOS>\nVerbindungsmaterial Kupferrohr-L\u00f6tfittings \u201e Nibgo * Hispano Suiza Panzerabwehrgranaten P 75 C Kaliber 75 mm f\u00fcr automatische Kanonen von 20 und 30 mm Praktische Schussdistanzen auf bewegliche Ziele bis 300 m auf feste Ziele bis 500 m Durchschlagsverm\u00f6gen bis 370 mm Panzerstahl von 90 kg / mrrP Festigkeit auch bei kleinstem Auftreffwinkel 569", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0568.txt"}}
{"text": "wl / so / das bew\u00e4hrte Baumaterial Durisol Ag f\u00fcr Leichtbaustoffe Dietikon Telephon 051 . <EOS>\n886981 Panzerschr\u00e4nke Kassenschr\u00e4nke Tresoranlagen Schalteranlagen Stahl-B\u00fcrom\u00f6bel \u00ab Kaba\u00bb-Zylinder-Sicherheitsschl\u00f6sser Bauer Ag Z\u00fcrich 6 / 35 Telephon ( 051)289436 570 Schnelle Richtungsangabe bei Tag und Nacht Sicheres Zielen dank langer Visierlinie und Spiegel Kr\u00e4ftige Metallkonstruktion Praktisches Kleinformat Leuchtmasse auf allen richtungzeigenden Stellen Erh\u00e4ltlich in allen guten Optikgesch\u00e4ften zu Fr. 24. 50 der ideale Marschkompass", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0569.txt"}}
{"text": "Baumaschinen von Weltruf S\u00e4mtliche Baumaschinen f\u00fcr Hoch- , Tief- und Strassenbau Kieswerke Moderne Reparaturwerkst\u00e4tten Grosses Ersatzteillager Projekte Expertisen A Urm Ulrich Rohrer-Marti Ag Zollikofen-Bern Tel. 031 650371 571", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0570.txt"}}
{"text": "Gewindebohrer , Schneideisen , Gewindelehren , Gewinderillenfr&sen Ernst Sch\u00e4nblin At *., Oberdorf ( Bld. ) Webezefgfabbik Telephon ( 061 ) 84 73 55 Stahltreppen in allen Formen Servicetreppen F\u00fcr Tankanlagen Garagetore in jeder Gr\u00f6sse Gebr. Demuth & Co. Baden Konstruktionswerkst\u00e4tten Mellingerstr . <EOS>\n15 , Tel. 056 . <EOS>\n25444 / 25954 Milit\u00e4rseilbahnen modernster Bauart sind mit unserer Tonfrequenz-Fernsteuerung ausger\u00fcstet und besitzen gleichfalls unsere Betriebstelephon- , Signal- und elektrische Sicherungsanlage Gubler&Cie Ag Luzern Elektrische Spezialanlagen Furrengasse 17 ,<^ 041 . <EOS>\n22984 572", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0571.txt"}}
{"text": "Stempel Gravuren Masch In En Gravuren F. Surber Z\u00fcrich 1 Kappelergasse 14 / TEL. ( 051)2338 01 In Papeterien erh\u00e4ltlich . <EOS>\nImmer Biel La - Artikel verlangen und Sie sind gut bedient . <EOS>\n( 0 ; F. Hofmann Usine M\u00e9canique Du Cheminet Corcelles-Neuch\u00e2tel , Rue Gare 7a T\u00e9l\u00e9phone 8 13 05 Etampages , fabrication , d'articles en s\u00e9rie , tabourets m\u00e9talliques et chaises pour bureaux et ateliers , crochets de carabines et articles de sellerie . <EOS>\nBo\u00eetes m\u00e9talliques de manutention pour industrie , etc. Schilder f\u00fcr : Maschinen ^ Apparate Instrumente Fahrzeuge Zifferbl\u00e4tter etc. in verschiedenen Ausf\u00fchrungen Anoxal ( anod . <EOS>\noxyd . <EOS>\n) Ge\u00e4tzt , bedruckt Aluminium J^UlNG ^ Hans Kennel Kr\u00e4uter und Tees en gros Zug Baarerstra\u00dfe 115 Telefon ( 042 ) 4 05 00 4 5012 573", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0572.txt"}}
{"text": "Aufbereitung und Desinfektion von Trink- , Bade- , Brauch- und Abw\u00e4ssern Basel , Schertlingasse 10 , Tel , 061 . 220510 Iso-Wasseraufbereitung Ag Ihr bew\u00e4hrter Lieferant von Elektro-Installations-Material Lieferung nur an konzessionierte Firmen Otto Fischer Ag Z\u00fcrich 5 Elektrotechnische Bedarfsartikel en gros Sihlquai 125 - Postfach Z\u00fcrich 23 - jP-051 / 423311 Das gute Spezialgesch\u00e4 // f\u00fcr alle elektrischen Haushaltartikel und Beleuchtungsk\u00f6rper Z\u00fcWc / i 1 Schweizergasse 6 , Telephon 25 27 40 Anlagen f\u00fcr Licht , W\u00e4rme , Kraft Telephon und Sonnerie Schalt- und Transformatoren-Stationen Anlagen zum Eindampfen / Destillieren / Trocknen / Desinfizieren Extraktionsanlagen f\u00fcr \u00f6lhaltige Fr\u00fcchte und Knochen , sowie Oel- und Fetth\u00e4rtungsanlagen Einrichtungen f\u00fcr die Lack- und Firnisindustrie Beheizungen f\u00fcr industrielle Apparaturen bis 360\u00b0 C , mit fl\u00fcssigem oder dampff\u00f6rmigem Heizmedium Vertikaldampfkessel f\u00fcr Leistungen bis 5000 kg / h Apparate aus nickelplattierten St\u00e4hlen Gl\u00fchhauben , Tiegel , Traggestelle aus hitzebest\u00e4ndigen St\u00e4hlen Allgemeiner Kessel- , Apparate- und Rohrleitungsbau in SM-Stahl , rostfreien und plattierten St\u00e4hlen , Kupfer , Aluminium , Reinnickel usw. Hch. Bertrams Ag . <EOS>\n, Basel 13 Hochdruck-Ventilatoren patentierte Ausf\u00fchrung . <EOS>\nEinstufig bis 2000 mm WS. Hohe Pr\u00e4zision , sehr guter Wirkungsgrad Bern , Stockerenweg 6,Tel . <EOS>\n031 . <EOS>\n419797 574", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0573.txt"}}
{"text": "Gebr. E. u. H. Sch\u00fcttler , N\u00e4fels Korken-Und Kunstkork-Fabrik Telefon ( 058)44150 Presskork Platten von max. 1000 x 500 x 100 mm , Rollen von 1000 mm Breite ( max. 3 mm dick ) Presskorkplatten kaschiert mit Stoff , Harz und Paraffinpapier usw. ( Auflage oder Zwischenlage ) Presskork verarbeitet zu Dichtungsscheiben undringen , Streifen , H\u00fclsen und anderen Fa\u00e7onartikeln Farben mit unserer Druckfarben-Eilservice-Mappe bestelltsind Farben nach Ma\u00df und wir garantieren das von Ihnen gew\u00fcnschte Resultat C Colora Federweg 22 , Bern Tel. 031 94833 / 34 191 Benzin-Motoren 2 und 4-Takt , 1 und 2 Zylinder 2 bis 18 Ps \u00fcr >$ fll Il\u00fci BSHlIBl 1 B-Ii ^ I Stromerzeuger Gleich- oder Wechselstrom 400 W bis 6,5 kW Diesel-Motoren 1-Zylinder , 4-Takt , 9 und 12 Ps Telephon 022 / 420160 Motosacoch E S /\\ Geneve S. Lambert Ag . <EOS>\nGrenchen Schweiz Type 68 Maschinen F\u00fcr Uhrenfabrikation Und Apparatebau Halbautomatische Uni Versal-Ab W\u00e4lz-R\u00e4derfr\u00e4smaschine 575", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0574.txt"}}
{"text": "Lo Cm O N N < Longines Montre Suisse De Haute Pr\u00e9cision Automatique - \u00e9tanche - seconde au centre - ex\u00e9cution en acier inoxydable , cape or , or 18 et , or 18 et DeLuxe . <EOS>\nM\u00e9daillon en or et \u00e9mail champlev\u00e9 incrust\u00e9 dans le fond du bo\u00eetier . <EOS>\nLongines cuiiomolic Calendrier Nouveau mouvement automatique mince - seconde au centre ou petite seconde - ex\u00e9cution : or 18 et , or 18 et DeLuxe - ex\u00e9cution \u00e9tanche : acier inoxydable , cape or 200 microns , or 18 et , or 18 et DeLuxe . <EOS>\nM\u00e9daillon grav\u00e9 ou frapp\u00e9 dans le fond du bo\u00eetier . <EOS>\nTous nos mod\u00e8les sont antimagn\u00e9tiques et efficacement prot\u00e9g\u00e9s contre les chocs ! <EOS>\nmais vous n'\u00e9puiserez jamais le plaisir de poss\u00e9der une montre robuste , pr\u00e9cise , finement \u00e9l\u00e9gante et qui ne vieillit pas . <EOS>\nLongines , fabriqu\u00e9e selon les conceptions les plus modernes de la technique , avec une ma\u00eetrise du m\u00e9tier que seuls plus de deux si\u00e8cles d'exp\u00e9rience peuvent donner , appose sur ses montres le sceau de la qualit\u00e9 . <EOS>\nA l'usage , vous vous apercevrez que cette qualit\u00e9 est \u00e0 l'\u00e9chelle des exigences les plus rigoureuses . <EOS>\nASCHMANN\u00eeSCHELLE \u00bb A. G. Zoricm", "labels": [], "meta": {"collection": "1962_038", "filename": "sol-001_1962_038_0575.txt"}}
{"text": "qS ^' i Vs ^ ^ as wirtschaftliche , gesellschaftliche und politische Umfeld Die Schlacht bei Laupen am 21. Juni 1339 Von Professor Dr Georges Grosjean , Kirchlindach Der Laupenkrieg von 1339 / 40 war nicht ein Krieg zwischen festgef\u00fcgten Staaten , sondem ein Krieg ohne Fronten , der zwischen sich \u00fcberlagernden Gewalten in einem R\u00e4ume ausgetragen wurde , der sich von Berner Oberland \u00fcber Laupen bis zum Oberaargau erstreckte , und der Ausdruck tiefgreifender wirtschaftlicher , gesellschaftlicher und politischer Umw\u00e4lzungen war . <EOS>\nIn dieser Hinsieht hat der Laupenkrieg gewisse \u00c4hnlichkeiten mit heutigen Kriegen , im ausgehenden Mittelalter wurde die auf Landbesitz und Naturalwirtschaft gest\u00fctzte Feudalstruktur durch die fr\u00fchkapitalistische Wirtschaft erdr\u00fcckt , welche von den St\u00e4dten ausging und auf Grossgewerbe , Fernhandel und auch Bergbau gr\u00fcndete . <EOS>\nDer Adel geriet durch die st\u00e4ndigen Kriege und standesgem\u00e4sse Hofhaltung in grosse Schulden und wurde gezwungen , seine Herrschaften und G\u00fcter St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck zu ver\u00e4ussern , wobei die St\u00e4dte und deren reiche B\u00fcrgerfamilien und Geldverleiher als K\u00e4ufer und Pfandnehmer auftraten . <EOS>\nNeben diesem wirtschaftlich-gesellschaftlichen Prozess vollzog sich der politische Konzentrationsprozess zum Territorialstaat . <EOS>\nDieser Vorgang kam allerdings erst nach Jahrhunderten zum Abschluss . <EOS>\nEs ging darum , die zahlreichen zersplitterten Rechte und Befugnisse wieder zu sammeln , um schliesslich innerhalb eines durch Grenzen umschlossenen Territoriums die Einheit der Staatsgewalt wieder herzustellen . <EOS>\nDer Staatsbildungsprozess verlief auf zwei Linien , die miteinander in Konkurrenz standen : Einerseits einzelne Adelsfamilien , welchen es gelang , sich zu Dynastenh\u00e4usern und schliesslich zu Landesf\u00fcrsten zu entwickeln , wie etwa das Haus Habsburg , und andererseits St\u00e4dte , welche gr\u00f6ssere oder kleinere Stadtstaaten bildeten . <EOS>\nEine Besonderheit im Gebiete der heutigen Schweiz war es , dass sich im Alpenraum auch l\u00e4ndliche Gemeinwesen am Staatsbildungsprozess beteiligten . <EOS>\nZwischen diesen dynamisch stossenden Gewalten wurde der mittlere Adel der Grafen und Freiherren im 14. Jahrhundert zermalmt . <EOS>\nMan wird den Verlauf und die Problematik des Laupenkrieges nicht verstehen , wenn man nicht auch die Bedr\u00e4ngnis sieht , welcher der Adel durch das Haus Habsburg ausgesetzt war , und welche ua 1308 zum K\u00f6nigsmord bei Windisch und der nachfolgenden Zerschlagung mehrer bedeutender Freiherrengeschlechter im Gebiete der heutigen Schweiz gef\u00fchrt hatte . <EOS>\nDer Staatsbildungsprozess erfasste nicht nur die grossen Einheiten , wie die Landeshoheit und die hohe Gerichtsbarkeit . <EOS>\nVielmehr ging der Prozess unten durch , indem die St\u00e4dte oder ihre reichen B\u00fcrger , die oft auch adligen Ursprungs waren , in weitem Umkreis niedere Rechte erwarben , wie Grundherrschaften , Twing und Bann , niedere Gerichtsbarkeit , Kirchens\u00e4tze ua . <EOS>\nAusserdem nahmen die St\u00e4dte Angeh\u00f6rige und Eigenleute des Adels als sogenannte Ausburger oder Pfahlburger in ihr Burgrecht auf und entfremdeten sie dadurch ihrer Herrschaft . <EOS>\nSo war die Position des Adels im Untergrund unterminiert , lange bevor Erwerb der hohen Gerichtsbarkeit , der landgr\u00e4flichen Rechte oder der Landeshoheit den Staatswerdungsprozess \u00e4usserlich sichtbar werden liessen . <EOS>\nEs ist so etwas wie eine geopolitische Konstante f\u00fcr das Gebiet der heutigen Schweiz , dass Handel und Verkehr und damit auch die geopolitischen Kraftlinien von Nord nach S\u00fcd und umgekehrt verlaufen . <EOS>\nGerade heute wird das wieder sehr augenf\u00e4llig . <EOS>\nSo war es auch im 14. Jahrhundert . <EOS>\nDer Schl\u00fcssel zu Macht und Reichtum lag in Italien. Wie die Eidgenossenschaft der Drei L\u00e4nder mit Luzern sich um die Achse des St. Gotthard kristallisierte , so stiess Bern zun\u00e4chst nach dem Oberland mit Fernziel Italien \u00fcber die Achsen Grimsel-Gries oder L\u00f6tschen-Monte Moro . <EOS>\nZwischen 1322 und 1338 brachte Bern , teils direkt durch Kauf , Georges Grosjean , Prof Dr Phil 1921 in Biel geboren . <EOS>\nMaturit\u00e4t Typus A , Studien an den Universit\u00e4ten Bern und Z\u00fcrich in Geschichte , Latein und Geographie , 1948 Gymnasiallehrerdiplom , 1952 Doktorat Bern in Schweizergeschichte mit einem milit\u00e4rgeschichtlichen Thema . <EOS>\n1954 Habilitation an der Universit\u00e4t Bern in Geographie , insbesondere Kultur- und Wirt-Schaftsgeographie , Oberassistent - Pd am geographischen Institut , 1958-1969 nebenamtlicher Direktor des Schweizerischen Alpinen Museums in Bern . <EOS>\n1962 nebenamtlicher , 1969 vollamtlicher Professor am geographischen Institut der Universit\u00e4t Bern , 1975 Ordinarius und Institutsdirektor , 1986 im Ruhestand . <EOS>\nZahlreiche Ver\u00f6ffentlichungen aus dem Gebiete der Kultur- und Wirt-Schaftsgeographie , der Raumplanung und historischen Kartographie , wie auch der Schweizerischen Milit\u00e4r- und Kriegsgeschichte . <EOS>\n1941- 1945 milit\u00e4rische Schulen und Aktivdienst als Leutnant der Infanterie , zuletzt Hauptmann , Dienstchef Heer und Haus ( Tid ) im Stab einer Reduitbrigade . <EOS>\nVor 650 Jahren : Laupenkrieg , General-Versammlung der Gms in Laupen Die Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr milit\u00e4rhistorische Studienreisen ( Gms ) hielt am Samstag , 18. M\u00e4rz , unter der Leitung ihres Pr\u00e4sidenten , Dr Roland Beck , Solothurn , in Laupen ihre diesj\u00e4hrige Generalversammlung ab . <EOS>\nMehr als einhundert Mitglieder fanden sich dazu im Schloss ein . <EOS>\nBei diesem Anlass hielt der Berner Historiker Prof Dr Georges Grosjean das Gastreferat , \u00fcber den Laupenkrieg welches in einer gek\u00fcrzten Fassung hier wiedergegeben wird . <EOS>\nNamens der Berner Regierung und der zahlreich erschienenen kantonalen und lokalen Honoratioren begr\u00fcsste Regierungsrat Peter Schmid die Ver-Sammlung im neu renovierten Schloss . <EOS>\nSchmid betonte dabei die Notwendigkeit des Beitrags der Historiker zur Diskussion \u00fcber die Initiative f\u00fcr eine Schweiz ohne Armee . <EOS>\nDie Generalversammlung w\u00e4hlte Dr Walter L\u00fcem zum Ehrenpr\u00e4sidenten . <EOS>\nEr leitete w\u00e4hrend den ersten 10 Jahren ihrer Existenz die Gesellschaft umsichtig und sehr engagiert . <EOS>\nDie Gms verabschiedete eine Resolution , deren Kernsatz lautet : \u00ab Ein Staat , der nicht mehr bereit ist , seine Unabh\u00e4ngigkeit im Notfall mit den Waffen zu verteidigen , begibt sich freiwillig in Abh\u00e4ngigkeit von den anderen und bestimmt sein Schicksal nicht mehr aus eigener Kraft . <EOS>\n\u00bb Reiseprogramm siehe \u00ab Schweizer Soldat \u00bb Nr. 2 / 89 , Seite 52 , Weiter bei Postfach 590 , 8021 Z\u00fcrich oder Tel 01 461 05 04 erh\u00e4ltlich . <EOS>\nHo teils indirekt durch grosse Familien , das Reichsland Hasli , den Kern des Oberlandes um Interlaken , Spiez und das Niedersimmental unter seine Botm\u00e4ssigkeit . <EOS>\nDadurch wurde einerseits die im Aufbau begriffene Position des Hauses Habsburg unterlaufen , anderseits aber im Haslital und Goms ein Konfliktherd zwischen Bern und den Waldst\u00e4tten geschaffen . <EOS>\nDenn diese beanspruchten auch Einfluss auf die Achse Br\u00fcnig - Grimsel - Gries ( oder Albrun ), so dass die Waffenbr\u00fcderschaft zwisehen den Waldst\u00e4tten und Bern bei Laupen keineswegs einer immanenten Selbstverst\u00e4ndlichkeit entsprach . <EOS>\nDie Ausgangslage des Krieges Bis zum Fr\u00fchjahr 1339 kam es zu folgender Gruppierung : \u2022 Der Adel , vor allem die Grafen von der Waadt ( Haus Savoyen ), von Welsch-Neuenb\u00fcrg , Neuenburg-Nidau , Aarberg und Aarberg-Valangin , Strassberg ( B\u00fcren ), Kyburg und Greyerz , ferner die Bisch\u00f6fe von Basel und Lausanne und der Freiherr vom Thum als Herr des Frutiglandes hat sich im Sinne der Flucht nach vorn in einer grossen Koalition gegen Bern zusammengeschlossen , in der Hoffnung , aus der Bedr\u00e4ngnis herauszukommen , die Schulden und den politischen Druck absch\u00fctteln zu k\u00f6nnen . <EOS>\n\u2022 Die Stadt Freiburg , zu Zeiten verb\u00fcndet und befreundet , aber auch rivalisierend mit Bern , jetzt durch die Schulden der von Bern gesch\u00fctzten Freiherren von Weissenburg und durch den Erwerb der Stadt und Festung Laupen am Zusammenfluss von Saane und Sense 4 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0258.txt"}}
{"text": "und durch die Zerst\u00f6rung der Burg G\u00fcmmenen schwer vor den Kopf gestossen , schloss sich dem Adelsb\u00fcndnis an. \u2022 Das Haus Habsburg-\u00d6sterreich trat nur hintergr\u00fcndig in den Krieg , einmal , weil seine Stadtherrschaft \u00fcber Freiburg dies erforderte und dann wohl auch zur Wahrung seiner Interessen im Oberland , ferner zur St\u00fctzung des Hauses Kyburg , das Habsburg in seine Abh\u00e4ngigkeit zu bringen gedachte . <EOS>\nEs muss aber in Betracht gezogen werden , dass Habsburg-\u00d6sterreich in jenen Jahrzehnten mit dem Ausbau seiner Macht im Osten besch\u00e4ftigt war ( Herzogt\u00fcmer \u00d6sterreich , Steiermark , K\u00e4rnten , Krain ), welche unvergleichlich bedeutender war als die Stammlande im Gebiet der Schweiz , im Breisgau , Sundgau und Elsass . <EOS>\nHabsburg war daher hier auf Gleichgewicht und Stabilit\u00e4t bedacht und wollte seine Kr\u00e4fte nur bedingt f\u00fcr Freiburg und die Adelskoalition einsetzen . <EOS>\nDieses begrenzte Interesse \u00d6sterreichs in jenen entscheidenden Jahrzehnten war eine wichtige Voraussetzung , dass die Eidgenossenschaft \u00fcberhaupt entstehen konnte . <EOS>\n\u2022 Bern befand sich pl\u00f6tzlich in einer empfindlichen Isolation . <EOS>\nEs gelang der Adeiskoalition , sozusagen alle St\u00e4dte , welche bisher in zeitlich befristeten B\u00fcndnissen mit Bern ein Sicherheits- und Landfriedenssystem gebildet hatten , Thun , Burgdorf , Biel , Murten und Payerne , aufgrund ihrer stadtherrlichen Gewait zu Neutralit\u00e4t und sp\u00e4ter sogar teilweise zum Eintritt in den Krieg zu bewegen . <EOS>\nBern konnte ausser seinen Ausb\u00fcrgern nur noch auf die Waffenhilfe des Landes Hasli und des Freiherren Johann von Weissenburg mit seiner Mannschaft aus dem Simmental z\u00e4hlen . <EOS>\nIn dieser Situation wurde Bern kurzfristig Hilfe aus Uri , Schwyz und Unterwalden , und zwar von jedem Land 300 Mann , nicht aufgrund einer B\u00fcndnisverpflichtung - eine solche bestand damals nicht - sondern gegen Sold-Zahlung . <EOS>\nWas die Innerschweizer dazu bewogen hat , kann nur vermutet werden : Im Morgartenkrieg war Obwalden vom Berner Oberland her angegriffen worden . <EOS>\nSchliesslich entsandte die Reichsstadt Solothurn , selbst bedroht , 18 ger\u00fcstete Reiter mit ihrem Gefolge . <EOS>\nDer Krieg F\u00fcr die F\u00fchrung eines Krieges kamen im 14. Jahrhundert vorwiegend drei Formen in Frage : \u2022 Der Kleinkrieg . <EOS>\nMan verw\u00fcstete einander Gebiet und D\u00f6rfer , vernichtete die Ernten und Vorr\u00e4te , f\u00fchrte das Vieh weg , und dies oft jahrelang , bis meist beide Parteien kriegsm\u00fcde waren . <EOS>\nDieser Krieg war die Normalform , weil sie keine grossen Aufgebote erfordete und mit Freiharsten gef\u00fchrt werden konnte , die sich an der Beute schadlos hielten . <EOS>\nW\u00e4hrend sich die St\u00e4dter hinter die Ringmauern und die Adligen in die Burgen verzogen , war dieser Krieg f\u00fcr das Volk auf dem offenen Lande katastrophal . <EOS>\n\u2022 Der Belagerungskrieg . <EOS>\nHier legte sich der Angreifer mit einem grossen Truppenaufgebot vor die Hauptstadt oder sonst eine grosse Stadt des Gegners und schnitt sie m\u00f6glichst von der Aussenwelt ab , um sie zu Verhandlungen zu zwingen . <EOS>\nMeist ging auch den Belagerern der Atem - das heisst das Geld aus , so dass als Ergebnis dieser Belagerungskriege ein Kompromiss ausgehandelt wurde . <EOS>\nSelten kam es vor Einf\u00fchrung der Pulvergesch\u00fctze dazu , dass eine grosse Stadt sturmreif gemacht werden konnte . <EOS>\n\u2022 Die Feldschlacht . <EOS>\nMan konnte im Sinne der klassischen Kriegstheorie alles auf eine Karte setzen und den Gegner zur Feldschlacht provozieren . <EOS>\nDies war die risikoreichste Art der Kriegsf\u00fchrung , sp\u00e4ter bei den Eidgenossen beliebt , weil sie zwar ein grosses Heeresaufgebot erforderte , aber nur f\u00fcr wenige Tage . <EOS>\nF\u00fcr mehr reichten die Mittel nicht aus . <EOS>\nBern hat es in der Hand gehabt , die Form des Krieges zu w\u00e4hlen . <EOS>\nEs konnte sich mit dem Gegner auf den Kleinkrieg einlassen , den dieser bereits begonnen hatte . <EOS>\nBern konnte sich aber auch hinter seine Ringmauern verschanzen und eine Belagerung abwarten . <EOS>\nEs konnte aber auch Laupen besetzen und verteidigen , und da Laupen nicht lange w\u00fcrde halten k\u00f6nnen , war das gleichbedeutend , wie dem Belagerungsheere die Feldschlacht zu liefern . <EOS>\nVermutlich hat sich Bern zu diesem Risiko entschlossen , weil es mit seinen zahlreichen Aussenposten und Ausb\u00fcrgern sonst zu verwundbar war . <EOS>\nSchlachten zwischen Adelsheeren und B\u00fcrgeraufgeboten waren im 14. Jahrhundert in Mitteleuropa gewissermassen an der Tagesordnung . <EOS>\nAber sie endeten fast immer mit der Niederlage der B\u00fcrgeraufgebote , was dazu f\u00fchrte , dass die politisehe Landschaft Mitteleuropas f\u00fcr Jahrhunderte von den F\u00fcrstenstaaten gepr\u00e4gt wurde , in welchen auch der Adel , der seine Selbst\u00e4ndigkeit verlor , im beamtenm\u00e4ssigen Hof- und Kriegsdienst aufging . <EOS>\nDie Schlacht Die kriegsgeschichtliche Bedeutung von Laupen ist , dass hier ein B\u00fcrgeraufgebot einen entscheidenden Sieg \u00fcber ein Adelsheer errang , und zwar nicht wie bei Morgarten durch \u00dcberfall in schwierigem Gel\u00e4nde , sondem auf dem Pr\u00e4sentierteller eines ebenen , f\u00fcr eine Reiterschlacht idealen Schlachtfeldes . <EOS>\nEs ist verst\u00e4ndlich , dass man in der Nachwelt nach den Gr\u00fcnden dieses ausserordentlichen Sieges gefragt hat und dass phantastische , unhaltbare Vorstellungen vom Einsatz von Steinschleuderer-Truppen und Sichelwagen aufkamen . <EOS>\nIn Wirklichkeit wissen wir \u00fcber den Verlauf der Schiacht bei Laupen sehr wenig . <EOS>\nInsbesondere vermissen wir jeden Hinweis von gegnerischer Seite . <EOS>\nSicher ist , dass die bernischen Angaben \u00fcber die St\u00e4rke des feindlichen Heeres mit 24 000 bis 30000 Mann weit \u00fcbertrieben sind . <EOS>\nIn Ansehen , dass der Gegner w\u00e4hrend der Schlacht noch starke Kr\u00e4fte zur Blockierung der Stadt Laupen zur\u00fccklassen musste , d\u00fcrften auf dem Schlachtfeld sich ungef\u00e4hr gleiche Kr\u00e4fte in der Gr\u00f6ssenordnung von je 5000 bis 6000 Mann gegen\u00fcbergestanden haben , auf gegnerischer Seite allerdings mindestens einige hundert vollger\u00fcstete Ritter . <EOS>\nNach der Schlacht : Die Besatzung von Laupen wird befreit . <EOS>\nAus Schillings Spiezer-Chronik . <EOS>\nDas Bild zeigt in der Mitte Rudolf von Erlach zu Pferd , ferner die Fahnen von Weissenburg , Haslital , Uri , usw. \u00ab Diefromen l\u00fcte so ze louppen inne warentwistent ( wussten ) nitvon diser not noch von dem Strit untz ( bis ) an die stunde , das der gantz vergangen was und die viend gentzichlich enlagen und von dannen geflochen warent ; des hatten si gros fr\u00f6ude und warent doch leidig darumb , das si nit ouch an dem Strit warent gewesen Und nach dem die herren , die von friburg und vil l\u00fcten anderswo har , dannen gef\u00fcrt wurden , hies man gros gruoben und greber machen bi der waltstat , darin man die toten licham vergruop . <EOS>\n\u00bb Schweizer Soldat 5 / 89 5", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0259.txt"}}
{"text": "Der Schlachtort ist durch eine zuverl\u00e4ssige Quelle eindeutig gegeben : Die Ebene bei den Weilern Wyden und Oberwil ( s Plan A B ), \u00f6stlieh von Laupen auf dem Plateau , \u00fcber welches die Strasse von Bern her f\u00fchrt ( H - H ), also der Angriff zu erwarten war . <EOS>\nDie Berner und ihre Helfer brachen am Morgen in Bern auf , erreichten um die Mittagszeit das Westende des Forst und wurden des Gegners ansichtig . <EOS>\nDie bernische Ausgangsstellung war am Rande der Ackerflur leicht erh\u00f6ht . <EOS>\nDas muss also etwa bei De gewesen sein , da das Gel\u00e4nde \u00f6stlich bis zum 1853 errichteten Denkmal Allmende und vielleicht auch noch Wald war . <EOS>\nM\u00f6glich ist auch , dass sich die Stellung gegen F hinzog , wo der Abhang gegen einen Graben hin betonter ist . <EOS>\nNun standen die Heere sich bis zum Abend gegen\u00fcber , ohne dass die Schlacht in Gang kam . <EOS>\nJeder , der angriff , musste sich in eine ung\u00fcnstigere Position begeben . <EOS>\nGlaubw\u00fcrdig ist auch die \u00dcberlieferung , dass der in Krieg und Politik hocherfahrene Graf von Nidau noch einmal versucht habe , den Konflikt friedlich beizulegen . <EOS>\nBeides weist auf das ungef\u00e4hr gleiche Kr\u00e4fteverh\u00e4ltnis hin . <EOS>\nKeinen Grund haben wir zu zweifeln , dass Rudolf von Erlach das bernische Kontingent gef\u00fchrt hat . <EOS>\nEs besteht kein Gegensatz zur Tradition , dass der Oberbefehl im Kriege dem Schultheissen zukam , in diesem Falle Johann Ii . <EOS>\nvon Bubenberg . <EOS>\nDie hohen strategischen Entschl\u00fcsse , wie etwa der Auszug zur Schlacht , dessen Zeitpunkt und die \u00dcberwachung des ganzen Kriegstheaters waren Sache des Schultheissen und des Rates , der sich als Kriegsrat konstituierte . <EOS>\nEinen individuellen Oberbefehl , den schlachtentscheidenden Feldherrn gab es im Mittelalter nicht . <EOS>\nAber es ist plausibel , dass angesichts des Risikos und der ungewohnten Aufgabe , Bern den Befehl \u00fcber das zur Schlacht ausziehende Kontingent einem erfahrenen Ritter anvertraute , der auch B\u00fcrger der Stadt war . <EOS>\nAber auch im Felde wurden die Entschl\u00fcsse , etwa \u00fcber Ort und Beginn der Schlacht , kollegial von den F\u00fchrern der Kontingente gefasst . <EOS>\nDer Chronist Justinger ( um 1420 ) zeigt denn am Beispiel Rudolf von Erlachs auch , was man damals von einem Feldhauptmann erwartete : Dass er als erster , mit dem Panner in die Feinde dringt und Wege und Gassen durch sie macht . <EOS>\nDer Feldhauptmann ist also der t\u00fcchtigste und furchtloseste K\u00e4mpfer und f\u00fchrt durch sein Vorbild . <EOS>\nDie Schlacht kam in Gang , als die sinkende Sonne bereits den Bernern und Innerschweizern in die Augen schien . <EOS>\nDer Gegner hatte , der allgemeinen \u00dcbung entsprechend , Ritter und Fussvolk in zwei getrennten Haufen aufgestellt . <EOS>\nDie Ritter d\u00fcrften rechts gestanden haben , da dort das ausgedehntere ebene Gel\u00e4nde ist . <EOS>\nDie Innerschweizer stellten sich auf ihren eigenen Wunsch gegen\u00fcber der Reiterei auf , die Berner gegen\u00fcber dem Fussvolk . <EOS>\nNach der Darstellung Justingers Hess Erlach seine Mannschaft den leichten Abhang hinunterstossen und den Gegner mit einem Hagel von Feldsteinen \u00fcbersch\u00fctten , die man auf dem Ackerfeld zusammegelesen hatte . <EOS>\nDann zog er sich wieder gegen den Hang zur\u00fcck , in der Erwartung , dass der Feind nachstosse , was auch geschah . <EOS>\nAber das einfache Man\u00f6ver l\u00f6ste auch bei der teils kriegsunerfahrenen Mannschaft der Berner Verwirrung und sogar eine Fluchtbewegung aus . <EOS>\nDurch Zuruf und Beispiel stellte Erlach die Lage wieder her und schlug den Gegner in die Flucht . <EOS>\nEtwas mehr M\u00fche haben wir , uns den Kampf der 900 Innerschweizer gegen die Ritterschaft vorzustellen . <EOS>\nZiemlich sicher ist , dass die Innerschweizer Krieger erfahrene S\u00f6ldner waren , also den Rittern gegen\u00fcber , unter denen sicher sehr erprobte K\u00e4mpfer waren , ebenfalls einen halbprofessionellen Kriegertyp darstellten . <EOS>\nWenn man davon ausgeht , was allerdings nicht ganz sicher ist , dass die Ritter damals noch in lockerer Formation k\u00e4mpften , jeder sich seinen Gegner suchte , und die Schlacht eine Summe von Duellen war , dann mochten in den Zwischenr\u00e4umen k\u00fchne Haipartiere durchaus die Chance gehabt haben , auszuweichen und dann im Rundumschlag zu zweit und zu dritt einen Ritter zu f\u00e4llen . <EOS>\nIm Laufe des Kampfes aber scheinen die Ritter sich enger zusammengeschart und den Haufen der Innerschweizer zusammengetrieben zu haben , so dass diese ihre Haiparten nicht mehr wirksam gebrauchen konnten . <EOS>\nIn dieser Krisensituation konnten die Berner , die inzwisehen das Fussvolk geworfen hatten , noch zur richtigen Zeit in den Kampf gegen die Reiterei eingreifen und ihn zu ihren Gunsten entscheiden . <EOS>\nResolution f\u00fcr unsere milit\u00e4rische Landesverteidigung Die Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr milit\u00e4rhistorische Studienreisen hat an ihrer Generalver-Sammlung vom 18. M\u00e4rz 1989 in Laupen folgende Resolution zur Armee-Abschaffungsinitiative verabschiedet . <EOS>\nEin Staat , der nicht mehr bereit ist , seine Unabh\u00e4ngigkeit im Notfall mit den Waffen zu verteidigen , begibt sich freiwillig in Abh\u00e4ngigkeit von den anderen und bestimmt sein Schicksal nicht mehr aus eigener Kraft . <EOS>\nDies ist nicht schweizerische Art. Die geschiehtliehe Entwicklung unseres Landes ist durch die Wehrhaftigkeit nachhaltig gepr\u00e4gt worden . <EOS>\nAuf der Armee beruht die Maxime der Immerw\u00e4hrenden Neutralit\u00e4t . <EOS>\nDie Armee ist ein wesentlicher Bestandteil unseres politischen Selbstverst\u00e4ndnisses geworden ; eine entwaffnete Schweiz ist undenkbar . <EOS>\nDie geschichtliche Erfahrung zeigt , das die schweizerische Neutralit\u00e4t Im Interesse der in Europa engagierten M\u00e4chte liegt . <EOS>\nDiese z\u00e4hlen darauf , dass schweizerisches Territorium und schweizerischer Luftraum nicht in feindlicher Absicht gegen sie verwendet werden k\u00f6nnen . <EOS>\nFehlt ihnen daf\u00fcr die Gew\u00e4hr , dann sorgen sie selber daf\u00fcr . <EOS>\nDas haben in unserem Jahrhundert verschiedene neutrale Kleinstaaten erfahren und teuer bezahlen m\u00fcssen . <EOS>\nDie internationale Entwicklung der j\u00fcngsten Zeit kann auch unter milit\u00e4rischen Gesichtspunkten mit verhaltenem Optimismus betrachtet werden . <EOS>\nEin nuklearer Krieg in Europa ist je l\u00e4nger desto weniger vorstellbar , so dass die geschichtliche Erfahrung von der Friedenssicherung durch unsere konventionell bewaffnete Armee nach wie vor in Geltung bleibt . <EOS>\nDie Diskussion sollte also nicht um die Abschaffung , sondern um die Ver-St\u00e4rkung unserer Verteidigungsarmee gef\u00fchrt werden . <EOS>\nDie Initianten rechnen offenbar damit , dass der Wehrwille unseres Volkes im Schwinden begriffen sei , was man im interessierten Ausland zum Nachteil unserer Landesverteidigung zur Kenntnis nehmen wird . <EOS>\nDeshalb muss diese verantwortungslose Initiative in unmissverst\u00e4ndlieher Weise von Volk und s\u00e4mtlichen St\u00e4nden verworfen werden . <EOS>\nDie Nacht brachten die Berner und ihre Hilfs-V\u00f6lker im Gebet auf dem Schlachtfeld zu . <EOS>\nAuch hier m\u00fcssen wir moderne Vorstellungen , wie Verfolgung des Gegners und operative Auswertung des Sieges , vergessen . <EOS>\nDer Adel und die Stadt Freiburg hatten sehr grosse Verluste . <EOS>\nTot blieben auf dem Schlachtfeld u a der Graf von Nidau , der Graf von Valangin , der junge Sohn des Grafen von der Waadt und der Freiburger Schultheiss von Maggenberg . <EOS>\nDas Ergebnis Das Ergebnis des glanzvollen Sieges war zun\u00e4chst bescheiden . <EOS>\nDer Gegner f\u00fchrte den Krieg als Kleinkrieg noch mehr als ein Jahr weiter bis zur Ersch\u00f6pfung der beidseitigen Kr\u00e4fte . <EOS>\nBern geriet zeitweilig in eine sehr kritisehe Versorgungslage . <EOS>\nEs zeigte sich eine Erscheinung , die heute auch beispielsweise f\u00fcr Israel gilt : Mag ein Kleinstaat auf den Schlachtfeldern noch so spektakul\u00e4re Siege erringen - entscheidend ist das Durchhalteverm\u00f6gen im Kleinkrieg , und der Friede wird von den Grossm\u00e4chten am Verhandlungstisch gemacht . <EOS>\nIm Falle des Laupenkrieges hat \u00d6sterreich zun\u00e4chst seine Stadt Freiburg gest\u00e4rkt , um sie vor dem Untergang zu bewahren . <EOS>\nDann aber hat es Bern die Hand zum Frieden und 1342 sogar zum B\u00fcndnis geboten und damit Bern als ersten Stabilit\u00e4tsfaktor im Aareraum aner-Die Schlacht bei Laupen 21. Juni 1339 ^* 3 # - i-T\u00eer\u00ef \".' \".' I '] '^ Denkmal $ \u00c9\u00c2v . \u00bb \u00b0 '\u00bb'. Si '-\" mtb 62. 3. J ~\u2014 - \"' Feldhubel . <EOS>\n| lllU![u \\ - ' \u00e4 . <EOS>\n* D \\ w<7 , Buprhli / \\ / G / \u00c9hem . <EOS>\nKapjjle : ir\u00f6jgfl\u00f6ach langneigungen ^ \" ~ ] < 2,5 % 2,5-5 % 5%\u201410 % 10%\u201420 % \u00cf\u00ef\u00ef\u00ef\u00ef\u00ef\u00ef\u00ee>20 % < Ab Ausgangsstellung des Adelsheeres . <EOS>\nC Lager . <EOS>\nDe , evtl bis F Ausgangsstellng der Berner und ihrer Zuz\u00fcger . <EOS>\nG Zentrum der Schlacht . <EOS>\nHhgh Vermuteter Verlauf der damaligen Strasse von Bern nach Laupen . <EOS>\n6 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0260.txt"}}
{"text": "kannt . <EOS>\nBerns Position im Oberland war konsolidiert . <EOS>\nIm Sinne der Symmetrie war Bern bereits 1341 ein B\u00fcndnis mit den Waldst\u00e4tten eingegangen . <EOS>\nNoch war es offen , ob die grossen Reichsst\u00e4dte Z\u00fcrich und Bern definitiv auf die Seite der Waldst\u00e4tte oder \u00d6sterreichs neigen w\u00fcrden . <EOS>\nDie ewigen B\u00fcnde mit Z\u00fcrich ( 1352 ) und Bern ( 1353 ) zeigen aber unmissverst\u00e4ndlich , dass die Waldst\u00e4tte nicht bereit waren , den St\u00e4dten ihre Wehrkraft zur Verf\u00fcgung zu stellen ohne dauernde Bindung . <EOS>\nLaupen aber hat gezeigt , dass die St\u00e4dte dieser Wehrkraft nicht entbehren konnten . <EOS>\nDie Politik Freiburgs , das nicht die Gunst einer freien Reichsstadt hatte , blieb noch lange wechselhaft im Spannungsfeld zwischen \u00d6sterreich und Savoyen , bis im Burgunderkrieg die voll entfaltete Macht Berns den Anschluss auf die eidgen\u00f6ssische Seite hin als ratsam erscheinen liess . <EOS>\nSo ist im bildlichen Sinne 1339 bei Laupen auch ein Pfahl zum k\u00fcnftigen eidgen\u00f6ssischen Br\u00fcckenschlag \u00fcber die Saane eingerammt worden . <EOS>\nDer grosse Verlierer war der Adel . <EOS>\nDer physisehe und wirtschaftliche Niedergang war nicht mehr aufzuhalten . <EOS>\nDer Adel war im Gebiete der Eidgenossenschaft in sp\u00e4teren Jahrhunderten keine politische und keine geseilschaftliche Gr\u00f6sse mehr . <EOS>\nEs Perfide und taktlose Radio- und Fernsehsendungen gegen unseren EMD-Chef Endlich ist es gefunden , das Haar in der Suppe des neuen Bundesrates Kaspar Villiger . <EOS>\nDoch eigentlich scheint es , wenn \u00fcberhaupt , ein Haar in der Suppe seines Vaters zu sein . <EOS>\nDoch was soll's : In einer ersten Runde ist es gelungen , Kaspar Villiger im M\u00e4rz negativ in die Schlagzeilen zu bringen . <EOS>\nRadio Drs machte den Anfang , die Rundschau des Fernsehens Drs zog nach und versuchte gen\u00fcsslich , am Image von Kaspar Villiger als \u00ab Sau\u00f6ermann \u00bb zu kratzen . <EOS>\nDie Vorw\u00fcrfe an das Zigarrenhaus Villiger , sich w\u00e4hrend des Dritten Reiches mit Nazis eingelassen oder von der Verfolgung der Juden gesch\u00e4ftlieh profitiert zu haben und dies in der Firmengeschichte nicht geb\u00fchrend dargestellt zu haben , sind an dieser Stelle nicht \u00fcberpr\u00fcfbar . <EOS>\nDie DRS-Sendungen sind dennoch mehr als nur problematisch ; sie sind in mehrfacher Hinsicht perfid . <EOS>\nFirmengeschichten werden selten von ausgebildeten Historikern geschrieben . <EOS>\nSie k\u00f6nnen und wollen in der Regel auch keinen Anspruch auf Wissenschaftlichkeit erheben . <EOS>\nDies gilt auch f\u00fcr die Firmengeschichte des Haues Villiger . <EOS>\nDie Beziehungen der Schweizer Industrie zum Nationalsozialismus waren sicher nicht in allen F\u00e4llen \u00fcber jeden Zweifel erhaben-gut m\u00f6glich , dass die traditionelle Schweizer Geschichts-Schreibung in diesem heiklen Punkt revisionsbed\u00fcrftig ist . <EOS>\nInteressieren w\u00fcrde allerdings eine wissenschaftliche Aufarbeitung des Themas , wobei f\u00fcr den Historiker nat\u00fcrlich nicht Zigarren , sondern Waffen und Munition sowie Zulieferungen f\u00fcr die Kriegsmaschinerie des Dritten Reiches im Vordergrund stehen . <EOS>\nIn diesem Zusammenhang eine einzelne , Zigarren produzierende Firma herauszupicken und an den Pranger zu stellen , ist jedoch unzul\u00e4ssig . <EOS>\nDie Unzul\u00e4ssigkeit wird offensichtlich , wenn hinter den oberfl\u00e4chlichen Recherchen letztlich eine andere Absicht steckt , als die \u00ab Mstor / sche Wa / rrfre / f \u00bb aufzudecken , die Absicht n\u00e4mlich , den ehemaligen Firmenteilhaber und heutigen EMD-Vorsteher Kaspar Villiger in ein schiefes Licht zu stellen . <EOS>\nIn welchem Licht die Autoren der Sendung dastehen und vor allem jener Radiomann , der zu den Erstunterzeichnern der Volksinitiative \u00ab f\u00fcr e / 'ne Schwe / z ohne Armee \u00ab geh\u00f6rt , bedarf keiner weiteren Worte mehr . <EOS>\nAus Pressedienst Svp Allgemein zug\u00e4ngliche Lehrveranstaltungen Abt Xia - Milit\u00e4rwissenschaften der Eth im Sommersemester 1989 Fach-Nr Dozent / Lehrveranstaltung Tag / Zeit Ort 15-008 V Prof Dr J Gut Montag Hg Electromagnetic Pulse ( Emp ) Bedrohung , Risiko , 17-19 G 60 Schutz 12-738 V Prof Dr M Lendi Freitag Hg Milit\u00e4rrecht gern beso Programm E 41 15-012 V Korpskommandant J Feldmann gern beso Programm E 41 Ausgew Probl westl Milit\u00e4rstrat + Sicherheitspol Neutrale 15-032 V Prof Dr W Schaufelberger Dienstag Hg Ausgew\u00e4hlte Kapitel aus der Schweiz Milit\u00e4rge- 13-15 E 41 schichte 15-034 V Prof Dr A A Stahel Montag Hg Entwicklung der Sowjet Milit\u00e4rwissenschaft 13-14 D 1. 1 15-038 V Prof Dr A A Stahel Montag Hg Marxismus und Terrorismus 14-15 D 1. 1 15-040 V Prof Dr R Steiger Montag / Dienstag Hg Lehrverhalten und Lehrerfolgskontrolien im mil 10-12 gem\u00e4ss E 41 Bereich beso Programm 15-042V Prof Dr A A Stahel gern beso Programm Hg E 41 Die Entwicklung der Strategie Detailprogramme f\u00fcr die einzelnen Vorlesungen k\u00f6nnen auf der Kanzlei der Abt Xia telefonisch bestellt werden ( Telefon 01 25639 93 ). <EOS>\nWort-Quiz Bei jedem der nachstehenden Titel-W\u00f6rter stehen 3 Definitionen . <EOS>\nFinden Sie die richtige Definition und verbinden Sie das danebenstehende Zahlenpaar im Punkteschema mit einem Strich zwischen den betreffenden Zahlen . <EOS>\nWenn Sie alle Striche richtig haben , erhalten Sie einen Hinweis auf einen wichtigen Teil unserer Armee . <EOS>\nIhre L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge erwarten wir gerne bis zum 10. Juli 1989 an den \u00ab Schweizer Soldat \u00bb, Ulmen-Strasse 27 , 8500 Frauenfeld 9 13 10 1 14 34 15 8 11 12 17 5 21 33 22 44 35 29 45 28 46 23 32 3 48 16 20 19 36 37 38 39 \u2022 \u2022\u2022\u2022\u2022\u2022\u2022 24 47 31 40 25 26 49 27 41 50 53 \u2022 \u2022 51 54 55 30 56 52 42 43 \u2022 \u2022 Defachemenf Fleckenreinigung Truppenabordnung Einzelheit mar / / 7 / erer ? <EOS>\n1\u201417 in Gew\u00fcrztunke einlegen 2- 5 zur See fahren 44-22 untertauchen \u00dfASA / V Stadt in Korea 1-10 Bundesamt f\u00fcr Sanit\u00e4t 29-3 Basis-Anlage 47\u201449 K / ypto Grabgruft unter Alt\u00e4ren 28-48 Bezeichnung f\u00fcr \u00ab zerhackte \u00bb \u00dcbermittlung 30-27 Edelgas 48-32 Pe / for Erfinder eines Wasser-Turbinenrades 30-52 Kleine Schildwach-Einheit 53-43 Neues Geh\u00f6rschutzger\u00e4t 33-29 S / mu / ator vorgeblich Kranker , Krankfeiernder 48-39 Trainingsanlage f\u00fcr Piloten 1-4 Schachspieler gegen mehrere Gegner zu gl Zeit 27-41 Zenfra / sc / 7u / e Schulhaus im Ortszentrum 34\u201435 Zentralisten-RS f\u00fcr Telefonsoldaten 9-14 Ausbildungsinstitut f\u00fcr h\u00f6here Of 6-26 \u00dfusso / e Nest eines Bussards 53-50 Kompass mit Zielvorrichtung 4\u20145 Autobus-Reifen-Unterlage 32-24 32-33 44-45 49-55 exerz / eren drillm\u00e4ssig \u00fcben 30- 6 Geister austreiben 56-30 Leichen ausgraben 52-43 Portepee Hauptstadt von Haiti 49-26 Zierschlaufe am Of-Dolch 7\u201431 franz Bezeichnung f\u00fcr Pistolentr\u00e4ger 3-47 Epau / e / fe Kleine Zwetschgenart 36- 2 Schulterst\u00fcck an Of-Uniformen 28-29 Kurzer Train-Fourgon 7-49 Passepo / 7 Losungswort , Passwort 5-33 franz Bezeichnung f\u00fcr Reisepass 26-53 Trennlitzen-Naht an Uniformhosen 1- 8 V / surn \u00dcberirdische Erscheinung 5-22 Teil der\u00bbZielvorrichtung am Gewehr 29-48 Sichtvermerk im Pass 31-27 kompaf / \u00f6e / systemvertr\u00e4glich 7-26 mitk\u00e4mpfend 17-9 landsm\u00e4nnisch , miteidgen\u00f6ssisch 18-14 Schweizer Soldat 5 / 89 7", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0261.txt"}}
{"text": "Zivilcourage Von Emanuel Riggenbach , Basel Ein Mensch mit Zivilcourage ist nicht unbedingt dem gleichzustellen , der Tapferkeit und Mut bei physischer Bedr\u00e4ngnis beweist . <EOS>\nEr ist nicht wie ein Soldat , welcher in drohender Gefahr heldenhaft sein Leben in die Schanze schl\u00e4gt , um der Sache seines Vaterlandes , die er innerlich zu seiner eigenen gemacht , zum Durchbruch zu verhelfen . <EOS>\nM\u00e4nner wie Frauen mit Zivilcourage sind wohl auch keine Feiglinge in Situationen k\u00f6rperlieher Gefahr , das entspr\u00e4che ihrer Veranlagung nicht . <EOS>\nIhr Mut und ihre besondere Sf\u00e4'r / re / fegen aber in der e / grenen rtfe / nungsiM / cfeng und der k\u00e4mpferischen Auseinandersetzung da , wo nach ihrer Ansicht Recht , Freiheit und Gleichheit bedroht sind . <EOS>\nSie stehen dabei , besonders in der Politik , oft ganz allein der festgeformten Auffassung einer Gruppe oder \u00fcberlegenen Mehrheit gegen\u00fcber , die stark genug ist , harte Schl\u00e4ge an Andersdenkende auszuteilen . <EOS>\nIm gew\u00f6hnlichen Alltag kommt der Zivilcourage besonders bei beruflichen Auseinander-Setzungen Bedeutung zu . <EOS>\nMannhaftes Auftreten und entschlossener Widerstand gegen ungerechtes Vorgehen von Vorgesetzten ist der Ausdruck des zivilen Mutes , der auch die alif\u00e4lligen Folgen , zB Zur\u00fccksetzung oder Verschlechterung der sozialen Stellung , zu tragen bereit ist . <EOS>\nDie Welt verdankt solchen Menschen , die aus Pflichtgef\u00fchl und Wahrheitsliebe alles dulden und auf sich nehmen , unendlich viel . <EOS>\nJedem Fortschritt in unserer sozialen Entwicklung standen und stehen heute noch zahlreiche Hindernisse entgegen . <EOS>\nEs sind die unerschrockenen , die mit Zivilcourage begabten Menschen , die in z\u00e4hem Kampf die Bahn frei legen , auf der die Nachkommenden einer besseren Zukunft entgegengehen k\u00f6nnen . <EOS>\nfr Schon sehr fr\u00fch war dies in der sozialen und ethischen Entwicklung der Menschheit so. Das zeigt als Beispiel das Schicksal von Sokrates ( 469-399 vChr ), der in hohem Alter von den Athenern zum Tod durch den Schierlingstrank verurteilt wurde , weil seine Lehre ihrem Urteil und dem Parteigeist zuwiderlief . <EOS>\nMan machte ihm den Vorwurf , er verderbe die Jugend , weil er sie die Schutzg\u00f6tter des Staates verachten lehre . <EOS>\nEr hatte den moralischen Mut , den voreingenommenen Richtern und der Wut des P\u00f6bels , der ihn nicht verstand , zu trotzen und f\u00fcr seine Meinung gefasstzu sterben . <EOS>\nEin \u00e4hnlich hartes Schicksal erlitt auf dem Gebiet der Wissenschaft auch der italienische Physiker und Astronom Galilei ( 1564- 1642 ), der wegen seiner Lehre von der Bewegung der Erde seines Amtes enthoben , eingekerkert und gepeinigt wurde . <EOS>\nBis zu seinem Lebensende blieb er , trotz aller Drohungen und Widerw\u00e4rtigkeiten , seiner gewonnenen Erkenntnis treu , die nach ihm dann allgemein als richtig best\u00e4tigt wurde . <EOS>\nfr Eine noch h\u00f6here Stufe der Zivilcourage haben die vielen M\u00e4rtyrer bewiesen , die auf ihrem Glauben beharrend in den Tod gingen . <EOS>\nSo sind in der Geschichte der Menschheit viele mutige K\u00e4mpfer f\u00fcr eine Idee oder eine Sache gefallen , ehe die Festung erst\u00fcrmt war . <EOS>\nW\u00fcrde man das von diesen Tapfern erbrachte Opfer am unmittelbaren Erfolg messen , so k\u00f6nnte es einem nutzlos erscheinen . <EOS>\nAber in der Beurteilung auf lange Sicht sieht es anders aus . <EOS>\nSie haben mit ihrem standhaften Verhalten eine Saat gelegt , die sehr viel sp\u00e4ter erst aufgehen konnte . <EOS>\nDie Ernte an moralisehen und materiellen G\u00fctern haben andere eingebracht . <EOS>\nSo adelt Uneigenn\u00fctzigkeit die Tr\u00e4ger echter Zivilcourage . <EOS>\nNicht von dieser edeln Gesinnung sind diejenigen , die gewohnheitsgem\u00e4ss Opposition machen und meinen , sie bewiesen damit zivilen Mut. Ihnen geht es weniger um die Sache als um das Bed\u00fcrfnis , sich zu exponieren . <EOS>\nIhre Ansicht ist meist leicht zu durchschauen und ihr Gebaren nicht ernst zu nehmen . <EOS>\nAndere wiederum verwechseln Zivilcourage mit Kompromisslosigkeit . <EOS>\nSie haben in der Diskussion f\u00fcr Vernunftgr\u00fcnde kein Ohr und verharren auf unhaltbaren Ansichten . <EOS>\nSie greifen in verleztender Weise jeden an , der eine andere Meinung vertritt und reden der R\u00fccksichtslosigkeit das Wort . <EOS>\nIhnen fehlt das Erkennen des Wahren und Wertvollen , das allein zur festen Meinungsbildung f\u00fchrt , die mit \u00dcberzeugung vertreten werden kann . <EOS>\nfr In den kleinen K\u00e4mpfen des t\u00e4glichen Lebens sind in Arbeitsteams und bei ganzen Belegschatten von Betrieben diejenigen mit Zivilcourage als mutige Kerle gern gesehen . <EOS>\nMan schickt sie vor , wenn etwas nicht genehm ist oder eine Neuerung verlangt wird . <EOS>\nNicht seiten kommt es vor , dass ein solcher Mann \u00ab geopfert \u00bb wird , das heisst , er muss die nachteiligen Folgen seines mutigen Vorgehens allein auf sich nehmen . <EOS>\nVielleicht erringt er vorerst einen gewissen Erfolg , aber bei n\u00e4chster Gelegenheit stellt man ihn auf ein Nebengeleise , wo er nicht mehr st\u00f6rt , oder man \u00fcbergeht ihn bei Bef\u00f6rderungen . <EOS>\nWo immer man mit Anliegen an uns herantritt , die durch ein mutiges Auftreten gel\u00f6st werden sollen , ist es ein Gebot der Klugheit , gr\u00fcndlich zu \u00fcberlegen , ob sich ein solcher Einsatz lohnt . <EOS>\nOft gibt es auch andere Wege , vielleicht umst\u00e4ndlichere und schwierigere , die auch zum Ziel f\u00fchren , ohne dass ein \u00ab mut / gerAe / - /\u00bb schlussendlich der \u00ab Dumme \u00bb zu sein braucht . <EOS>\nNicht jede Sache ist des Einsatzes der hohen Tugend echter Zivilcourage wert . <EOS>\nDie Neue Logik Wir Schaffen Die Sanit\u00e4t Feuerwehr Polizei Schweizer Armee Ab Dann Haben Wir Keine Kranken Br\u00e4nde Diebe Kriege Mehr So Einfach Lassen Sich Die Probleme L\u00f6sen . <EOS>\nVon Tid Logo 8 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0262.txt"}}
{"text": "Aufschl\u00f6ssen zu ienSf zenschiitzen mit dem Sis Sturmgewehr Stgw 90 Pe Geringes Gewicht Verwendung technisch hochwertiger Kunststoffe f\u00fcr Kolben , Handschutz , Pistolengriff und Magazin . <EOS>\nDurchdachte Leichtbauweise , ideal f\u00fcr den Dreistellungsmatch . <EOS>\nFunkt / onspr / nz / p Gasdruck / ader fersch / usssysfem Drefwersc / i / uss Ka / / ber 5,6 mm f. 223,1 Gesamf / \u00e4nge 998 mm L\u00e4nge m / f umge / egfem Ko / ben 772 mm Lauff\u00e4nge 528 mm Draff-L\u00e4nge 250 mm ( 70\"J / Anzab / Z\u00fcge 6 Ws / erart D / opfer Gew / cbf m / 'f / eerem / Wagaz / 'n undZwe / be / 'nst\u00fctze 4,7 feg Gew / 'cbf / Wagaz / b / eer , 20 Scbuss 90 g / tbzugsgew / cbf 3,5 kg Kampfbere / 'fscbaffsgew / 'cbf ( Waffe p / us 720 ScbuSs Mun / f / on /' n Magaz / nenJ 6,0 kg Tecbn / 'scbe Scbusskadenz Scbuss / m / 'n ca 700 / W\u00fcndungsenerg / e ( Vom / Wun / f / onsfabn'fcaf abb\u00e4ng / g ) 7700 Jou / e Zubeh\u00f6r ; Fragnemen , Putzzeug , Say'oneff , Peservemagaz / 'ne 20 und 30 Scbuss , Magaz / 'n-Ladeb / ' / fe , Z / 'e / femrobr , Tr\u00e4ger und Montagen f\u00fcrZ / e / fernrobre und A / acbfs / 'cbfger\u00e4fe ( Staa / AGf , Waffenkoffer Minderungen vorbeba / fen Dank schwerem , geh\u00e4mmertem Lauf , kleinerem Druckpunktwiderstand , geringem R\u00fcckstoss , einer langen Visierlinie , einer abgestimmten Visierung und einem markanten Korn mit robustem Korntunnel . <EOS>\nVisiertrommel f\u00fcr den Einsatz einer Irisblende vorbereitet . <EOS>\nEinfache und schnelle Handhabung Am Handschutz befestigte Zweibeinst\u00fctze . <EOS>\nWaffe f\u00fcr Links- und Rechtssch\u00fctzen gleichermassen gut bedienbar . <EOS>\nSchneller Magazinwechsel dank Verschlussfang . <EOS>\nDie Zerlegung f\u00fcr die Reinigung ist einfach und ohne Werkzeuge m\u00f6glich . <EOS>\nTechnische Daten SIG-Sturmgewehre Stgw 90 / Stgw 90 Pe : Die Schweizer Waffe f\u00fcr den 300-m-Schiesssport Die neuen SIG-Sturmgewehre Stgw 90 Pe sind nach h\u00f6chsten Anforderungen konzipiert und zeichnen sich durch eine ganze Reihe besonderer Vorteile aus : Verkauf durch den Fachhandel Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0263.txt"}}
{"text": "\u00ab 02 0 Schweizerischer Bankverein f / / 7\u00df / fitee / we\u00c4r Schweizer Soldat 5 / 89 > 4 / 7 / \u00e4gr\u00a3 / 0 / 7\u00a3fe . <EOS>\n-M / Wirctf / g / e // / Hi J& / / 7 M Sc / w / 7 /\u00bb # # iie\u00ae fffls\u00effe \u00bb i / y e / sf- #\u00bb jpW I4fe / ft\u00a3 / r / 7>fe / 7 ocfer / Mmom \u00bb Aef\u00f6 / Zri ^.", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0264.txt"}}
{"text": "Zur Geschichte der Eidgen\u00f6ssischen Milit\u00e4rbibliothek in der Epoche des Ersten Weltkrieges Von Silvia Rosser , Bern Ersci .' Lossen Emddok Mf Zu Beginn des Jahres 1912 trug man der zunehmenden Bedeutung der Eidgen\u00f6ssischen Milit\u00e4rbibliothek ( Emb ) Rechnung , indem man sie der 1. Sektion der Generalstabsabteilung des Schweizerischen Milit\u00e4rdepartementes ( Smd ) unterstellte ( Chef : Oberst i Gst Markus Feldmann ) und einen Bibliothekar fest anstellte . <EOS>\nDer Mann , f\u00fcr den sich der Chef des Generalstabes des Smd entschied , war Dr Hans Georg Wirz aus Z\u00fcrich . <EOS>\nDiese Wahl sollte f\u00fcr die Geschichte der Milit\u00e4rbibliothek w\u00e4hrend des Ersten Weltkrieges entscheidend werden . <EOS>\nIm Laufe des Jahres 1913 wurden s\u00e4mtliche Verwaltungsgesch\u00e4fte , mit Ausnahme des Rechnungswesens , dem Bibliothekar anvertraut unter Zuteilung eines provisorisch angestellten Gehilfen . <EOS>\nDa Hans Georg Wirz einige erfolgreiche Neuerungen , wie zB die viertelj\u00e4hrlichen \u00ab MYYe / 7u / 7\u00c77e / 7 der E / 'dp M / / Y\u00e4rt> / 'b / / 'ofbe / r \u00bb, einf\u00fchrte , wurde er im Januar 1914 zum Kanzlei-Sekret\u00e4r I. Klasse gew\u00e4hlt und als Beamter fest mit der Leitung der Emb betraut . <EOS>\nZusatzlieh befasste er sich mit anderen wissenschaftlichen Arbeiten , die im Gesch\u00e4ftsbereich des Chefs der Generalstabsabteilung und des Chefs der I. Sektion , denen er unmittelbar unterstellt blieb , lagen . <EOS>\nDas erste gr\u00f6ssere Unterfangen , das Wirz leitete , war die Beteiligung der Emb an der Landesausstellung in der Gruppe 51 \u00ab Webrwesen \u00bb, wobei sie dort vor allem im Programmpunkt Ii \u00ab Webrwesen der Gegenwart \u00bb bei der Darstellung der ausserdienstlichen T\u00e4tigkeit mitwirkte . <EOS>\nAusserdem lieferte die Emb einen Beitrag zur Kollektiv-Ausstellung der Vereinigung Schweizerischer Bibliothekare ( der sich Wirz schon 1912 angeschlossen hatte ). <EOS>\nEs wurden Ausschnitte aus dem Zettelkatalog zu Themen wie Napoleon , Friedrich der Grosse , Moltke usw gezeigt . <EOS>\nIm weiteren lagen die gedruckten Kataloge in Buchform , das Bulletin , Reglemente und Formulare auf . <EOS>\nDazu kam ein schriftlicher Bericht \u00fcber den Zustand und die Ziele der Emb . <EOS>\nKriegsausbruch und Schliessung der Eidgen\u00f6ssischen Milit\u00e4rbibliothek ( Emb ). <EOS>\nAber diese Darstellung ruhiger Bibliotheksarbeit sollte schon bald nicht mehr der Wirklichkeit entsprechen , denn die gleichm\u00e4ssige Ab-Wicklung der t\u00e4glichen Aufgaben wurde durch den Kriegsausbruch im August 1914 j\u00e4h unterbrochen . <EOS>\nDa Hans Georg Wirz bei der Mobilmachung zum Armeestab kommandiert wurde und der Kanzleigehilfe die Emb nicht allein offenhalten konnte , wurde sie geschl\u00f6ssen und die B\u00fccher gr\u00f6sstenteils zur\u00fcckgefordert . <EOS>\nAls R\u00fcckversicherung ( im Fall seines Todes ) weihte Hans Georg Wirz den ehemaligen Direktor der Landesbibliothek in die laufenden Gesch\u00e4fte ein und stellte f\u00fcr das n\u00f6tige Studium des Armeestabes eine kleine Handbibliothek mit wichtigen Werken und Reglementen zu ausl\u00e4ndischen Armeen und dem V\u00f6lkerrecht zusammen . <EOS>\nDa der Armeestab dringend mehr Platz ben\u00f6tigte und er sein Hauptquartier in den benachbarten R\u00e4umen hatte , wurden , nach der Schliessung der Emb , deren R\u00e4umlichkeiten durch den Armeestab genutzt . <EOS>\nDies f\u00fchrte zu Unstimmigkeiten zwischen Wirz , der sich bei h\u00f6heren Stellen intensiv um die Wiederer\u00f6ffnung der Emb bem\u00fchte , und dem Armeestab . <EOS>\nDie Anfragen nach Literatur brachen trotz Schliessung nicht ab , und man sah zunehmend auch den Wert einer geistigen Landes-Verteidigung . <EOS>\nDeshalb stellte Wirz am 30. Oktober 1914 den schriftlichen Antrag an den Generalstabschef der Armee , Oberstkorpskommandant Sprecher von Bernegg , die Emb vor allem f\u00fcr das Selbststudium der Offiziere , wiederzuer\u00f6ffnen . <EOS>\nDa der Bibliothekar in der Folge der Nachrichtensektion des Armeestabes zugeteilt wurde , bot sich ihm nach Ablauf der st\u00fcrmischsten Wochen Gelegenheit , unter Mitwirkung zweier zum Armeestab kommandierter Hilfskr\u00e4fte den gew\u00f6hnlichen Ausleihverkehr Anfang November 1914 wieder in Gang zu setzen , so dass die Emb ger\u00fcstet war , als General Wille durch Armeebefehl vom 19. November 1914 dem gesamten Offizierskorps empfahl , sich die zur geistigen Fortbildung n\u00f6tigen B\u00fccher zu beschaffen . <EOS>\nWiederer\u00f6ffnung und umfangreiche Arbeiten Nach der Wiederer\u00f6ffnung und mit Hilfe der zus\u00e4tzlichen Arbeitskr\u00e4fte konnte auch die Hauptaufgabe , die man f\u00fcr das Jahr 1914 vorgesehen hatte , n\u00e4mlich die Vollendung des Iii . <EOS>\nNachtragskataloges , wieder in Angriff genommen werden . <EOS>\nUm die M\u00e4ngel der fr\u00fcheren Kataloge auszumerzen , wurde unter Mitarbeit des fr\u00fcheren Direktors der Landesbibliothek , Dr Joh Bernouilli , eine sich an die bisherige Einteilung frei anlehnende , aber tiefer in den Inhalt eindringende systematische Gliederung der Titel vorgenommen . <EOS>\nIm Iii . <EOS>\nNachtragskatalog wurden bereits Zeitschriften ausgewertet , d h die Leser wurden auf ArtikeJ mit milit\u00e4rischem Inhalt aufmerksam gemacht . <EOS>\nAlle diese umfangreichen Arbeiten ben\u00f6tigten zu ihrer Ausf\u00fchrung mehr Personal , als fest der Emb zugeteilt war , dazu kamen noch die alles erschwerenden , aussergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nde des Krieges . <EOS>\nDurch die ganzen Kriegsjahre hindurch bem\u00fchte sich deshalb Wirz , Hilfskr\u00e4fte zugeteilt zu bekommen : \u00ab Zc / r L \u00f6sungr der /' br gesfe / / Yen A t / / gabe bectert me / 'ne SeAL / on vor a / / em ge / sY / g regsamer , iv / ssenscda / f / Zc / r geMcfe / er oder sons / tecbm\u00e4nn / 'scb gesedu / fer / 7 / 7feAr\u00e0Yte , d / 'e n / 'cdf \u00f6\u00fcro / craf / scd , sondern se / dsf\u00e4nd / g zu arbe / Ye / 7 gewodnf s / 'nd . <EOS>\nDen d / 'e / 7ste / 7teug / / 'cben Leuten fed / f d / 'e n\u00f6f / ge l / ertraufde / Y m / Y dem Trugpend / 'ensY , d / e aued ft / r d / 'e Arbe / Y d / 'n / er der Front unenYbedr / / 'cd /' sY / cd b / 'n daderzum 7e / 7 auf d / 'e Abmmand / 'erung gee / gneter rt / ' / fe / rraYfe aus den d / 'ensYteenden E / 'nde / Yen angew / 'e-S6A7 . <EOS>\n\u00bb Um trotz dem Personalwechsel eine gewisse Kontinuit\u00e4t zu garantieren , mussten m\u00f6gliehst viele Arbeitsabl\u00e4ufe vereinheitlicht werden , so zB die Signaturvergabe nach immer gleichen Kriterien . <EOS>\nDer zunehmende Arbeitsaufwand wird hier durch die Ausleihstatistik best\u00e4tigt : 1912 1913 1914 Januar 552 645 580 Februar 462 416 505 M\u00e4rz 518 301 510 April 247 280 390 Mai 279 289 290 Juni 231 394 310 Juli 308 316 255 2697 2641 2840 Ebenso mehrten sich die milit\u00e4rischen Antragen . <EOS>\nEinige Doktordissertationen fanden ihren Weg in die Emb als Dank f\u00fcr geleistete Dienste . <EOS>\nAuch Hochschuldozenten und andere Vertreter gelehrter Berufe wandten sich immer h\u00e4ufiger an die Emb um Auskunft . <EOS>\nDie Erweiterung der Anschaffungsgebiete In den ersten Kriegsmonaten wurden auf Veranlassung des Vortragsb\u00fcros des Armeestabes einige Anschaffungen gemacht , die den bis dahin geltenden Rahmen der Emb etwas \u00fcberschritten . <EOS>\nSie entsprachen aber einem dringenden Bed\u00fcrfnis der geistigen Truppenerziehung , die sich nicht auf rein milit\u00e4rische Fachausbildung beschr\u00e4nken durfte , sondern sich auf Landeskunde und allgemeine Wissenszweige im weitesten Umfang ausdehnen musste . <EOS>\nAm Anfang hatte man sich wegen der Hans Georg Wirz , 1885-1972 . <EOS>\nSchweizer Soldat 5 / 89 11", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0265.txt"}}
{"text": "Kriegsumst\u00e4nde bei Neuanschaffungen zur\u00fcckgehalten . <EOS>\nJe weniger aber das Kriegsende absehbar wurde , desto notwendiger schien es , die Anschaffung einer Auswahl der neuesten Kriegsliteratur nicht l\u00e4nger aufzuschieben . <EOS>\nVom April 1915 an nahm der Zuwachs der Emb einen dem anschwellenden Reichtum des milit\u00e4rischen B\u00fcchermarktes und der steigenden Bedeutung kriegsgeschichtlicher Studien angemessenen Umfang an. Demzufolge stiegen auch die Ausgaben sprunghaft an. \u00dcber den Wert der Anschaffungen gingen die Meinungen denn auch gewaltig auseinander . <EOS>\nEs entbrannte ein regelrechtes Briefgefecht zwischen dem Chef des Territorialdienstes , Oberst von Tscharner , und Oberst Feldmann via h\u00f6here Instanzen . <EOS>\nWobei der Territorialdienst w\u00e4hrend der Kriegszeit die Verwaltung der Emb \u00fcbernehmen wollte , bzw vor allem die Generalstabsabteiiung aus der Verwaltung dr\u00e4ngen wollte , da jene nicht gen\u00fcgend Zeit und Sorgfalt darauf verwende . <EOS>\nAusserdem wurde die Arbeit der Emb von v Tscharner nicht voll anerkannt : \u00ab/ Werken S / 'e s / 'c / 7 / efzf e / 'n und a / / e / Wa /, zuerst kommt d / 'e Armee und nachher d / 'e S / 'h / tothek . <EOS>\nS / 'e s / 'nd h / er \u00fcberhaupt nur gedu / def /\u00bb Dieser geh\u00e4ssige Streit zog sich ( \u00fcberwiegend in Briefen und Berichten ) \u00fcber das ganze Jahr 1915 hin . <EOS>\nBis Oberstkkdt Sprecher sich Anfang 1916 klar auf die Seite der Emb stellte , indem er schrieb : \u00ab..  . <EOS>\nDapepen m\u00fcssen w / 'r uns entsch / 'eden d / 'e l / e / wa / K / ngr des Kred / 'tes A2c S\u00fcro / cosfen , dh d / 'e Sorpe f\u00fcr d / 'e / nstandha / tunp und l / ervo / fe / antf / gt / ngr der Ems iwbe / ja / fe / 7. D / 'e E / Ws bef / 'ndet s / 'cb /'/ ? den S\u00e4t / / / 7 / / 'c / 7 / re / 'fe / 7 der Genera / stabsabte / ' / unp des Armeestabes , /' n denen auch Persona / unserer Karten ver wa / funp und unseres Arch / Ves arbe / 'tef . <EOS>\nFerner /' st d / 'e l / eraa / wo / Tungr f\u00fcr d / 'e Anschaffunp und E / ' / 7sfe / / u / 7<7 der S\u00fccher und Ze / 'fsc / ) / 7' / te / 7 pemass Orpan / 'saf / 'on der Genera / stabsabfe / '- / unp des S / Wd den / efzf be /' der Armee stehenden Ferren Oberst / ' Gsf Fe / dmann und Fpfm W / 'rz \u00fcbertrapen . <EOS>\nEs /' st daher pepeben , dass der Kred / 'f dery'en / pen Sfe / / e verb / e / 'bf , d / 'e f\u00fcr d / 'e l / erwa / funp d / 'e l / eranfworfunp zu trapen hat . <EOS>\n\u00bb Im Juli 1916 wurde die Beschwerde des Territorialdienstes \u00fcber die \u00ab/ W / sssf\u00e4nde /' n der l / e / wa / ft / ngr der E / Ws \u00bb endg\u00fcltig abgelehnt . <EOS>\nSchweizerische Soldatenbibliothek , Soldatenf\u00fcrsorge und Schweizer Kriegsgeschichte Wie bereits dargestellt , brachte einerseits die vermehrte Nachfrage und andererseits die vervielfachte Anschaffung von Kriegs- und weiterbildender Literatur der Emb einen betr\u00e4chtlichen Mehraufwand . <EOS>\nDie Emb h\u00e4tte diesen ausserordentlichen Anforderungen , f\u00fcr welche das Verwaltungsbudget keine Mittel gew\u00e4hrte , auf die Dauer nicht gen\u00fcgen k\u00f6nnen . <EOS>\nUm so willkommener waren der Armeeleitung die reichen B\u00fcchergaben der schweizerischen Verleger und B\u00fcchh\u00e4ndler ( aber auch von Museen und anderen Bibliotheken ), die im Fr\u00fchjahr 1915 den Grundstock zu einer besonderen , durch den Befehl des Chefs des Generalstabes der Armee geschaffenen Organisation bildeten : zur Schweizer!sehen Soldatenbibliothek , deren Leitung dem Bibliothekar der Emb \u00fcbertragen wurde . <EOS>\nDie Soldatenbibliothek \u00fcbernahm die Lieferung von B\u00fcchereien an Schreib- und Lesestuben , Soldatenh\u00e4user und Soldatenstuben sowie unmittelbar an die Truppe . <EOS>\nDaf\u00fcr verpflichteten sich beide Kommissionen der in gleicher Richtung engagierten F\u00fcrsorgeorganisationen ( die private Soldatenf\u00fcrsorgekommission des Cvjm und die Uojg , Croix bleue ) und der Verband Soldatenwohl , ihre s\u00e4mtlichen B\u00fceher der Soldatenbibliothek zuzuweisen und die f\u00fcr ihre Lokale n\u00f6tigen B\u00fccher von dort zu beziehen . <EOS>\nWirz musste nun die Interesen der beteiligten Gruppen zum Wohl der Soldatenbibliothek koordinieren . <EOS>\nIm Juli 1915 arbeitete Wirz einen Organisationsplan f\u00fcr die verschiedenen Zweige der freiwilligen Soldatenf\u00fcrsorge ( die er durch die Arbeit in der Soldatenbibliothek kennengelernt hatte ) aus . <EOS>\nWirz erhielt die Aufsicht \u00fcber das so geschaffene Zentralb\u00fcro der Soldatenf\u00fcrsorge(Sihlstrasse 33 , Z\u00fcrich ). <EOS>\nF\u00fcr die Vorbereitung der Soldatenweihnacht erwies sich dieses aber als ungen\u00fcgend , deshalb wurde in Bern ( Hotel Pfistern ) die Zentralstelle f\u00fcr Soldatenf\u00fcrsorge eingerichtet und am 21. November 1915 er\u00f6ffnet . <EOS>\nVon dieser Zen-Neu erschienen \u2014 Vient de para\u00eetre Katalog der Eidgen\u00f6ssischen Milit\u00e4rbibliothek , 3. Nachtrag 1907 * 1914 Catalogue de la Biblioth\u00e8que militaire f\u00e9d\u00e9rale , 3 ' suppl\u00e9ment Inhaltsverzeichnis - Seite Vorwort . <EOS>\n........ <EOS>\nVii Hauptregeln f\u00fcr die Titelaufnahme und f\u00fcr die Herstellung des alphabetischen Registers Xiii Abk\u00fcrzungen f\u00fcr \" die Titelaufn\u00e4hme Xvii Einteilung des Sachkataloges Xix Sachkatalog 1 Anhang ( Eing\u00e4nge w\u00e4hrend des Druckes ) 361 Alphabetisches Register . <EOS>\n385 Erg\u00e4nzungen u. Berichtigungen 506 \u2022 Table des mati\u00e8res Page Pr\u00e9face X Principales r\u00e8gles adopt\u00e9es pour la r\u00e9daction des titres et l'\u00e9laboration del'Index alphab\u00e9tique Xiii Abr\u00e9viations pour la r\u00e9daction des titres Xvii Classification syst\u00e9matique Xix Catalogue syst\u00e9matique 1 Annexe ( Livres entr\u00e9s au cours de l'impression ) 361 Index alphab\u00e9tique 385 Adjonctions et Corrections 506 Preis : 4 Fr. Zu beziehen durch den Verlag : Oberkriegskommissariat ( Drucksohriftenverwaltung ) Bern Prix : 4 Fr. En vente chez l'\u00e9diteur : Commissariat central des guerres ( Intendance des imprim\u00e9s ) Berne Katalog der Eidgen\u00f6ssischen Milit\u00e4rbibliothek 1894 ( 890 Seiten ) Preis 4 Fr. 1. Nachtrag 1894\u20141900(342 Seiten ): vergriffen 2. Nachtrag 1901\u20141906 ( 354 Seiten ): Preis 2 Fr. 3. Nachtrag 1907\u20141914 ( 540 Seiten ): Preis 4 Fr. Catalogue de la Biblioth\u00e8que militaire f\u00e9d\u00e9rale 1894 ( 890 pages ) Prix 4 Fr. 1 \" Suppl\u00e9ment 1894\u20141900 ( 342 pages ): \u00e9puis\u00e9 2\u00b0 Suppl\u00e9ment 1901\u20141906 ( 354 pages ): Prix 2 Fr. 3 ' Suppl\u00e9ment 1907\u20141914 ( 540 pages ): Prix 4 Fr. Es ist beabsichtigt , die w\u00e4hrend des Weltkrieges gemachten Neuanschaffungen nach Friedensschluss in einem 4. Nachtrag-- / Catalogzusammenzufassen und hernach die Ver\u00f6ffentlichung von regelm\u00e4ssig und in k\u00fcrzern Zeitr\u00e4umen erscheinenden Zutvachsrcrzcic / in / sscn wieder aufzunehmen . <EOS>\nOn se propose de publier , apr\u00e8s la guerre , un 4 ^ supptamenf , qui comprendrait toutes les acquisitions faites pendant la guerre , et l'on reprendrait ensuite la publication r\u00e9guli\u00e8re des Listas des Acquisitions nouvelles , paraissant \u00e0 intervalles rapproch\u00e9s . <EOS>\nBern 1916 Abb I : Die ersten Seiten des Iii . <EOS>\nNachtragskataloges der Emb , mit dem aufgedruckten Hinweis auf zuk\u00fcnftige Pl\u00e4ne . <EOS>\n12 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0266.txt"}}
{"text": "tralstelle aus wurden dann auch die Arbeiten f\u00fcr die Soldatenbibliothek koordiniert . <EOS>\nZur gleichen Zeit \u00fcbernahm Hptm Wirz zusammen mit dem Chef der I. Sektion des Generalstabes die Schriftleitung der \u00ab Scffwe / ze / - / Crtepspesc / i / cff / e \u00bb. <EOS>\nDie Soldatenbibliothek , die Zentralstelle f\u00fcr Soldatenf\u00fcrsorge , die Schriftleitung der \u00ab Sc / nve / zer / Crtegspesc / i / cff / e \u00bb und die Emb waren von 1915 bis 1917 der gleichen Sektion unterstellt und personell vor allem durch Hans Georg Wirz , aber auch durch die Hilfskr\u00e4fte , die je nach Arbeitsanfall an verschiedenen Stellen eingesetzt wurden , verbunden . <EOS>\nDie wichtigsten Aktivit\u00e4ten des Jahres 1916 in der Eidg Milit\u00e4rbibliothek gingen Ende 1915 einige wichtige Dinge voran : Die gr\u00f6ssten Platzprobleme konnten verringert werden , denn auf dem Dachboden wurde ein Ausweichmagazin angelegt , und die Registratur des Armeestabes wurde aus den R\u00e4umlichkeiten der Emb wegverlegt . <EOS>\nAusserdem wurde ein neues Verfahren f\u00fcr die B\u00fccherausleihe eingef\u00fchrt , und zwar eine Doppelkontrolle mittels zweiteiliger Ausleihscheine . <EOS>\nDer Druck des Iii . <EOS>\nKatalognachtrages war nahezu vollendet , so dass die Ausgabe des 550seitigen Bandes , der mit dem Ausbruch des I. Weltkrieges abschliesst , im Fr\u00fchling 1916 erfolgen konnte . <EOS>\nDie dem langwierigen und m\u00fchevollen Werk zugrunde liegenden Richtlinien und Katalogisierungsregeln wurden vorangedruckt , um dem Benutzer die Handhabung zu erleichtern . <EOS>\nDer Abschluss des Werkes hatte eine unliebsame Verz\u00f6gerung erlitten , da die Katalogisierungsarbeiten infolge der Mobilisierung einige Monate eingestellt werden mussten und erst gegen Ende des Jahres 1914 wieder aufgenommen worden waren . <EOS>\nDaraus ergab sich die Notwendigkeit , die vor Kriegsausbruch erschienenen Neuanschaffungen des Jahres 1914 in den Nachtrag aufzunehmen , wodurch sich Umfang und Kosten wie der inhaltliche Wert des Bandes gegen\u00fcber der anfangs des Jahres 1914 aufgestellten Berechnung entsprechend erh\u00f6hten . <EOS>\nDeshalb wurde f\u00fcr ihn und auch f\u00fcr die \u00e4lteren Kataloge ( die vorher gratis abgegeben worden waren ) Preise festgesetzt : Hauptkatalog 1894 : Fr 4- 1. Nachtrag 1894-1900 : vergriffen 2. Nachtrag 1900-1906 : Fr 2. - 3. Nachtrag 1906-1914 : Fr 4-Schon damals plante man f\u00fcr einen Zeitpunkt nach dem Iv . <EOS>\nNachtrag regelm\u00e4ssig erscheinende Zuwachsverzeichnisse . <EOS>\nDies wurde sogar auf dem Titelblatt des Iii . <EOS>\nKatalognachtr\u00e4ges festgehalten ( Abb I ). <EOS>\nDer Iii . <EOS>\nNachtragskatalog wurde im allgemeinen positiv aufgenommen , wie zB aus der Stellungnahme von Oberst Egli in den Basler Nachrichten hervorgeht ( Abb Ii ). <EOS>\nIm Zuge der Preisdiskussion um den Katalog wurde auch die Kostertfrage des Postversandes der Emb im Februar 1916 aufgeworfen : Nach dem Bundesgesetz f\u00fcr das schweizerisehe Postwesen erhielt die Emb f\u00fcr B\u00fccherbestellungen und B\u00fcchersendungen keine Portofreiheit , soweit es sich nicht um Benutzer handelte , die ohnehin zur Portofreiheit Stnfnlofl brr ( Sibaen\u00fcffifdjcit SRilit\u00e4tSiMioHjcf , 3. D\u00eeaifitron 1007\u20141914 . <EOS>\nfflorn 1916 . <EOS>\nStalag CbcrFriegSfommifiarkit ( \u00dcritrfkftriftcn-SBerttralfling ). <EOS>\nSeif nodi tiicEjl longer Seit Bcfifel bie rcid / Ijotlige Gibgon'\u00f6fjikfjc IHilit\u00e4cbibtiotficf einen eigenen 5Bl 6IiotI;efnr , io bng c\u00a7 en\u00f6lief ) m\u00f6glitl ) tourbe , bie ir ben lebten Scitjrcn an\u00dfefammeltc fjadjliteratur fadj \u00ab gemaft 311 \u00efatalogifiercn . <EOS>\n3>a\u00a7 \u00a9r\u00dfcbni\u00a7 biefee 9Trbeit lie\u00dft nun in einem ftnttlicljen SBanbc bon ntcljr ot \u00ab 500 0fOB- . <EOS>\nEftnD-3eitcn bor , bei ein eigentti,f)eis / Jnnbbud ) bet SJUIitarlitetatur bon 1907 big sum mrninn bffbifbrt sitninT aitifi gnnje Sfnjobt Sffietfc bon beionbercr SBebeutung neucrbingS aufgenommen tourbe , fo j. 58. famtlidje Qieireraffiob\u00f6incrte \u00fcber bie Stiege bet nod *, napoleoniidjon oHe\u00a7 \u00fcber ben iuf|ifif}\u00abi\u00fcpant \u00ab [ eben itrieg , fotoic \u00fcber Neutralit\u00e4t nnb bic \u00ab Sabotierfrone . <EOS>\nSikitn bic fdjtociaerifdje 35!itit\u00f6rbibIiotf)cE fidj and ; nid;t meffen fann mit ben gtofjen \u00a9enetalffabSunb fiticg3mini[ietiiuu\u00a7bibliot[)efen bei Nnifybarftaoten , [ o ift ifir bod ) eine [ clbft\u00e4nbigc Scbeiiinng babitrd ) 311 eigen , baf ; [ ie bei t\u00efjret 5Per * mefintng feit ( jaljren bie Ktuderjcugniffc betfdjiebener Staaten unb Sprachgebiete angemeffen ber\u00fcdfid)tigtc . <EOS>\nSo ift in 55ern bic franjofifdje SNili \u00ab f\u00e4rliteratur berh\u00e4ltniSm\u00e4feig [ t\u00f6rfer bertreten af\u00ea in Berlin unb in SBicn , bic bcut[d)e ft\u00f6rfer bertre \u00ab ten at\u00a7 in ^ ari\u00a7 . <EOS>\n\u00a3rie J\u00f6ibliotfjcF hat infofern f\u00fcr ba ? <EOS>\ngan\u00dfe 2anb ihre 53e . <EOS>\nbeutung , als fie alten fdjtoeijerifd^n Offijicten limfonff jut SSetfiigung flcfjt unb ifjre Ccitung fiet\u00ea gerne mit StuJfnnff unb Not 3iir Verf\u00fcgung ftct)t . <EOS>\nDberft S. Egli . <EOS>\nAbb Ii : Stellungnahme von Oberst R Egli In den \u00ab Basler Nachrichten \u00bb vom 6. Januar 1917 aus Anlass der Publizierung des Iii . <EOS>\nNachtragskataloges der Eidg Milit\u00e4rbibliothek . <EOS>\nberechtigt waren . <EOS>\nUm aber den Benutzern den Verkehr zu erleichtern , wurden die B\u00fccher als abonnierte Drucksache versandt und von der Emb frankiert . <EOS>\nSeit Kriegsausbruch hatten sich die Verh\u00e4ltnisse jedoch v\u00f6llig ver\u00e4ndert . <EOS>\nDie Verwaltung der Emb wurde durch den Armeestab besorgt , und die Mehrzahl der Benutzer waren Offiziere , die im langdauernden aktiven Dienst standen und denen vom Armeekommando geistige Besch\u00e4ftigung zur Pflicht gemacht wurde . <EOS>\nInfolgedessen war der gr\u00f6sste Teil des Verkehrs ohnehin portofrei . <EOS>\nEs bedeutete demzufolge f\u00fcr die Postverwaltung einen geringen Verlust , wenn f\u00fcr die Zeit der Grenzbesetzung der Portofreiheit auf den gesamten Bestell- und Ausleihverkehr ausgedehnt wurde ; f\u00fcr die Bibliotheksverwaltung und die Benutzer aber war die gleichm\u00e4ssige Behandlung aller Sendungen eine grosse Vereinfachung . <EOS>\nZur Best\u00e4tigung , dass die Portofreiheit w\u00e4hrend der Zeit des Krieges Geltung hatte , wurde im Juli 1916 das Reglement der Eidg Milit\u00e4rbibliothek revidiert . <EOS>\n( Abb Iii ). <EOS>\nDie Arbeiten nahmen auch f\u00fcr dieses Jahr erneut zu . <EOS>\nNeben den \u00fcblichen Bibliotheksarbeiten , die sich von den heutigen Aufgaben kaum unterscheiden , beteiligte sich die Emb an verschiedenen kriegsbedingten Aktivit\u00e4ten . <EOS>\nAls Beispiel stehe hier die Mithilfe bei der Sammlung \u00fcber die soldatische Volkskunde . <EOS>\nWirz war in diesem Zusammenhang eine gute Anlaufstelle , da er durch die Soldatenf\u00fcrsorge \u00fcber einige Kontakte zu Internierten verf\u00fcgte , die bei der Materialsammlung ebenfalls ber\u00fccksichtigt wurden . <EOS>\nDie Organisatoren begr\u00fcndeten ihre Anfrage um Mithilfe folgendermassen : \u00ab D / 'e / ange / auernde G / -enzbesetzur7g ffa / /' n der Sc / nve / z w / 'eder e / 'ae Art So / dafensfand geschaffen , w / 'e s / 'e /' hn se / 'f Vahren n / 'chf mehr besessen hat . <EOS>\nl / ora / / em ze / gf s / 'ch d / 'eses Sonder\u00f6ewusstee / 'n e / nes / n s / 'ch gesch / ossenen Standes /' n der Sprache , /' m L / 'ede , /' n e / genen S / 'ffen und Brauchen . <EOS>\nA / / e d / 'ese \u00c4usserungen der So / dafenpsyche /' n / hrent vo / / en rtm / ang zu samme / n , /' st n / 'chf nur ff / r d / 'e SeW / 'on ff / r M / ' / ff\u00e4rb / W / ofheAr , / fr / egsgesch / chfe und So / dafenft / rsorge von Wert zur Beurte / ' / ung der So / dafen w\u00e4hrend der gegen w\u00e4rt / gen Grenz\u00f6esefzung , sondern auch ff / r den l / o / / cs- und Sprachforscher von grundsafz / fcher Bedeufung . <EOS>\n( V / 77 daher e / 'n h / e / '\u00f6endes Monument der ge / st / gen l / ertassung unserer So / dafen /' n d / 'esen den / rw\u00fcrd / gen Ze / 'ten zu schaffen , so / / fen a / / e y'ene \u00c4usserungen der So / dafenpsyche und n / 'chf zum m / 'ndesfen s\u00e4mf / / 'che So / dafenze / 'fungen , L / ederh / \u00e4ffer , Auffuhrungsprogramme ua gesamme / f werden . <EOS>\n\u00bb In diesem Zusammenhang fanden Umfragen bei der Schweizer Armee , bei Internierten und auch bei ausl\u00e4ndischen Soldaten statt . <EOS>\nEine der wichtigsten Aufgaben f\u00fcr die Zukunft der Emb , die 1916 in Angriff genommen wurde , war die Erstellung eines systematischen Zettelkataloges . <EOS>\nDas l\u00e4ngerfristig damit verbundene Ziel war der Ausbau der bis dahin lediglich als Handbibliothek des Generalstabes geltenden Emb zu einer allgemeinen Bildungsbibliothek f\u00fcr das gesamtschweizerisehe Offizierskorps . <EOS>\nEine solche Erweiterung bedingte aber ein m\u00f6glichst vielseitiges Katalogangebot . <EOS>\nDer neue Zettelkatalog sollte deshalb mehr als nur eine Kopie der Bandkataloge werden . <EOS>\nDer Sachkatalog , wie er nun offiziell genannt wurde , war auf dem f\u00fcr den Iii . <EOS>\nNachtragskatalog aufgestellten System aufgebaut , das noch weiter verfeinert wurde . <EOS>\nIm Zuge des Ausbaus der Best\u00e4nde erhielt die Eidgen\u00f6ssische Milit\u00e4rbibliothek einen klaren , vom Bundesrat formulierten Sammelauftrag , vor allem ausl\u00e4ndische Literatur zum \u00ab pepenw\u00e4rt / pe / 7 \u00bb Krieg zu sammeln . <EOS>\nDie schweizerische Kriegsliteratur war ja durch die Landesbibliothek abgedeckt . <EOS>\nEin grosser Teil der ausl\u00e4ndischen Milit\u00e4rliteratur war jedoch nicht im Buchhandel erh\u00e4ltlich , sondern konnte nur durch die schweizerischen Gesandtschaften beschafft werden . <EOS>\nDie Neuorganisation Der erste Schritt , der dann sp\u00e4ter zur Abteilungsgriindung f\u00fchrte , wurde durch die Zusammenfassung der unter der Leitung von Hans Georg Wirz stehenden T\u00e4tigkeitszweige in einer Sektion gemacht : der Sektion f\u00fcr Milit\u00e4rbibliothek , Kriegsgeschichte und Soldatenf\u00fcrsorge . <EOS>\nDa die Anforderungen aber immer gr\u00f6sser wurden , errichtete der Chef des Generalstabes mit Verf\u00fcgung vom 27. Dezember 1917 , mit R\u00fccksicht auf die sich mehrenden Aufgaben der F\u00fcrsorge f\u00fcr die Wehrm\u00e4nner sowie zum Zweck der Sammlung und Bearbeitung der Armee-Akten und der Kriegsliteratur , die Abteilung f\u00fcr soziale F\u00fcrsorge , Archiv- und Bibliothekswesen . <EOS>\nDie Emb wurde in die Zust\u00e4ndigkeit dieser Abteilung verlegt . <EOS>\nNach wie vor waren die verschiedenen T\u00e4tigkeiten personell nicht scharf getrennt , bis die F\u00fcrsorge f\u00fcr die Wehrm\u00e4nner und ihre Familien einen solchen Umfang annahm , dass die Zentralstelle und die Zweigstelle f\u00fcr Soldatenf\u00fcrsorge mit ihrem zahlreichen Personal im Laufe des Jahres 1918 zu einer in sich geschlossenen Sektion enger zusammengefasst wurden , w\u00e4hrend die Emb , die Soldatenbibliothek mit dem Vortragsb\u00fcro und die Kriegsgeschichte mit dem neu geschaffenen Schweizer Soldat 5 / 89 13", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0267.txt"}}
{"text": "Armee-Archiv immer fester zur historischen Sektion zusammenwuchsen . <EOS>\nDemzufolge verf\u00fcgte der Chef des Generalstabes anfangs Oktober 1918 die Einteilung der Abteilung in 2 Sektionen : \u2022 F\u00fcrsorgesektion \u2022 Historische Sektion Die historische Sektion verblieb unter der Leitung von Hans Georg Wirz und umfasste ihrerseits 4 Unterabteilungen : - Emb - Soldatenbibliothek und Vortragswesen - Schriftleitung der \u00ab Schweizer Kriegsgeschichte \u00bb - Armee-Archiv Die verbesserte Organisation erm\u00f6glichte auf Beginn 1919 wieder eine nachhaltigere F\u00f6rderung und Festigung der wissenschaftlichen Aufgaben , insbesondere der Emb , die vor\u00fcbergehend durch die ausserordentlichen Anforderungen etwas zur\u00fcckgedr\u00e4ngt worden war . <EOS>\nIm Zusammenhang der Neuorganisation ist auch die Vereinbarung zwischen dem Schweizerischen Milit\u00e4rdepartement und der neu gegr\u00fcndeten Schweizerischen Volksbibliothek zu sehen . <EOS>\nDie Best\u00e4nde der Soldatenbibliothek sollten nicht in der Emb bleiben , sondern der neuen Institution \u00fcbergeben werden . <EOS>\nDie L\u00f6sung des Raumproblems Eine andere Frage wurde jedoch f\u00fcr die erste H\u00e4lfte des Jahres 1919 zentral , denn die Raumverh\u00e4ltnisse , namentlich auch mit R\u00fccksicht auf eine endg\u00fcltige Unterbringung des Armee-Archivs , wurden so unhaltbar , dass endlich gehandelt werden musste . <EOS>\nDeshalb wurde der Chef der historischen Sektion mit der Ausarbeitung von Vorschl\u00e4gen beauftragt . <EOS>\nEine eingehende Pr\u00fcfung ergab zwei M\u00f6glichkeiten : \u2022 Umbau der Oberlichtsr\u00e4ume im Pariamentsgeb\u00e4ude . <EOS>\nKostenvoranschlag ( inkl Pl\u00e4ne ) \u00fcber 80 000 Franken . <EOS>\n\u2022 Miete des Hauptgeb\u00e4udes der ehemaligen deutschen Gesandtschaft , Bierh\u00fcbeli 17. Jahresmiete rund Fr 5000 , Einrichtungen gegen Fr 10 000 . <EOS>\nDer Chef des Generalstabes der Armee glaubte , diezweite , kosteng\u00fcnstigere L\u00f6sung dem Schweizerischen Milit\u00e4rdepartement um so eher empfehlen zu d\u00fcrfen , als die Einrichtung von den Offizieren und Studenten leicht zug\u00e4nglichen Lese- und Arbeitsr\u00e4umen sowohl die Berner Regierung als auch die Berner Offiziersgesellschaft zu finanzieller Unterst\u00fctzung der Emb veranlassen konnten . <EOS>\nDas Gutachten der Eidg Baudirektion vom 25. M\u00e4rz 1919 erkl\u00e4rte die vorgeschlagene zweite L\u00f6sung als zweckentsprechend . <EOS>\nDie weiteren Vorbereitungen f\u00fchrten insofern zu einer \u00c4nderung des urspr\u00fcnglichen Planes , als der Verwaltung der Kriegsgefangeneninternierung , die ebenfalls auf I. Mai 1919 f\u00fcr ihre Archive Unterkunft suchte , auf dringende Bitte das f\u00fcr ihre Zwecke besonders geeignete Gesandtschaftsgeb\u00e4ude \u00fcberlassen wurde ; w\u00e4hrend man die zuerst der \u00ab/ nfern / 'ert / np \u00bb zugedachte , angrenzende Liegenschaff des gleichen Besitzers , Bierh\u00fcbeli 11 ( Steigerhaus ), das sich f\u00fcr Bibliothekszwecke gut einrichten liess , der Emb zuwies . <EOS>\nAm 4. April 1919 wurde vom Bundesrat auf Antrag beschlossen , einer gemeinsamen Rauml\u00f6sung von Armee-Archiv , Emb und Interniertenarchiv zuzustimmen . <EOS>\nDas Armee-Archiv kam in die R\u00e4ume der Emb , das Interniertenarchiv in das Hauptgeb\u00e4ude der ehemaligen deutschen Gesandtschaft , Bierh\u00fcbeli 17 , und die Eidgen\u00f6ssische Milit\u00e4rbibliothek ins Steigerhaus , Bierh\u00fcbeli 11. Die beiden \u00ab e / er / 7\u00fcbe / / / 7\u00e4user \u00bb wurden auf zwei Jahre fest gemietet . <EOS>\nEs ist also klar , dass auch diese Raumi\u00f6sung nur vor\u00fcbergehend sein konnte . <EOS>\nAufgrund des Bundesratsbeschlusses wurde auf 1. Mai 1919 der Umzug der Emb vollzogen und im Verlauf der folgenden Wochen die Einrichtung des Steigerhauses mit den denkbar einfachsten Mitteln vorgenommen . <EOS>\nDer gr\u00f6sste Teil des f\u00fcr die B\u00fcchergestelle n\u00f6tigen Holzes wurde , unter Verzicht auf modernere Eisengestelle , von der Armee aus verf\u00fcgbaren Abbruchmaterialien unentgeltlich geliefert , so dass die gesamte Einrichtung zur Aufstellung der B\u00fccher auf wenig mehr als Fr 10 000 zu stehen kam . <EOS>\nDie Berner Hochschule lieferte f\u00fcr Lese- und Arbeitsr\u00e4ume einige seit Jahren vom Gebrauch ausgeschiedene B\u00e4nke der alten Universit\u00e4t . <EOS>\nDer gr\u00f6sste Vorteil , den die Emb f\u00fcr sich und die ganze Armee durch ihre neuen R\u00e4ume gewann , war der geistige Zusammenhang mit der Berner Hochschule , zu dessen Gunsten die Bernische Unterrichtsdirektion j\u00e4hrlich Fr 1000 aufzuwenden bereit war . <EOS>\nDie neubezogenen R\u00e4umlichkeiten wurden am 2. Juli 1919 feierlich er\u00f6ffnet . <EOS>\nQuellen : - Aktensammlung des Bundesarchivs : E27 1209 , 4449 und J. 1. 122 24 , 35 , 36 , 60 , 68-73 - Best\u00e4nde der Emb : Kataloge der Eidg Milit\u00e4rbibliothek ( Pp I 1 ). <EOS>\nH 14 Reglement der Eidgen\u00f6ssischen Milit\u00e4rbibliothek Vom 20. M\u00e4rz 1894 , revidiert im Juli 1916 . <EOS>\n\u00a7 1. Die eidgen\u00f6ssische Milit\u00e4rbibliothek steht s\u00e4mtlichen O^\u00eezriereri der schweizerischen Armee unentgeltlich zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nGeneralstabs- und Instruktionsoffiziere , welche die Werke f\u00fcr Abteilungsarbeiten , bezw. zu Unterrichtszwecken benutzen wollen , haben allezeit den Vorrang vor anderen Offizieren . <EOS>\n\u00a7 2. Zu Studienzwecken k\u00f6nnen Werke der Bibliothek auch an Unter-Offiziere , Soldaten , sowie an Zivilpersonen ausgeliehen werden . <EOS>\nDie Bibliothek-Verwaltung ist berechtigt , in solchen F\u00e4llen die Benutzung von der schri / \u00efliehen Emp / ehZuug und Gufsprache eines Offiziers abh\u00e4ngig zu machen . <EOS>\n\u00a7 3. In der Regel werden nicht mehr als 3 Werke gleichzeitig ausgeliehen . <EOS>\nDie Lesefrist soll in der Regel einen Monat nicht \u00fcbersteigen . <EOS>\nGesuche um Verl\u00e4ngerung des Termins sind schriftlich einzureichen und k\u00f6nnen nur dann bewilligt werden , wenn inzwischen der betreffende Band nicht von anderer Seite verlangt worden ist . <EOS>\n\u00a7 4. Ausgeliehene Werke k\u00f6nnen zu den in \u00a7 1 , Ai . <EOS>\n2 angef\u00fchrten Zwecken Jederzeit , auch vor Ablauf des \u00fcblichen Termins , zur\u00fcckverlangt werden und sind dann so / orf zur\u00fcckzuerstatten . <EOS>\nS 5. Einmal im Jahre findet eine genaue Revision der eidgen\u00f6ssischen Milit\u00e4rbibliothek statt . <EOS>\nZu diesem Zwecke kann die so / ortige B\u00fcchgahe aller ausstehenden Werfce angeordnet und die Ausgabe von B\u00fcchern eingestellt werden . <EOS>\n\u00a7 6. Jeder Entleiher ist f\u00fcr sorgf\u00e4ltige Instandhaltung der entliehenen Werke , gute Verpackung bei der R\u00fccksendung und genaue Beobachtung der vorliegenden Bestimmungen verantwortlich und haftet f\u00fcr jeden durch ihn veranlassten Schaden oder Verlust . <EOS>\nDer R\u00fcckgriff auf den Offizier , der nach \u00a7 2 Gutsprache geleistet hat , bleibt vorbehalten . <EOS>\n\u00a7 7. B\u00fccherbestellungen sind an die Eidg. Milit\u00e4rhihi / othefc , Generalstabsabteilung , Sern , zu richten ; sie sollen Standortnummer und Titel der gew\u00fcnschten Werke nach den Katalogen und Zuwachsverzeichnissen enthalten . <EOS>\nJeder B\u00fcchersendung werden die n\u00f6tigen Empfangsscheine beigelegt , die der Entleiher unverz\u00fcglich zur\u00fcckzusenden hat . <EOS>\n\u00a7 8. In der Regel ist die Korrespondenz an die Milit\u00e4rbibliothek zu / ranfeieren . <EOS>\nB\u00fcchersendungen bis zum Gewicht von 2 kg werden als \u201e abonnierte Drucksache \" ( s. Bundesgesetz betr. das Schweiz. Postwesen vom 5. April 1910 , Art. 25 d ) versandt und von der Milit\u00e4rbibliothek , die das Porto tr\u00e4gt , frankiert . <EOS>\nDas Porto f\u00fcr Pakete von \u00fcber 2 kg ist von den Entleihern zu tragen . <EOS>\nDienstliche Sendungen sind portofrei . <EOS>\n*) \u00a7 9. Wer die vorstehenden Bestimmungen dicht befolgt , kann von der weitern Benutzung der Bibliothek ausgeschlossen werden . <EOS>\n\u00a7 10. Das gegenw\u00e4rtige Reglement tritt an Stelle des Reglements vom Oktober 1889 . <EOS>\n* ) F\u00fcr file Zeit , da die Milit\u00e4rbibliotheK durch den Armeestaft verwaltet wird , gelten a / te Korrespondenzen und Sendungen bis . zu2kg als portofreie Dienstsache . <EOS>\nDer Adresse ist Armeestaft beizuf\u00fcgen . <EOS>\nAbb Iii : Das im Juli 1916 aufgrund der \u00c4nderung der Bestimmung \u00fcber die Portofreiheit ( \u00a7 8 ) revidierte Reglement der Eidg Milit\u00e4rbibliothek . <EOS>\n14 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0268.txt"}}
{"text": "Instruktionsschriften im Verlag des Schweizerischen Unteroffiziers-Verbandes , Ch-2502 Biel-Bienne B\u00f6zingenstr . <EOS>\n1 , Tel. 032 421588 Major H von Dach Gefechtstechnik Band 1 \u00ab Allgemeines \u00bb 5. Auflage Band 1a : 108 Seiten 45 Skizzen und Fotos Fr. 10-T\u00e4glicher Dienstbetrieb : Dienstangew\u00f6hnung , Tagesbefehl , Unterkunft , Verpflegung , K\u00f6rperpflege , Urlaubsregelung ; Disziplin , Ordnung , \u00e4ussere Formen , schwierige Leute : Aussenseiter , Einsame , Unintelligente , Verwahrloste , Vorbestrafte , einige m\u00f6gliche Schwierigkeiten ; F\u00fchrung ( Wesen , Flaltung und Arbeitsweise des Chefs ), der Chef im Gefecht , Lob und Tadel , Strafen , Oualifikationen , Kaderauswahl , Bef\u00f6rderungen , Kaderfragen : Feldweibel , Gruppenf\u00fchrer , Uof mit besonderen Funktionen ; Innerer Dienst . <EOS>\nGefechtsausbildung : Allgemeines , Zeiteinteilung im Wk , Gefechtsschiessen , Pzaw- , Ortskampf- , Waldk\u00e4mpf- , Nahkampfausbildung , Ordnungsdienst . <EOS>\nBefehlstechnik : Allgemeines , Beurteilung der Lage , Entschlussfassung , Befehl . <EOS>\nBand 1b : 128 Seiten 70 Skizzen und Fotos Fr. 10-Unterkunft : Vor- und Nachteile verschiedener Unterkunftsm\u00f6glichkeiten , Orts-Unterkunft und Biwak . <EOS>\nWachtdienst : \u00dcberwachung , Wachtbefehl , Organisation einer Uew Patr und ihre Arbeitsweise ; Bewachung : Wachtbefehl , Gliederung und St\u00e4rke , Standort , Verbindung , Ausr\u00fcstung , Abl\u00f6sung , Kampfverfahren . <EOS>\nTransporte und M\u00e4rsche : Ad-hoc-Motorisierung , M\u00e4rsche , Eisenbahntransporte . <EOS>\nGruppen- und Zugf\u00fchrer : Organisation und Bewaffnung des F\u00fcs Zuges , Formationen , Sp\u00e4her , Zugs- und Gruppenbefehle , Feuerk\u00e4mpf , Engnisse , R\u00e4umen einer Sperre , Verhalten bei Feuer\u00fcberfall , Begegnung , Feuer\u00fcberfall , Sturm , Verteidigung / Gegenstoss , Sperren . <EOS>\nGel\u00e4ndeverst\u00e4rkungen , Aufkl\u00e4rung : Kampflose Aufkl\u00e4rung , gewaltsame Aufkl\u00e4rung : Sicherung einer ruhenden oder arbeitenden Trp , eines Gel\u00e4nderaumes , einer Ortsunterkunft und Sieherung in der Bewegung . <EOS>\nPreis beider B\u00e4nde zusammen Fr. 18-Band 3 2. Auflage 182 Seiten 170 Skizzen und Fotos Fr. 14. -Nachtkampf , Kampf im Winter , Kampf um Gew\u00e4sser , Panzer ( Organisation der Pz-Trp , Gefechtstechnik der Panzer ), Panzernahbek\u00e4mpfung . <EOS>\nBek\u00e4mpfung von Luftlandetruppen . <EOS>\nBand 4 \u00ab Angriff und Verteidigung : 1. Auflage , 288 Seiten 200 Skizzen Fr. 10. -Angriff : Vorbereitung , Gliederung , Schwergewichtsausbildung , Befehlsgebung , Feuerplan , Luftunterst\u00fctzung , Flab-Einsatz , Einsatz Panzer und Reserven usw. Verteidigung : Organisation , Sicherung Pzaw , Flab , Art , Res , Versorgung , San Dienst , Leben in der Stellung , Grabenkampf usw. Band 5 , I. Auflage Band 5a : 146 Seiten 120 Skizzen und Fotos Fr. 15. \u2014 Infiltration , Kampf um Engnisse , Zerst\u00f6rungen , die Verz\u00f6gerung , Aufnahme vor der Flauptstellung k\u00e4mpfender Truppen , R\u00fcckzug , die Kampff\u00fchrung vom Gegner eingeschlossener Truppen , der wandernde Igel . <EOS>\nDie Gliederung moderner ausl\u00e4ndischer Streitkr\u00e4fte : Erdkampfmittel , Luftkriegsmittel . <EOS>\nBand 5b : 126 Seiten 75 Skizzen und Fotos Fr. 15. -Das Kampfverfahren eines modernen Gegners : der Angriff mit milit\u00e4rischen Kr\u00e4ften . <EOS>\nAtomwaffen : Allgemeines , die Atomtaktik auf dem Gefechtsfeld , Atom-Schutzmassnahmen des Verteidigers , Gefechtsf\u00fchrung des Verteidigers . <EOS>\n\u00ab Neu \u00bb Gefechtsausbildung mit Kampfbeispielen von Matthias K\u00fcster und Major Elans von Dach ist eine Instruktionsschrift f\u00fcr Offiziere und Unteroffiziere . <EOS>\nDie Gefechtsausbildung wird aufgrund der neuesten Kampfsituationen und modernster Kampfverfahren gelehrt . <EOS>\nPreis Fr. 32. - ( f\u00fcr das Kader der Armee Fr. 15. - ). <EOS>\nTotaler Widerstand Dieses Werk der Kleinkriegf\u00fchrung und des taktischen Einsatzes von Wider-Standsk\u00e4mpfern ist f\u00fcr kurze Zeit exklusiv im Suov wieder erh\u00e4ltlich . <EOS>\nEs dar / nt / r an O / 7 / z / ere und Er?teroffiiz / 'ere zu testet / A / tenszwecke /? <EOS>\nadgepeden werdea . <EOS>\nFerner darf dieses Werk r?ur e / rma / bezogen werden und ist mit dem Kauf eines anderen Werkes der Gefechtstechnik verbunden . <EOS>\nDie Gesamtauflage ist beschr\u00e4nkt und wird nach Bestelleingang ausgehefert . <EOS>\nF\u00fcr jeden Missbrauch wird der betreffende Bez\u00fcger verantwortlich gemacht . <EOS>\nPreis Totaler Widerstand inkl. ein Band der Gefechtstechnik nach freier Wahl Fr. 50. -SUOV-Soldatenmesser Fr. 10. - 20 % Z* / At7 Ji / M\u00e8't / m 725 Ja7?re S\u00fco ^ xS-Ausschneiden und einsenden an : Zentralsekretariat Suov B\u00f6zingenstrasse 1 Ch-2502 Biel-Bienne X Senden Sie mir bitte : \u2014 Gefechtstechnik Band 1a Expl. Band 1b Expl. Band 3 Expl. Band 4 Expl. Band 5a Expl. Band 5b Expl. Band K\u00fcster Expl. Totaler Widerstand 1 Expl. SUOV-Messer St. Meine Adresse Grad : Name : Vorname : Strasse : Plz : Ort : Schweizer Soldat 5 / 89 15", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0269.txt"}}
{"text": "Unsere t\u00e4gliche Leistung : 75'000kg Frischfleisch , 3'OOOhl Milch , 380'000 Becher Joghurt , 931 Brot , 40'000 Harassen Mineralwasser und S\u00fcssgetr\u00e4nke , 49 t Waschpulver , 35'000 Paar Strumpfhosen und Socken , 250 Haarpflegeger\u00e4te , 12 Mikrowellenger\u00e4te , 18'000 Gl\u00fchlampen , werden t\u00e4glich von 900'000 Kundinnen und Kunden in \u00fcberT300 Coop-L\u00e4den gekauft . <EOS>\nDas verpflichtet . <EOS>\nTag f\u00fcr Tag. B Coop Werkzeug-Maschinen Zeitzunder Zielscheiben Dixi Gruppe / Le Locle 42 , Av . <EOS>\nDu Technicum / TEL. ( 039 ) 34 11 71 / Telex 952 308 / Fax ( 039 ) 31 11 64 16 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0270.txt"}}
{"text": "44. Winter-Armeemeisterschaften im Herzen der Alpen , in Andermatt Das Festival der Ski-Soldaten Von Eduard Ammann , Bern Dc Max Pusteria , Chef Medien der 44. Winter-Armeemeisterschaften ( 17. bis 19. M\u00e4rz 1989 ), hat unter diesem Slogan Armeeangeh\u00f6rige , Medien-Vertreter sowie die Bev\u00f6lkerung und Ferieng\u00e4ste von Andermatt zum Besuche dieser Veranstaltung eingeladen . <EOS>\nRund 1000 Ski-Soldaten aller Grade haben um Auszeichnungen ( Standarten und Medaillen ) gek\u00e4mpft . <EOS>\nErfreulich die aktive Teilnahme der Angeh\u00f6rigen des Milit\u00e4rischen Frauendienstes ( Mfd ). <EOS>\nKorpskommandant Rolf Binder , Ausbildungschef der Armee , in seiner Begr\u00fcssungsadressse an die Wettk\u00e4mpferinnen und Wettk\u00e4mpfer : \u00ab Der hohe Wert des ausserdienstlichen Wehrsportes liegt nicht nur in der k\u00f6rperlichen Ert\u00fcchtigung , im fairen Wettkampf , sondern ebenso in der freiwilligen Leistung und im Zeugnis der Wehrhaftigkeit . <EOS>\n\u00bb Diese Gedanken wurden auch anl\u00e4sslich der Rangverk\u00fcndung vom neuen EMD-Chef , Bundesrat Kaspar Villiger , unterstrichen . <EOS>\nVor 80 Jahren zum erstenmal Vor 80 Jahren wurden sie zum erstenmal ausgetragen , die Winter-Armeemeisterschaften . <EOS>\nAustragungsort war damals schon die \u00ab Garrt / so / i Anctermaff \u00bb, die seit 1950 in ununterbrochener Reihenfolge die Wam , wie die Meisterschaften im Abk\u00fcrzungsverfahren genannt werden , beherbergen . <EOS>\nHeuer waren es rund 1000 Milit\u00e4rsportlerinnen und Milit\u00e4rsportler , die sich in verschiedenen Disziplinen den Titel eines Winter-Armeemeisters streitig machten . <EOS>\nWir von der Redaktion \u00ab Schweizer Soldat \u00bb beschr\u00e4nken uns auf die Berichterstattung des Patrouillen-Laufes . <EOS>\nAls Wettkampf-Kdt amtete zum letztenmal Oberst i Gst Hans Hartmann . <EOS>\nZentrum war die Kaserne Altkirch . <EOS>\nDie Elite am Start Als Grundlage der Wettk\u00e4mpfe dienen die Weisungen des Ausbildungschefs der Schweizer Armee f\u00fcr die ausserdienstlichen Wettk\u00e4mpfe der Truppe vom 20. Dezember 1984 . <EOS>\nDie Teilnehmer an den Wettbewerben in Andermatt hatten sich denn auch in Aus-Scheidungen in ihrer Heereseinheit f\u00fcr die Meisterschaften zu qualifizieren . <EOS>\nSie stellen demnach die Elite der wintersportlich interessierten Armeeangeh\u00f6rigen dar . <EOS>\nRund 6000 bis 7000 Wehrfrauen und Wehrm\u00e4nner beteiligen sich an den Vorausscheidungen der Winter-Armeemeisterschaften . <EOS>\nDoch nur ein Sechstel schafft die H\u00fcrde der Qualifikation und darf zum winterlichen H\u00f6hepunkt ins Urnerland reisen . <EOS>\nWahrlich eine beachtliche Zahl , die zeigt , dass der Milit\u00e4rsport oder der Sport in der Armee doch recht popul\u00e4r ist . <EOS>\nDies , obwohl es nicht jedermanns Sache ist , nicht im bequemen , funktionellen Renndress einen Wettkampf zu bestreiten , sondern im etwas unpraktischen milit\u00e4rischen Schneeanzug und erst noch mit Waffe und Packung auf dem R\u00fccken . <EOS>\nMedienchef Pusteria betonte in seinen weiteren Betrachtungen , dass bei den Heereseinheiten im allgemeinen nicht in erster Linie das Erfolgserlebnis und das Leistungsdenken im Vordergrund st\u00fcnden , sondem der Kameradschaftsgedanke . <EOS>\nDer Patrouillen-Lauf-die Paradedisziplin Wohl selten hatten die Winter-Armeemeisterschatten so viele Strecken- und Routen\u00e4nderungen erfahren wie in diesem Jahr . <EOS>\nSchon fr\u00fch hatte der Entschluss gefasst werden m\u00fcssen , die 1985 erstmals wieder eingef\u00fchrten Strecken durch den Ort Andermatt fallen zu lassen , da der Schnee fehlte . <EOS>\nDoch es sei vorweggenommen , an diesem Sonntag ( dem letzten Wettkampftag ) korinte dieser Lauf bei strahlendem Fr\u00fchlingswetter ausgetragen werden . <EOS>\n\u00dcberraschungssieger Die F\u00fcs Kp 1 / 242 aus der Gebirgs-Division 12 mit Kpl Giacomin Barb\u00fcda ( Ardez ), Gfr Peter Meisser ( Spl\u00fcgen ), F\u00fcs Emil Tall ( Samedan ) und F\u00fcs Luzi Corsinl ( Lenzerheide ) wurde \u00fcberraschend Sieger der 44. Winter-Armeemeisterschaften . <EOS>\nDie Lancfweft / ' / e /' aus dem B\u00fcndnerland distanzierten den Titelverteidiger und Favoriten Geb F\u00fcs Kp Iii / 34 mit Lt Ueli Kopp , Muri , als Teamchef um knapp eine Minute , jene Zeit , die der Berner bei einem Sturz in einer schnellen Abfahrt verloren hatte . <EOS>\nDen Tagessieg sicherten sich \u00fcberlegen die Grenzw\u00e4chter Andr\u00e9 Rey , Emmanuel Buchs , Steve Maillardet und Daniel Galster ( alle Uirichen ). <EOS>\nDie Spitzenl\u00e4ufer des Grenzwachtkorps V distanzierten die Konkurrenz um mehr als f\u00fcnf Minuten , und sie sch\u00f6ssen erst noch fehlerfrei . <EOS>\nVom Kampf um den eigentii-Andermatt im Herzen der Alpen der Zentralschweiz an diesem 19. M\u00e4rz 1989 ; prachtvolles Wetter und gut pr\u00e4parierte Loipen . <EOS>\nWettkampf-Kdt Oberst i Gst Hans Hartmann erkl\u00e4rt einem Gast die abge\u00e4nderte Streckenf\u00fchrung . <EOS>\nSchweizer Soldat 5 / 89 17", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0271.txt"}}
{"text": "Iii ill ii\u00e0 ' ijj M Ii Wl il Die Kaserne Altkirch war Mittelpunkt der Wettk\u00e4mpfe und der Rangverk\u00fcndigung Patr 119 ( Ter Reg 183 ) beim Fassen der Munition . <EOS>\nSki und St\u00f6cke werden vor dem Start markiert . <EOS>\nDie Teilnehmer der Geb S Kp 111 / 12 begeben sich am fr\u00fchen Morgen zum Start . <EOS>\nPatr Stab Gz Br 11 ( Patr F\u00fchrer : Brigadier Plans-Ulrieh Ernst ) in voller Fahrt . <EOS>\nAuszug aus der Rangliste f\u00fcr den Patrouillenwettkampf In der Kategorie A siegte beim Auszug mit k\u00fcrzester Laufzeit und besten Schiessresultaten die Berner Patrouille der Geb F\u00fcs Kp Iii / 34 mit Lt Ueli Kopp , Kpl Toni Steiner , Gfr Urs Burkhalter und F\u00fcs Bruno Rutishauser . <EOS>\nDie Laufzeit der Auszugspatrouille wurde aber von der Landwehrpatrouille der F\u00fcs Kp I / 242 unterboten , was mit dem ausgezeichneten Schiessresultat zur besseren Rangzeit und zum Armeemeister f\u00fchrte . <EOS>\nDiese B\u00fcndner Patrouille f\u00fchrte Kpl Giacomin Barb\u00fcda , mit dabei Gfr Peter Meisser , F\u00fcs Emil Tall und F\u00fcs Luzi Corsini . <EOS>\nDie Innerschweizer Patr unter F\u00fchrung von Adj Uof G Niederberger mit Wm Xaver Zeder , Gfr Johann Vogler und Motf Othmar Isler siegten in der Landsturmklasse . <EOS>\nBei der Kategorie B mit k\u00fcrzerer Laufdistanz wurde die Freiburger Patrouille der F\u00fcs Kp 111 / 17 mit Patr Fhr Gfr Erich Grunder , dabei die F\u00fcs Max Neuhaus , Marcel Puerro und Daniel Puerro im ersten Rang des Auszugs klassiert . <EOS>\nTagessieger wurde aber ebenfalls eine Freiburger Mannschaft , n\u00e4mlich die Landwehrpatrouille mit Gfr Hans Neuhaus , Gfr Marcel Neuhaus und den beiden F\u00fcs Willi Trachsel und Venanz Egger . <EOS>\nIn der \u00ab Touren\u00bb-Kategorie ( C ) mit einem anspruchsvollen Aufstieg , Abfahrt , Schiessen und Flandgranatenwerfen dominierte die Glarner Auszugspatrouille unter F\u00fchrung von Jakob Marti , Wm Jakob Kamm , Kpl Meinrad Kamm und F\u00fcs Matthias Kamm . <EOS>\nDie Innerschweizer Mannschaft unter F\u00fchrung von Sdt Beat Zumb\u00fchl , mit den Gfr Paul und Josef Christen und Kpl Jakob Bl\u00e4ttler siegte unter den Landwehrwettk\u00e4mpfern . <EOS>\nBeim Landsturm war die Patr von Flptm Fridolin Luchsinger , Kpl Emil M\u00e4chler und Gfr Hansheiri Zweifel mit Gfr Jakob Elmer auf dem ersten Platz . <EOS>\nDie Rangliste der Kategorie D des Mfd f\u00fchrte Pit JocelyneGay mitCpl Doris Beusch derCpTrm Ii / 10 an. Die Siegerpatrouillen im Wettkampf des Festungswachtkorps / Grenzwachtkorps hiessen in der Kat A ( die App Andre Rey , Emanuel Buchs , Steve Maillard et und Daniel Galster des Cgfr V ), in der Kat B ( die App Silvano Cereghetti , Eddy del Biaggio , Riccardo Gabusi und Herbert Andereggen des Cgf Iii ) und in der Kat C ( Cpl Yvon Pralong und die App Jean Moix , Konrad Zumthurm sowie Jean-Bernhard Rossier des Cgfr V ). <EOS>\nHo Das Mindestgewicht der Packung wird von Funktion\u00e4ren \u00fcberpr\u00fcft bzw gewogen . <EOS>\nNur wer gut gewachst hat , kann auf Erfolg hoffen . <EOS>\nMFD-Patr Fl Bm Kp 52 ( Kpl Mich\u00e8le K\u00f6hli mit einer Kameradin ) wartet auf den Start . <EOS>\n18 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0272.txt"}}
{"text": "Stellungnahme der Delegiertenversammlung des Schweizerischen Unteroffiziersverbandes ( 21000 Mitglieder ) vom 22. April 1989 in Z\u00fcrich zur eidgen\u00f6ssischen Volksinitiative \u00ab Schweiz ohne Armee \u00bb Der Schweizerische Unteroffi-Ziersverband Will Glaubw\u00fcrdige Landesverteidigung Die Delegiertenversammlung des Schweizerisehen Unteroffiziersverbandes ( Suov ) wendet sich mit Entschiedenheit gegen die eidgen\u00f6ssisehe Volksinitiative \u00ab Sc / 7we / z o / 7 / 7e / Irme \u00bb und fordert alle Stimmb\u00fcrger auf , am 26. November ein entschlossenes Nein in die Urne zu legen . <EOS>\nDer Ausgang der Abstimmung soll am Willen des gesamten Schweizervolkes , Frieden und Unabh\u00e4ngigkeitzu verteidigen , keinen Zweifel lassen . <EOS>\nDie Schweizer Armee Ist eine reine Verteidigungsarmee und dient in erster Linie der Erhaltung des Friedens in Unabh\u00e4ngigkeit . <EOS>\nSolange Europa von Waffen strotzt , m\u00fcssen wir wachsam sein und es bleiben . <EOS>\nUnsere Armee ist , wie auch ausl\u00e4ndische Sicherheitsexperten best\u00e4tigen , ein Musterbeispiel eines Wehrwesens , das niemanden bedrohen kann und friedenserhaltend wirkt . <EOS>\nNur eine unabh\u00e4ngige , verteidigungsbereite Schweiz kann eine eigenst\u00e4ndige , ernst zu nehmende Politik betreiben . <EOS>\nDer Schweizerische Unteroffiziersverband ( 21 000 Mitglieder ), der dieses Jahr sein 125j\u00e4hriges Bestehen feiern kann und als einer der gr\u00f6ssten milit\u00e4rischen Verb\u00e4nde der Schweiz eine wichtige St\u00fctze unserer Milizarmee bildet , wird sich auch weiterhin f\u00fcr eine glaubw\u00fcrdige Landesverteidigung einsetzen und alle interessierten Armeeangeh\u00f6rigen freiwillig ausserdienstlich aus- und weiterbilden . <EOS>\nDer Suov setzt sich ein f\u00fcr eine gesch\u00fctzte Schweiz , f\u00fcr eine Schweiz mit Armee . <EOS>\nchen Armeemeistertitel sind Grenzw\u00e4chter jedoch ausgeschlossen . <EOS>\nNochmals die Landwehr ganz vorne In der Kategorie B siegte die favorisierte Patrouille des F\u00fcs Bat 135 mit dem D\u00fcdinger Gfr Hans Neuhaus an der Spitze , w\u00e4hrend in der Kategorie C die Geb F\u00fcs Stabskp 85 mit Oblt Jakob Marti ( Linthal ) obenauf schwang . <EOS>\nBei den Frauen genauso Pit Jocelyne Gay ( Morges ) und ihre Kollegin Cpl Doris Beusch ( Richterswil ). <EOS>\nDie verf\u00fcgte Strecken\u00e4nderung kann im Nachhinein als Gl\u00fccksfall angesehen werden . <EOS>\nDurch diese Zusammenlegung waren verschiedene Punkte des Patrouillen-Laufes derart bev\u00f6 / / ce / t dass sowohl f\u00fcr den Wettk\u00e4mpfer als auch f\u00fcr den Zuschauer endlich einmal so etwas wie Wettkampfstimmung aufkam , denn es war in und um den Zielraum und dem nahegelegenen Schiessplatz etwas los , da alle Kategorien in diesem Gebiet die gleiche Strecke zu absolvieren hatten . <EOS>\nRangverk\u00fcndigung mit Bundesrat Villiger Hatten die 44. Armeemeisterschaften anf\u00e4nglieh unter Wetterpech gelitten ( ausgenommen sonntags ), fanden sie schliesslich einen vers\u00f6hniiehen Abschluss unter hervorragenden Bedingungen , mit schnellen Loipen , viel Volk und dem Besuch von Bundesrat Kaspar Villiger , der f\u00fcr seine kurze , pr\u00e4gnante Ansprache anl\u00e4sslich der Siegerehrung verdienten Applaus erntete . <EOS>\nW\u00e4hrend die Musik aufspielt . <EOS>\n.. <EOS>\nTrotz Startnummer 1 hat es in der Kategorie \u00ab Landst\u00fcrm \u00bb nur zum vierten , aber trotzdem ausgezeichneten Rang gereicht . <EOS>\nDie Patr der F\u00fcs Kp 463 . <EOS>\nMit letztem Einsatz durchs Ziel . <EOS>\nNach Reglement m\u00fcssen alle 4 Mann innert 30 Sekunden das Ziel durchfahren . <EOS>\nwird am Ziel \u00fcber \u00ab Wenn \u00bb und \u00ab Aber \u00bb diskutiert . <EOS>\nSchweizer Soldat 5 / 89 19", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0273.txt"}}
{"text": "Das Wettkampf-Bataillon bereit zur Rangverk\u00fcndigung . <EOS>\nM\u00fcde - aber gleichwohl zufrieden . <EOS>\nAusser der Behandlung einiger Schrammen hatte der San-Trupp keine grosse Arbeit zu leisten . <EOS>\nDie Patrouille 11 Der Berichterstatter vom \u00ab Schweizer Soldat \u00bb verfolgte die Patr des F\u00fcs Bat 136 ( Landwehr ) vom Start bis ins Ziel Der Kdt Inf Regiment 75 , Oberst i Gst Peter Trautfer , Thun , reiste - wie andere Kdt auch - nach Andermatt , um seine Mannen vom F\u00fcs Bat 136zu begr\u00fcssen und ihnen Erfolg zu w\u00fcnschen . <EOS>\nVon links nach rechts von der Patr : Gfr Fred Wenger , Gfr Ueli Schlatter , Gfr Ueli Gerber und Oblt J\u00fcrg Egger . <EOS>\nBeim Schiessen ging ein Rang verloren . <EOS>\nStatt 15 erzielte die Patr nur 11 Bonif-Punkte . <EOS>\nSch\u00f6n geschlossen erreicht die Patr 11 das Ziel in der vorz\u00fcglichen Zeit von 01:18:18 ( Zweitbeste Laufzeit der Kat \u00ab Landwehr \u00bb. <EOS>\nUnsere Patr ist gl\u00fccklich . <EOS>\nSie hat trotz Schiesspech den guten 3. Rang ( Landwehr ) herausgefahren . <EOS>\nBald wird ihnen die Bronze-Medaille umgeh\u00e4ngt . <EOS>\nGrossandrang zu \u00ab Diamant \u00bb F\u00fcr die Gedenkveranstaltungen f\u00fcr die Mobilmachung vor 50 Jahren (\u00ab Diamant \u00bb) sind beim Emd bis zum Abiauf der urspr\u00fcnglich auf den 3. April festgesetzten Frist bereits \u00fcber 100000 Anmeld\u00fcngen eingegangen . <EOS>\nWegen dieser grossen Nachfrage ist die Anmeldefrist f\u00fcr die Teilnahme an den regionalen Gedenkveranstaltungen im August und September bis 1. Mai verl\u00e4ngert worden . <EOS>\nBz 7. 4. 89 ( ap ) EMD-Vorsteher Bundesrat Kaspar Villiger mit Gattin und Korpskdt Rolf Binder , Ausbildungschef der Armee , anl\u00e4sslich der Siegerehrungen . <EOS>\n20 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0274.txt"}}
{"text": "Bundesrat Kaspar Villiger bei seiner pr\u00e4gnanten Anspr\u00e4che vor der Kaserne Altkirch . <EOS>\nAngelo Valsangiacomo , Chef der Abteilung Grenzwachtkorps Ozd , \u00fcberreicht seinen erfolgreichen Grenzw\u00e4chtern die Standarte . <EOS>\nDie Sieger , Landwehr F\u00fcs Kp 1 / 242 , begl\u00fcckw\u00fcnscht von Bundesrat Villiger . <EOS>\nDie Neuen Aufkleber Sind Da ! <EOS>\nWeil Freiheit ihren Preis hat unsere Armee Bestellungen an : Forum Jugend & Armee Aargau Postfach 2762 5001 Aarau Bitte frankiertes Retourcouvert beilegen ! <EOS>\nAuch im harten Einsatz umweltbewusst \u2014 der Puch G mit Katalysator ! <EOS>\nSteyr-Daimler-Puch baut seit Jahren erfolgreich sichere , robuste und praxisbestandene Kommunal- und Nutzfahrzeuge wie die bekannten Pinzgauer und Steyr-Lastwagen . <EOS>\nDas Puch G-Programm ist die logische Erg\u00e4nzung dazu . <EOS>\nGebaut f\u00fcr uneingeschr\u00e4nkte Eins\u00e4tze im Beruf und f\u00fcr kommunale Aufgaben . <EOS>\nDas anpassungsf\u00e4hige Fahrzeug f\u00fcr Umweltbewusste . <EOS>\ndie wirtschaftlich planen und handeln . <EOS>\nA / cA-Gi / / 7rf / faz^aaer-Genera / An / wrfer / r \u00c4eyr-Zfe / iw / e / '-A / c\u00c4 >? \u00a3 \u2022 Ite / fo\u00fc&Aiv\u00fc 5te / 7 / s5f / / y ; 7\u00ea /. <EOS>\n575 55 77 55 W 55er 55 // 7 ^/ 7ze / 7 5cAwe />. <EOS>\nSchweizer Soldat 5 / 89 21", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0275.txt"}}
{"text": "Die MFD-Vertretung mit Standarte und Medaillen . <EOS>\nDen Wettk\u00e4mpferinnen sei an dieser Stelle zur guten Leistung gratuliert . <EOS>\nPatrouillenf\u00fchrer und Brigadekommandant in einer Person . <EOS>\nHans Ulrich Ernst , Kdt der Gz Br 11 und Direktor der Eidgen\u00f6ssischen Milit\u00e4rverwaltung , kurz vor der R\u00fcckfahrt nach Bern . <EOS>\nD Vorschau Quiz 89 / 3 Neue Typen der Schweizer Flugwaffe Mit dem Super Puma haben die Schweizer Fliegertruppen erst im letzten Jahr einen neuen Flugzeugtyp in Dienst stellen k\u00f6nnen . <EOS>\nMit dem R\u00fcstungsprogramm 89 wird der Kauf von zus\u00e4tzlichen zw\u00f6lf Heli dieser Art vorgeschlagen . <EOS>\nF\u00fcr die neunziger Jahre ist die Beschaffung zweier weiterer Typen , des britischen D\u00fcsentrainers Hawk und des Abfangj\u00e4gers F-18 Hornet , beschlossen bzw geplant . <EOS>\nDer As 332 Super Puma ist eine sehr stark modernisierte Variante des bei verschiedenen NATO-Armeen eingesetzten mittleren Transporthubschraubers As 330 Puma . <EOS>\n\u00c4usserliche Unterscheidungsmerkmale sind die zus\u00e4tzliche Finne unter dem Heckrotor sowie die Abdeckung des Rotorkopfes ( siehe Bild ). <EOS>\nDie Schweizer Armee setzt im Moment drei Super Puma f\u00fcr Transportaufgaben ein . <EOS>\nDerTyp k\u00f6nnte aber auch als Ausr\u00fcstung f\u00fcr die geplanten Helikoptertransportstaffeln in Frage kommen . <EOS>\nMit Beginn der neunziger Jahre laufen der Flugwaffe zwei Dutzend britische Jet-Trainer des Typs Hawk zu . <EOS>\nDas weltweit im Einsatz stehende Muster dient beispielsweise in Grossbritannien als Schulflugzeug , kann aber auch f\u00fcr Luftverteidigungsaufgaben mit Luft-Luft-Lenkwaffen best\u00fcckt werden . <EOS>\nEine einsitzige Version , die als leichtes Kampfflugzeug ausgelegt ist , wird ebenfalls angeboten . <EOS>\nIn der Schweiz wird die doppelsitzige Schulungsversion zum Einsatz kommen ( Bild ). <EOS>\nBis Mitte der neunziger Jahre k\u00f6nnen voraussichtlich die als Abfangj\u00e4ger eingesetzten Mirage Iiis durch das von McDonnel Douglas in den Usa gefertigte Mehrzweckkampfflugzeug F-18 Hornet ersetzt werden . <EOS>\nDie rund dreissig noch einsatzf\u00e4higen und modernisierten Mira-Ge Iiis ( \u00e4usserliche Erkennungsmerkmale sind Entenfl\u00fcgel und der neue grau-blaue Anstrich ) werden dann die F-5E Tiger Ii in der Raumschutzrolle unterst\u00fctzen . <EOS>\nDie kampfwertgesteigerten Mirage Iiis und Mirage Iiirs k\u00f6nnen in unserem Flugzeugerkennungsquiz wie bisher einfach als Mirage Iii bezeichnet werden . <EOS>\nDie drei Super Puma der Schweizer Armee im Flug . <EOS>\nDeutlich ist das Hauptunterscheidungsmerkmal zum Puma zu erkennen \u2014 die zus\u00e4tzliche Kielflosse unter dem Heckausleger . <EOS>\nF-18 Hornet Jet-Trainer British Aerospace Hawk Der \u00e4ltere Puma kommt in gr\u00f6sseren St\u00fcckzahlen bei den Luftstreitkr\u00e4ften Grossbritanniens und Frankreichs zum Einsatz . <EOS>\nKampfwertgesteigerte Mirage Iiirs - deutlich sind die Entenfl\u00fcgel , die unter anderem zu einer deutlichen Verbesserung der Beweglichkeit des Typs f\u00fchren , zu erkennen . <EOS>\n22 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0276.txt"}}
{"text": "Im Einsatz stehen in aller Welt : \u00dcber 450 Pc-6 Turbo-Porter \u00dcber 370 Pc-7 Turbo-Trainer Und \u00fcber 120 Pc-9 sind schon bestellt T\u00e4glich sorgen in Stans 1000 Mitarbeiter f\u00fcr Schweizer Qualit\u00e4t im Flugzeugbau Pc-7 Turbo-Trainer Pc-6 Turbo-Porter Pc-9 Advanced Turboprop Trainer Pilatus Aircraft Limited Ch-6370 Stans Switzerland Tel. : 041 - 63 6111 Telefax : 041 - 61 33 51 Cable : Pilatusair Stans Telex : 866 202 Ein Unternehmen Des Oerlikon-B\u00fchrle Konzerns . <EOS>\nSchweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0277.txt"}}
{"text": "Die richtige Last - zur rechten Zeit - am richtigen Ort Versorgung aus der Luft Von Leutnant Markus Kindle , M\u00fcnchenstein Seit den Tagen der legend\u00e4ren Berliner Luftbr\u00fccke ist der US-Luftwaffenst\u00fctzpunkt Rhein-Main beim Frankfurter Flughafen das Zentrum der Lufttransport-Aktivit\u00e4ten des amerikanischen Military Airlift Command in Europa . <EOS>\nDas hier stationierte 435 . <EOS>\ntaktische Lufttransport-Geschwader hat die Aufgabe , die im NATO-Bereich stationierten US-Verb\u00e4nde aus der Luft zu versorgen . <EOS>\nErschlossen Mit dem Lapes- ( Low Altitude Parachute Extraction System ) Verfahren wird ein Panzer der US-Armee in Bodenn\u00e4he von einer Hercules abgesetzt . <EOS>\n435 '\" Tactical Airlift Wing Das 435 . <EOS>\nLufttransport-Geschwader besteht aus zwei Staffeln , der 37 '\" Tactical Airlift Squadron ( Tas ) und der 55 '\" Aeromedical Squadron . <EOS>\nDas Einsatzgebiet des Geschwaders erstreckt sich von den Azoren bis nach Moskau und von Nord-Norwegen bis in die Sahara-Zone . <EOS>\nDie 17 Transportflugzeuge vom Typ C-130 \u00ab/ 7erei / / es \u00bb der 37. Staffel fliegen t\u00e4glich Nachschub- und Versorgungsfl\u00fcge f\u00fcr US-Einheiten in ganz Europa und im Mittelmeerr\u00e4um . <EOS>\nIn den Usa stationierte Transportflugzeuge vom Typ C-5 \u00ab Ga / axy \u00bb oder C-141 \u00ab Starf / tfer- \u00bb fliegen den Nachschub aus den Usa , der f\u00fcr die US-Truppen in Europa bestimmt ist , nur bis Rhein-Main und Ramstein , dort wird das Material in die C-130 umgeladen und anschliessend verteilt . <EOS>\nVersorgungsfl\u00fcge nach West-Berlin und Missionen f\u00fcr die US-Botschaft in Moskau geh\u00f6ren ebenso zur Tagesordnung wie \u00dcbungseins\u00e4tze mit Lastenabwurf . <EOS>\nTagesablauf einer Hercules-Besatzung An einem st\u00fcrmischen Morgen im Dezember 1988 hatte ich mich auf der Rhein-Main Air Base einzufinden , um an einem Lufttransporteinsatz mit einer amerikanischen C-130 \u00ab Wer-cu / es \u00bb teilzunehmen . <EOS>\nSeit dem fr\u00fchen Morgen ist die Besatzung mit dem Vorbereiten ihrer Flugunterlagen besch\u00e4ftigt . <EOS>\nW\u00e4hrend unser Kommandant , Captain Tichanuk , die Flugkarten studiert und mit seinem Copiloten bespricht , vergleicht der Navigator Fotos vom Einsatzgebiet mit seiner Karte . <EOS>\nUm 12. 00 Uhr versammelt sich die Flight-Crew im Briefing Raum , wo Captain Tichanuk und ein Einsatzoffizier nochmals den Auftrag und die ausgearbeitete Flugstrecke bekanntgeben . <EOS>\nZwei C-130 sollen \u00fcber einem milit\u00e4rischen Sperrgebiet in der N\u00e4he von Grafenw\u00f6hr , das zwisehen N\u00fcrnberg und der deutsch-tschechisehen Grenze liegt , Luftunterst\u00fctzung f\u00fcr Bodentruppen fliegen . <EOS>\nDa keine Landebahn zur Verf\u00fcgung steht , muss die Last mittels Fallschirme abgesetzt werden . <EOS>\nWie immer hiess das Motto des Einsatzes : \u00ab D / 'e rtctrt / ge Last zt / r rechten Ze / 't an den rtcht / gen Ort \u00bb, d h exaktes Passieren der Wendepunkte , Einhaiten der vorgegebenen Abwurfzeit und punktgenaues Absetzen der Last . <EOS>\nEigentlich war ein sogenannter LAPES-Einsatz ( Low Altitude Parachute Extraction System ) geplant , der aber wegen des Tiefflug Verbots \u00fcber der Brd abgesagt werden musste . <EOS>\nBeim LAPES-Verfahren fliegt die Maschine nur wenige Meter \u00fcber dem Boden , Ausziehschirme zerren dann die tonnenschwere Last aus dem Flugzeug . <EOS>\nStattdessen musste eine Ladung im Schwerkraftverfahren abgesetzt werden , d h die Hercules fliegt w\u00e4hrend des Absetzvorgangs mit einem bestimmten An-Stellwinkel ( etwa 2 bis 5\u00b0 ). <EOS>\nDie Schwerkraft rollt die entriegelte Last , die bei unserem Einsatz mit Sands\u00e4cken und Wassertanks simuliert wurde , nach hinten zur ge\u00f6ffneten Heckrampe . <EOS>\nSobald die Ladung die \u00ab F / ereu / es \u00bb verl\u00e4sst , zieht der ge\u00f6ffnete Hilfsfallschirm die Fallschirme , die sich auf der Last befinden , aus ihren Packs\u00e4cken . <EOS>\nSekunden sp\u00e4ter \u00f6ffnen sich diese Lastenfallschirme , und die Last f\u00e4llt weich zu Boden . <EOS>\nDie Schwierigkeit dieses Verfahrens liegt darin , so erkl\u00e4rt mir unser Navigator Lt Campell , den genauen Absetzpunkt zu eruieren , da je nach Windverh\u00e4ltnissen und atmosph\u00e4rischen Bedingungen die Ladung einige hundert Meter vor dem Ziel abgeworfen werden m\u00fcsse . <EOS>\nNormalerweise besteht die Besatzung einer C-130 aus 6 Mann , zwei Piloten , einem N\u00e4vigator , einem Bordmechaniker und zwei Loadmasters ( Ladungsmeister ). <EOS>\nDa aber unser Pilot , sein Copilot und 2 Loadmasters noch erforderliche Pr\u00fcfungsfl\u00fcge zu absolvieren hatten , befanden sich 10 Angeh\u00f6rige der US-Luftwaffe an Bord . <EOS>\nEnde Jahr muss jedes Besatzungsmitglied eine bestimmte Anzahl Testfl\u00fcge und Pr\u00fcfungen vorweisen k\u00f6nnen , um im n\u00e4chsten Jahr noch fliegen zu d\u00fcrfen . <EOS>\nCaptain Michael Davis , ein erfahrener Pilot mit rund 42 000 Flugstunden , und Captain Adams werden den Flug als Pr\u00fcfungsexperten \u00fcberwachen . <EOS>\nEin Bus f\u00e4hrt uns vorbei an den aufgereihten Eine C-130 \u00ab Herct / fes \u00bb des Milit\u00e4rischen Lufttransportkommandos ( Mac ) beim Anflug . <EOS>\nC-130- und C-141-Transportflugzeugen zu dem Abstellplatz unserer Maschine . <EOS>\nAn Bord gibt es f\u00fcr die nun vollst\u00e4ndig anwesende Bes\u00e4tzung ein kurzes Missions- und Sicherheitsbriefing , bevor es losgehen sollte . <EOS>\nW\u00e4hrend die Piloten mit den Startvorbereitungen besch\u00e4ftigt sind , \u00fcberpr\u00fcft der Loadmaster anhand einer Checkliste , ob die Fracht auch vorschriftsgem\u00e4ss befestigt wurde . <EOS>\nIn Folge heftiger Windb\u00f6en , die \u00fcber dem Frankfurter Flughafen toben , muss der Start um 30 Minuten verschoben werden . <EOS>\nDann ist es endlich soweit . <EOS>\nDie vier Allison-Turboprop-Motoren werden angelassen , die Flight-Crew hakt die letzten Punkte der Preflight-Checkliste ab . <EOS>\nKurze Zeit sp\u00e4ter rollen wir langsam zum Start . <EOS>\nUm 14. 30 Uhr hebt die C-130 von der Startbahn des Frankfurter Zivilflughafens ab und geht in \u00f6stlicher Richtung in einen steten Steigflug \u00fcber . <EOS>\nDie schlechte Sicht und die Sturmb\u00f6en fordern von der Besatzung Pr\u00e4zisionsarbeit . <EOS>\nAlle \u00dcberflugpunkte werden zur vorgeschriebenen Zeit \u00fcberflogen . <EOS>\nDie Abwurfzone ( Dropzone ) kommt mit jeder Sekunde n\u00e4her . <EOS>\nDer Navigator ermittelt den Luftausl\u00f6sepunkt f\u00fcr die Last und gibt sie den Piloten weiter . <EOS>\nDabei muss er Fluggeschwindigkeit , Flugh\u00f6he und Wind genauestens ber\u00fccksichtigen , um das Absetzen erfolgreich zu beenden . <EOS>\nEin Radar , genannt Adwads ( Adverse Weather Aerial Delivery System ) hilft dem Navigator , auch bei schlechter Sicht oder bei Nachtfl\u00fcgen die Dropzone und damit den Absetzpunkt zu finden . <EOS>\nNur noch wenige Sekunden bis zur \u00ab T / 'me oi / er Target \u00bb ( Tot Ankunftszeit \u00fcber dem Ziel ). <EOS>\nJetzt wird sich zeigen , wie gut die Zusammenarbeit zwisehen Pilot , Copilot und Navigator beim Sch\u00e4tzen von Richtung und Entfernung zum \u00ab Target \u00bb unter Beibehaltung der H\u00f6he ( in unserem Fall rund 800 m ) und Geschwindigkeit ( 130 mph ) funktioniert . <EOS>\nInzwischen hat der Loadmaster die Last im Frachtraum entriegelt , f\u00fcr den Abwurf vorbereitet und die Heckrampe der C-130 hinuntergelassen . <EOS>\nEin gr\u00fc- 24 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0278.txt"}}
{"text": "nes Licht , dieses Ausl\u00f6sesignal gibt der Copilot , wird ihm signalisieren , dass er die mechanische Entriegelung bet\u00e4tigen soll . <EOS>\nDadurch verl\u00e4sst die Ladung \u00fcber die Rampe das Flugzeug . <EOS>\nDer Endanflug gestaltet sich wegen der Sturmb\u00f6en extrem schwierig . <EOS>\nPl\u00f6tzlich ert\u00f6nt das \u00ab Green \u00bb des Navigators , d h der Ausl\u00f6sepunkt wird soeben \u00fcberflogen . <EOS>\nJetzt muss sich der Copilot in Sekundenschnelle entscheiden , ob er das \u00ab Go \u00bb zum Drop ( Abwurf ) geben soll oder nicht , w\u00e4hrend der Kommandant H\u00f6he und Geschwindigkeit der Maschine halten muss . <EOS>\nWegen der herrschenden Windverh\u00e4ltnisse bleibt die Lampe im Frachtr\u00e4um auf Rot , da die strengen Sicherheitsbestimmungen der Us Air Force einen Abwurf unter diesen Bedingungen nicht zulassen . <EOS>\nCaptain Tichanuk fasst den Entschluss , noch einen Anflug zu versuchen . <EOS>\nWiederum funktioniert die Zusammenarbeit der gut eingespielten Besatzung einwandfrei , aber leider ert\u00f6nt wieder das \u00ab no cfrop \u00bb des Copiloten in Die Loadmaster \u00fcberpr\u00fcfen ein letztes Mal die Ladung . <EOS>\nDie Cockpit-Besatzung bei der Planung der Flugroute . <EOS>\nDie versammelte Besatzung beim Einsatz- und Sicherheitsbriefing an Bord der C-130 . <EOS>\nIm Cockpit ist Teamwork und Pr\u00e4zisionsarbeit gefragt , um die Ladung zur rechten Zeit , am richtigen Ort abzusetzen . <EOS>\nDer Loadmaster bereitet die Ladung fur den Abwurf vor . <EOS>\nden Kopfh\u00f6rern . <EOS>\nNach Beendigung des verhinderten Absetzman\u00f6vers setzt die Hercules ihre Mission als Navigations-\u00dcbungsflug fort . <EOS>\nNach einer Flugzeit von fast 4 Stunden landen wir in der Dunkelheit wieder auf dem Rhein-Main-Flughafen . <EOS>\nW\u00e4hrend die Techniker vom Bodenpersonal Nachfluginspektionen an der Maschine ausf\u00fchren , steht f\u00fcr die Cockpit-Besatzung das Debriefing auf dem Programm , wo der ganze Einsatz nochmals besprochen wird . <EOS>\nErst sp\u00e4t in der Nacht geht f\u00fcr die Crew der C-130 der Arbeitstag , der hohe Anforderungen an Erfahrung und Leistung stellte , zu Ende . <EOS>\n55 \"* Aeromedical Squadron Neben der 37 '* Tas ist noch eine weitere Staffei dem 435 . <EOS>\nGeschwader unterstellt . <EOS>\nDie 55 '* \u00ab AeromecVca / Spuac / ron \u00bb besitzt 5 C-9- \u00ab A / / g / 7f / >7\u00c77a / e\u00bb-Flugzeuge . <EOS>\nBei der C-9 handelt es sich um eine modifizierte Version der McDonnell Douglas Dc-9 . <EOS>\nDrei dieser Maschinen sind als fliegende Krankenh\u00e4user mit allem n\u00f6tigen medizinischen Ger\u00e4t ausger\u00fcstet und stehen f\u00fcr Sanit\u00e4tstransporte zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nAus ganz Europa , dem Nahen Osten und Nordafrika werden auf dem Luftweg kranke US-Soldaten und deren Familienangeh\u00f6rige zur Weiterbehandlung in amerikanische Spezialkliniken in Frankfurt , Wiesbaden und Landstuhl \u00fcberf\u00fchrt . <EOS>\nDie anderen beiden \u00ab A / Zgr / tf / npa / es \u00bb werden als VIP-Transporter f\u00fcr das Us- und NATO-Oberkommando benutzt . <EOS>\nDas ganze 435 '* Tactical Airlift Wing fliegt j\u00e4hrlich rund 6200 Eins\u00e4tze , und dies seit Jahren ohne Unf\u00e4lle , wie Oberstleutnant William E. Stevens , Staffelkommandant der 37'*Tas , voller Stolz erkl\u00e4rt . <EOS>\nC-130 Hercules Seit dem Erstflug am 23. August 1954 wurden rund 1800 Hercules-Kampfzonen-Transporter in 40 verschiedenen Versionen von den Lockheed-Werken gebaut . <EOS>\nDie C-130 ist mit vier AIlison-T-56-Turboprop-Triebwerken ausger\u00fcstet . <EOS>\nDie H\u00f6chstgeschwindigkeit liegt bei 602 km / h . <EOS>\nNutzlast und Reichweite h\u00e4ngen von der Konfiguration und der Version der Maschine ab . <EOS>\nSo k\u00f6nnen entweder \u2022 94 Soldaten , \u2022 64 vollausger\u00fcstete Fallschirmj\u00e4ger oder \u2022 rund 20 Tonnen Nutzlast \u00fcber eine Distanz von 4000 bis 8000 km , je nach Zuladung und Treibstoffbedarf , transportiert werden . <EOS>\nDie Lockheed C-130 ist in der Lage , von kurzen , behelfsm\u00e4ssig vorbereiteten Pisten zu operieren . <EOS>\nZum Starten und Landen werden lediglich 700 m ben\u00f6tigt . <EOS>\nIm breiten , hindernisfreien Frachtraum , der \u00fcber eine hydraulische Heckrampe passierbar ist , k\u00f6nnen auch Fahrzeuge untergebracht werden . <EOS>\nW\u00e4hrend der Berliner Luftbr\u00fccke wurden 278 000 Eins\u00e4tze mit einer Vielzahl an Flugzeugen - darunter die legend\u00e4re C-47geflogen , um 2,34 Millionen Tonnen Versorgungsg\u00fcter nach Berlin zu schaffen . <EOS>\nMit den C-130 w\u00e4ren heute 111 000 Fl\u00fcge n\u00f6tig , und wenn man nur die C-5 Galaxy einsetzen w\u00fcrde , w\u00e4ren nur 24 000 Eins\u00e4tze notwendig , um die gleiche Menge wie 1948 / 49 nach Berlin zu fliegen . <EOS>\nDie \u00ab Wercu / es \u00bb hat sich als Transportflugzeug im Verlauf ihres \u00fcber 30j\u00e4hrigen Einsatzes nahezu die gr\u00f6ssere Popularit\u00e4t erworben als ihr legend\u00e4rer Vorg\u00e4nger , die Dc- 3 \u00ab Da / cofa \u00bb ( C-47 ). <EOS>\nE3 Giganten-Treffpunkt Rhein-Main . <EOS>\nW\u00e4hrend soeben eine C-5 gelandet ist , hebt eine C-141 ab . <EOS>\nSchweizer Soldat 5 / 89 25", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0279.txt"}}
{"text": "1989 I. Wettk\u00e4mpfe / Veranstaltungen 1989 Juni 2. / 3. 9. / 10. 17. 18. 24. Juli 1. Biel ( Sog ) 100-km-Lauf Brugg ( Uov ) Mil Drei- und F\u00fcnfkampf Chamblon ( SFwV ) Schweiz Fw-Schiessen Sempach ( Lkuov ) Sempacherschiessen Sempach ( Luov ) Sempacherschlacht-Jahrzeit Brugg ( Suov ) AESOR-Training 1. Entlebuch ( Uov ) Kader\u00fcbung Odyssee 17. M\u00e4nnedorf ( Uog ) Z\u00fcrichsee 3-Kampf 18. / 21. Nijmegen ( Stab Ga ) Internat 4-Tage-Marsch August 12. Brugg ( Suov ) AESOR-Training Mai 19. / 20. Lindau ( Uov ) Sommer-Dreikampf 12713 . <EOS>\n25. Wangen a d A ( Stab Ga ) Sommer-Mehrkampf f\u00fcr Instr 18720 . <EOS>\n25726 . <EOS>\nReconvilier ( Kuov ) Berner Kut Juni 26. Bischofszell ( Uov ) 8710 . <EOS>\nInternat Milit\u00e4rwettkampf 9. September 1. / 3. Hammelburg ( Aesor ) Internat Uof-Wettk\u00e4mpfe 2. Obwalden ( Uov ) Zentrale Kader\u00fcbung des Zuov 2. ganze Schweiz ( Ga ) 50 Jahre Mobilmachung 2. Bucheggberg ( Uov ) Jura Patr-Lauf 2. / 3. Sch\u00fcpfheim ( Vsav ) 45. Barbaraschiessen 9. Sch\u00fcpfen ( Uov ) 5. Mingerlauf 10. R\u00fctli ( Suov ) Jubil\u00e4um 125 Jahre Suov 16. Hasle-R\u00fcegsau ( Uov ) Berner Dreikampf 16. Root ( Uov ) Habsburger Patr-Lauf 22. / 23. Wolfsberg ( Schweizer Soldat ) Mitarbeitertreffen 24. Reinach ( Uov ) Aargauer Waffenlauf 30. Chur(OG ) B\u00fcndner Zweitagemarsch Oktober 7. Aarau ( Vsav ) Zentralkurs Ii 7. / 8. \u00d6lten ( Msv ) Nordw Distanzmarsch 8. Altdorf ( Uov ) Altdorfer Waffenlauf 14. Langenthal ( Suov ) Schweiz Veteranentagung 21. / 22. Colombier Swiss raid commando 22. Kriens ( Uov ) Krienser Waffenlauf November 4. Luzern ( Suov ) SUT-Zentralkurs 4. / 5. Schenkon ( Svmlt ) Zentr Nachtdistanzmarsch 5. Thun ( Uov ) Thuner Waffenlauf 15. Morgarten ( Uov ) Morgartenschiessen 24. Wangen ad A ( Stab Ga ) Info- und Arbeitstagung Sat 25. M\u00e4nnedorf ( Uog ) Nachtpatr-Lauf 26. Frauenfeld ( Uov ) Milit\u00e4rwettmarsch 30. 11. -Andermatt ( Stab Ga ) 1. 12. Jahresrapport Sportof He 1990 M\u00e4rz 2. -4 . <EOS>\nGstaad ( Sog ) Of-Skimeisterschaften 10. / 11. Lenk ( Suov ) Wintergebirgs-Skilauf Bern ( Suov ) Schweiz Zwei-Tage-Marsch Ganze Schweiz ( Ssv ) Feldschiessen Luzern ( Suov ) Schweiz Unteroffizierstage Luzern ( Suov ) Schweiz Veteranentagung Juli 7. Winterthur ( Stab Ga ) Schiessen / Armeewettkampf 14. / 29. Winterthur ( Ssv ) Eidg Sch\u00fctzenfest 17. / 20. Nijmegen ( Stab Ga ), Internat 4-Tage-Marsch August 24. Wangen a d A ( Stab Ga ) Sommer-Mehrkampf f\u00fcr Instr 28. / 29. Moudon Sommer-Armeemeisterschaften November 3. / 4. Zentralschweiz ( Svmlt ) Zentralschw Distanzmarsch Ii . <EOS>\nSeminare 1989 21. / 22. 9. Steag Baisthal Qualifiziert Mitarbeiter f\u00fchren 25. / 27. 10. Steag Baisthal Projekt-Management 14. / 15. 11. Steag Baisthal F\u00fchrungstraining f\u00fcr Fortgeschrittene 16. / 17. 11. Steag Baisthal Probleml\u00f6sungs- & Entscheidungsmethoden Auskunft : Steag Weiterbildungszentrum Baisthal Ag , Telefon 062 762235 / 36 ( Bitte bei der Anmeldung auf den \u00ab Schweizer Soldat + Mfd \u00bb hinweisen ) andere 24. 11. Wangen a d A ( Stab Ga ) Info- und Arbeitstagung Sat 30. 11- 1. 12. Andermatt ( Stab Ga ) Jahresrapport Sportof He Iii . <EOS>\nMilit\u00e4rhistorische Studienreisen 1989 19. / 21. 5. Schlacht bei Verdun / Wm E Herzig , Basel 2. 6. Auftr\u00e4ge und Kampfmittel der Ff Trp im 2. Weltkrieg mit Ju- 52-Flug ( weitere Daten : 8. / 15. / 22729 . <EOS>\n9. ). <EOS>\nAnmeldung Telefon 01 / 823 23 23 ( nur morgens ) 22. / 25. 6. Bastogne / Waterloo Wm E Herzig , Basel 30. 6. Festung Reuenthal / Dr W L\u00fcem , Z\u00fcrich 25727 . <EOS>\n8. Monte Grappa Wm E Herzig , Basel Auskunft und Anmeldung beim Sekretariat Gms , Postfach 590 , 8021 Z\u00fcrich , Tel 01 461 05 04 14-SUOV-Jubil\u00e4umsreise nach 22. 10. Kanada . <EOS>\nAuskunft erteilt Karl Meier , Werdstrasse 12 , 6300 Zug , Telefon 042 21 2932 Sut 90 Luzern 8. -10 . <EOS>\n6. 1990 September 1. / 2. Neuch\u00e4tel ( Suov ) AESOR-Kongress 21. / 23. Bern ( Vsav ) Schweiz Artillerie-Tage Verantwortlich f\u00fcr die Termine : Adj Uof R Nussbaumer Postfach 3944 , 6002 Luzern 26 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0280.txt"}}
{"text": "ill 5 Wer findet den k\u00fcrzesten Weg zur Stange hell ? <EOS>\nIi\u2014Ii\u2014i r n. _ TTLJm_jrnJDr u3 i_rn_j Manchmal ist der Weg zur n\u00e4chsten Stange hell sogar noch weiter als die n\u00e4chste Ska . <EOS>\nAuf Wiedersehen und : Prosit ! <EOS>\nIb Der bew\u00e4hrte Fusspuder verh\u00fctet Wundlaufen und sch\u00fctzt vor Fussschweiss arfol Gebro Pharma Ag , 4410 Liestal Schweizer Soldat 5 / 89 27", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0281.txt"}}
{"text": "NOfC AATiv , wic / it / g , sic / ier , kameradsc / ia / t / ic / i. Strom ist mit im Dienst . <EOS>\nStrom ist mit im Dienst Jahj\u00c4 Aktiengesellschaft Josef Meyer ProWeme mit cfer Fei / c / ?f / gAre#f ? <EOS>\nWir helfen Ihnen ! <EOS>\n( v ) Munters Trocknungs-Service Ag / Sa Bautrocknungen Brandfolgenbek\u00e4mpfung Flachdachsanierungen Wasserschaden-Beseitigung Regionalleitungen : 5706 Boniswil 3250 Lyss Filialen : Z\u00fcrich , St. Gallen , Chur , Basel , Lausanne Waggonbau Kesselwagen Container G\u00fcterwagen", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0282.txt"}}
{"text": "Neues Aus Dem Suov 27. Schweizerischer Winter-Gebirgs-Skilauf Von Fritz Leuzinger , Zweisimmen Zwei m\u00e4rchenhafte Skitage durften \u00fcber das Wochenende vom 11. / 12. M\u00e4rz 1989 die 760 Teilnehmerlnnen und Teilnehmer am 27. Schweizerischen Winter-Gebirgs-Skilauf Im Obersimmental erleben . <EOS>\nEin herrlicher Aus- und Weitblick In die Bergwelt war der t\u00e4gliche Lohn eines stundenlangen Aufstiegs bei strahlendem Sonnenschein . <EOS>\nAuch dieses Jahr erlangte der \u00ab Zweit\u00e4geler \u00bb im Obersimmental eine grosse Bedeutung . <EOS>\n158 Patrouillen nahmen am Samstag in Zweisimmen und am Sonntag an der Lenk die geforderten dreissig Leistungskilometer bei tausend Metern H\u00f6henunterschied in Angriff . <EOS>\nDie Parole hiess : Mitmachen , Durchhalten , das Tagesziel in guter Verfassung und als geschlossene Mannschaft erreichen . <EOS>\nPatrouillen aus dem In- und Ausland Erfreulich war , dass nebst den vielen Schweizer Patrouillen und L\u00e4ufergruppen aus allen Landesteilen , den Unteroffiziersvereinen , den st\u00e4dtischen und kantonalen Polizeikoprs ( teilweise mit Lawinenhunden ) sowie den Jugend- und Sportgruppen auch 16 Disziplinierte Patrouille beim Aufstieg zum Leiterli an der Lenk . <EOS>\nDamenmannschaften mit rund hundert L\u00e4uferinnen des Milit\u00e4rischen Frauendienstes ( Mfd ) und des Rotkreuzdienstes am Start waren . <EOS>\nSehr gut vertreten waren die Armeegruppen befreundeter L\u00e4nder . <EOS>\nZw\u00f6lf Mannschaften der franz\u00f6sischen Armee , vier aus der Bundesrepublik Deutschland , eine aus Vorarlberg ( \u00d6sterreich ) und eine der Royal Marines aus Grossbritannien waren am Marsch dabei . <EOS>\nUov Obersimmental mit Oberstlt Ernst Scheuner an der Spitze Unter dem Kommando von Oberstlt Ernst Scheuner hatte der Uov Obersimmental im Auftrag des Schweizerischen Unteroffiziersverbandes die Organisation inne . <EOS>\nRund 250 Funktion\u00e4re standen im Einsatz . <EOS>\nNebst der ganzen Infrastruktur des Laufes waren beide Tagesstrecken mit mehreren Kontroll- , Sanit\u00e4ts- und Funkposten best\u00fcckt . <EOS>\nDadurch wurde der Sicherheit des Laufes mit so vielen Patrouillen \u00fcber die Berge des Obersimmentales ein besonderes Augenmerk geschenkt . <EOS>\n23. Schaffhauser Nachtpatrouillenlauf Von Wm Hans-Peter Amsler , Neuhausen a / Rhf Der 23. Schaffhauser Nachtpatrouillenlauf vom 4. / 5. M\u00e4rz 1989 wurde einmal mehr vom Unteroffiziersverein Reiat ( Thayngen ) dominiert . <EOS>\nMit drei Kategoriensiegen sowie der gr\u00f6ssten Beteiligung s\u00e4mtlieher Verbandssektionen entschied der Unterofflzlersverein Reiat den erstmals ausgetragenen Sektionswettkampf zu seinen Gunsten , gefolgt von den Unteroffiziersvereinen Winterthur und T\u00f6sstal . <EOS>\nMit siebzig gemeldeten Zweier-Patrouillen aus den Sektionen des Schweizerischen Unteroffiziersverbandes sowie den befreundeten Reserve-Offiziers- und Unteroffiziersvereinigungen Frankreichs und der Bundesrepublik Deutschland d\u00fcrfen die Organisatoren aus dem Unteroffiziersverein Schaffhausen Geringe Schneemengen Die geringen Schneemengen in den untersten Regionen erforderten an beiden Tagen von den Aktiven l\u00e4ngere Fussm\u00e4rsche , bis sie endlich die mit Fellen best\u00fcckten Ski anschnallen konnten . <EOS>\nAm Samstag war der Start in Zweisimmen . <EOS>\n\u00dcber Heimersberg - Sparenmoos - Schiltenegg - Erbetlaub gelangte man auf den Hundsr\u00fcgg mit 2046 m \u00dcm zum h\u00f6chsten Punkt . <EOS>\nBis \u00ab H\u00fcrli \u00bb wechselten sich Abfahrten und Verdiente Ruhepause vor der letzten Abfahrt . <EOS>\nBerner Polizeipatrouille mit einem Lawinenhund . <EOS>\nGegensteigungen ab . <EOS>\nRecht erholsam war dann die Abfahrt \u00fcber den H\u00fcttlistalden zur Jaunpassh\u00f6he . <EOS>\nNach einer letzten Steigung \u00fcber Z\u00fcgwegen ging's \u00fcber die Winteregg-Abfahrt dem Tagesziel in der Eschi-Halte ( Reidenbach ) entgegen . <EOS>\nH\u00f6chster Punkt auf 2088 m \u00fc M Am Sonntag war der Start beim Kuspo an der Lenk . <EOS>\nNach dem Marsch quer durch das Dorf nahm man den Aufstieg \u00fcber die Wallegg zum unteren und oberen Lochberg unter die F\u00fcsse , respektive die Ski. Auf der Passh\u00f6he des Tr\u00fctlisbergpasses war die gr\u00f6sste H\u00f6he von 2088 m \u00fc M erreicht . <EOS>\n\u00dcber den Gryden eine kurze Abfahrt ins hintere Aebi , und nach einem letzten Aufstieg gelangten die Patrouillen zum Leiterli . <EOS>\nRichtung Ziel an der Lenk ging's \u00fcber die etwas l\u00e4ngere Tschuggen-Abfahrt entlang der Piste . <EOS>\nBegr\u00fcssung durch Brigadier Eug\u00e9nie Pollak Auch von seiten der milit\u00e4rischen und zivilen Beh\u00f6rden wurde dem \u00ab Zweit\u00e4geler \u00bb grosse Beachtung geschenkt . <EOS>\nAuf dem Jaunpass und am Leiterli besiehtigten Offiziere der Schweizer Armee mit Brigadier M\u00fclheim , Direktor der Kriegsmaterialverwaltung , an der Spitze sowie den beiden Militar-Attach\u00e9s aus Deutschland und Grossbritannien den Lauf . <EOS>\nNur einmal , am Samstagabend , stand das ganze Marsch-Bataillon auf dem Eisplatz Lenk in Formation . <EOS>\nZu den Kl\u00e4ngen der Jugendmusik Lenk marschierten die Fahnendelegationen der beteiligten L\u00e4nder auf . <EOS>\nBrigadier Eug\u00e9nie Pollak nahm die Gelegenheit wahr , erstmals als Chef des Mfd an einer milit\u00e4rischen Ver-Brigadier Eug\u00e9nie Pollak begr\u00fcsst die Wettk\u00e4mpfer am Samstagabend . <EOS>\nanstaltung aufzutreten . <EOS>\nMit charmanten , herzlichen Begr\u00fcssungsworten gratulierte sie den L\u00e4uferinnen und L\u00e4ufern zu ihrer grossartigen Leistung und w\u00fcnschte ihnen auch f\u00fcr den zweiten Tag Durchhaitewillen . <EOS>\nAm Schaffhauser Nachtpatrouillenlauf nahmen schweizerische . <EOS>\n.. <EOS>\nsowie weiterer milit\u00e4rischer Organisationen der Region Schaffhausen in Anbetracht der fr\u00fchen Jahreszeit und dementsprechendem Trainingsr\u00fcckstand der Teilnehmer zufrieden sein , obwohl die Wettkampfanlage ein Zus\u00e4tzliches an Wettk\u00e4mpfern verkraftet h\u00e4tte . <EOS>\nUnter der Leitung von Wm Hans-Peter Amsler ( OK-Pr\u00e4sident ) und Hptm Reto Caprez ( Wettkampfkommandant ) brauchte der diesj\u00e4hrige Anlass den Vergleich mit den Vorg\u00e4ngern nicht zu scheuen . <EOS>\nDas Schwergewicht der 23. Auflage des Schaffhauser Nachtpatrouillenlaufes , im R\u00e4ume B\u00fcttenhardt-B\u00fcttenhardter Buck - Emmerberg - Merishausen , lag eindeutig auf der Postenarbeit , stellte doch die Kartenarbeit die Teilnehmer vor keine grossen Probleme . <EOS>\nErstmals mit dem Sturmgewehr 90 Erstmals gelangte an einem derartigen Wertkampf das Sturmgewehr 90 zum Einsatz . <EOS>\nDie damit erzielten Resultate d\u00fcrfen sich sehen lassen , obwohl die Maximalgutschriftvon 18 Minuten mit 6 Treffern lediglich von zwei Patrouillen erzielt wurde . <EOS>\nDer Posten \u00ab \u00dcberraschung \u00bb d\u00fcrfte f\u00fcr die meisten Patrouilleure eine \u00dcberraschung gewesen sein , sahen sie sich doch vor die Aufgabe gestellt , drei zerlegte Waffen , n\u00e4mlich ein Maschinengewehr ( Mg 51 ein Sturmgewehr ( Stgw 57 ) und eine Pistole ( Pist 75 ), innert einer Minute schussfertig zu machen . <EOS>\nEs war erfreulich , feststellen zu d\u00fcrfen , dass ein Grossteil der Wettk\u00e4mpfer den sicher nicht leichten Auftrag erf\u00fcllten . <EOS>\nNicht fehlen darf am Schaffhauser Nachtpatrouillenlauf der Posten \u00ab Kameradenhilfe \u00bb. <EOS>\nDen diesj\u00e4hrigen Aufgaben lagen die Themen Atmung / Beatmung zugr\u00fcnde . <EOS>\nW\u00e4hrend ein Wettk\u00e4mpfer einen Fragenkatalog aus diesem Bereich beantwortete , hatte sein Kamerad ein \u00ab Phantom \u00bb zu beatmen . <EOS>\nDie erzielten Resultate deuten darauf hin , dass die Kurse \u00ab Erste Hilfe \u00bb usw Fr\u00fcchte zu tragen beginnen , kann doch das Gelernte auch im Zivilleben angewandt werden . <EOS>\nBeobachtung mit Infrarotger\u00e4ten Zu den Standardaufgaben am Schaffhauser Nachtpatrouillenlauf geh\u00f6rt ebenfalls das Handgranaten-Werfen . <EOS>\nMassgebend f\u00fcr die Bewertung war die Endl\u00e4ge des Wurfk\u00f6rpers , was Anlass zu einzelnen Diskussionen gab . <EOS>\nVerst\u00e4ndlich aus der Sicht des gut vorbereiteten Wettk\u00e4mpfers , der sich bei dieser Bewertung um die Fr\u00fcchte seines Trainings geprellt sah . <EOS>\nAndererseits Messen die gestellten Ziele keine andere Bewertung zu , um f\u00fcr alle Wettk\u00e4mpfer eine saubere Schweizer Soldat 5 / 89 29", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0283.txt"}}
{"text": "Silbenr\u00e4tsel Ch Soldat 3 / 89 - Preisgewinner Der gesuchte Satz heisst : \u00ab Pazifisten sind wie Schafe , die glauben , der Wolf sei ein Vegetarier . <EOS>\n\u00bb 56 richtige L\u00f6sungen sind eingegangen . <EOS>\nLeider hat ein Teilnehmer vergessen , den Namen und die Adresse anzugeben . <EOS>\nWir konnten f\u00fcnf Preisgewinner auslosen und gratulieren . <EOS>\nDabei ben\u00fctzen wir die Gelegenheit , dem Erfinder des Silbenr\u00e4tsels Pi Ren\u00e9 Marquart , Rorschacherberg , zu danken . <EOS>\nFolgende Einsender sind Preisgewinner . <EOS>\nSie erhalten vom \u00ab Schweizer Soldat \u00bb ein Buch als Anerkennung . <EOS>\nRolf Gerster , 4441 Th\u00fcrnen ; Sdt Franziska Henzi , 4657 Dulliken ; Kpl Eric Meister , 2540 Grenchen ; Lt Patrick Erni , 8305 Dietlikon ; Walter Weber , 6300 Zug. Ho Nach einer Amtszeit von acht Jahren wurde Kantonalpr\u00e4sident Adj Uof Theo Odermatt aus Kriens ( r ) vom Willisauer Wm Roby Peyer ( I ) abgel\u00f6st . <EOS>\nst\u00e4rkten sich unterwegs im Freien und . <EOS>\n.. <EOS>\nzogen , angef\u00fchrt von vier Tambouren und den zwei Vereinsfahnen , im DV-Tagungsort Weinfelden ein . <EOS>\nbew\u00e4ltigen . <EOS>\nVon der landschaftlichen F\u00fclle her bot der Ostschweizer Kanton kaum Probleme , die Routenwahl zu treffen . <EOS>\nSo taten sich die UOV-Sektionen Arbon und Bischofszell zusammen , was nicht nur optisch ein kaum \u00fcbersehbares Detachement ergab , sondern auch die Kameradschaft \u00fcber die Sektion hinaus f\u00f6rderte . <EOS>\nDie beiden Sektionen starteten in Heiligkreuz und gelangten \u00fcber Mettlen nach Friltsehen , wo der Mittagshalt eingeschaltet wurde . <EOS>\nMajor Markus Hauri , Bischofszell , marschierte mit seinem Detachement , von zahlreichen Schaulustigen verfolgt , mit Fahnen und Tambouren in Weinfelden ein . <EOS>\nUov Oberwynen- und Seetal l\u00f6ste die Aufgabe gl\u00e4nzend V. B. Bei strahlend sch\u00f6nem Wetter legten die zirka 150 Teilnehmer vom Verband Aargauischer Unteroffiziersvereine die 12,5 km lange Strecke zwischen dem Oberwynen- und Seetai zur\u00fcck . <EOS>\nVom Start in Menziken \u00fcber Schwarzenbach , vorbei an der Hochwacht ( 688,3 m \u00fcber Meer ) bis zum Ausblickpunkt am \u00ab Erlosen \u00bb zur ersten Pause . <EOS>\nNeben sch\u00f6nen Kuhweiden \u00fcber Sch\u00fcrhof , an der Kantonsgrenze Luzern-Aargau entlang und zur\u00fcck , f\u00fchrte der Marsch in die Kantine der \u00ab Aluminium Menziken \u00bb. <EOS>\nDer Uov Oberwynen- und Seetal hat diese Aufgabe im Namen des Auov gl\u00e4nzend gel\u00f6st . <EOS>\nBeim kameradschaftliehen Beisammensein dankte der Kantonalpr\u00e4sident Wm Andr\u00e9 Bron . <EOS>\nDer Vertreter des Suov , Adj Uof Viktor Bulgheroni , \u00fcberbrachte die Gr\u00fcsse des Suov und r\u00fchrte die Werbetrommel f\u00fcr die AESOR-Wettk\u00e4mpfe . <EOS>\n... sowie deutsche und franz\u00f6sische Wettk\u00e4mpfer teil . <EOS>\nL\u00f6sung zu haben . <EOS>\nErstmalig am Schaffhauser Nachtpatrouillenlauf war auch die Beobachtungs-\u00dcbung mit Infrarotger\u00e4ten . <EOS>\nInnert einer Minute galt es , f\u00fcnf Personen und Gegenst\u00e4nde zu erkennen , z B einen Jeepanh\u00e4nger , einen getarnten Sch\u00fctzen , einen Radfahrer usw. Beim Schiessen mit dem Rak-Rohr 58 hatten die Wettk\u00e4mpfer zum letzten Male Gelegenheit , vor ihrem Eintreffen am Ziel in Merishausen ihre Schiessfertigkeit unter Beweis zu stellen , um weitere Zeitgutschriften zu erk\u00e4mpfen . <EOS>\nDie Sieger des Nachtpatrouillenlaufes Sektionen Uov Reiat Auszug Oblt M Gugolz / Sdt Th Schlegel ( Uov Reiat ) Landwehr Oblt M Baracchi / Hptm P von Grebel ( Uov Z\u00fcrcher Oberland ) Landsturm Maj RSommer / Kpl RAmsler ( Uov Reiat ) Senioren Oberst HSch\u00f6ttli / Wm K M\u00fcller ( Uov Reiat ) Junioren KLooser / ASalce ( Uov Reiat ) G\u00e4ste Lt R Pantalla / Lt Ph Daval ( Aor Lyon ) Weitere UOV-Nachrichten in K\u00fcrze Kuov Aargau Sechzig Mitglieder der aargauischen UOV-Sektionen nahmen an einer kantonalen \u00dcbung auf dem Waffenplatz Geeren in Aarau teil . <EOS>\nEines der infanteristischen Themen lautete \u00ab Mg 51 im Feuerkampf \u00bb. <EOS>\nKuov Luzern Jubil\u00e4umsmarsch \u00ab 125 Jahre Suov \u00bb Dieses Jahr ist der Schweizerische Unteroffiziersverband 125 Jahre alt. Als erste Jubil\u00e4umsanl\u00e4sse fanden in der ganzen Schweiz am 8. April 1989 zw\u00f6lf Marschveranstaltungen statt , die von Kantonalverb\u00e4nden und Sektionen organisiert wurden und \u00fcber eine Strecke von 12,5 km ( der zehnte Teil der Jubil\u00e4umszahi ) oder ein Mehrfaches davon f\u00fchrten . <EOS>\nAls Zielsetzungen wurden von der Technischen Kommission des Suov die F\u00f6rderung der Wehrbereitschaft , die Hebung der Marscht\u00fcchtigkeit und die Pflege der Kameradschaft genannt . <EOS>\nWie die folgenden Berichte zeigen , wurden die Jubil\u00e4umsm\u00e4rsche nicht zuletzt wegen des guten Wetters durchwegs zu einem H\u00f6hepunkt im Verbandsgeschehen . <EOS>\nSternmarsch der Thurgauer nach Weinfelden B. B. In Weinfelden , dem Ort der diesj\u00e4hrigen Delegiertenversammlung des Kuov , hielten die Th\u00fcrgauer Sektionen ihren Anlass ab , an dem sich s\u00e4mtliche Sektionen , n\u00e4mlich Amriswil , Arbon , Bischofszell , Frauenfeld , Hinterthurgau , Kreuzlingen , Romanshorn , Untersee-Rhein , Weinfelden und die Marschgruppe \u00ab Thurgauer Leuen \u00bb beteiligten . <EOS>\nStreckenwahl und die Art und Weise , wie marschiert wurde , lag in der Kompetenz der Sektionsverantwortlichen . <EOS>\nDie \u00ab Thurgauer Leuen \u00bb ben\u00fctzten diesen Anlass als zweites Training f\u00fcr den 2-Tage-Marsch in Bern und den 4-Tage-Marsch in Nijmegen ( Holland ) und stiessen nach einer Zusatzschlaufe zu den Hinterthurgauern , um gemeinsam den Rest zu Die Sektionen Arbon und Bischofszell marschierten durch den Thurgau . <EOS>\n.. <EOS>\nKuov St. Gallen-Appenzell Der vom Uov Oberer Z\u00fcrichsee organisierte kantonale Wettkampftag fand auf dem Truppen\u00fcbungsplatz \u00ab Cholloch \u00bb auf dem Ricken statt . <EOS>\nEs wurden die SUT-Disziplinen Panzerabwehr , Panzererkennung , Wehrwissen und HG-Werfen ausgetragen . <EOS>\nUov Gossau Wm Karl Giger ( r ) wurde an Steile des zur\u00fcckgetretenen Fw Roland Bruhin ( I ) als Pr\u00e4sident gew\u00e4hlt . <EOS>\n30 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0284.txt"}}
{"text": "Schweizer Unteroffiziere erobern Kanada Von Wm Josef Ritler , Ebikon Zehn Jahre nach der SUOV-Reise durch \u00c4gypten r\u00fcsten die Schweizer Unteroffiziere erneut zu einem milit\u00e4rischen Trip durch ein fremdes Land . <EOS>\nVom 15. bis 24. Oktober 1989 werden Schweizer Wehrm\u00e4nner zum Anlass des 125 . <EOS>\nSUOV-Geburtstages in Kanada weilen . <EOS>\nNoch sind Pl\u00e4tze frei . <EOS>\nMeldet Euch mit dem untenstehenden Talon an. 250 Mann - ein halbes Bataillon - reisten im Jahre 1974 erstmals nach Amerika , 110 Personen besuchten 1976 Skandinavien und Schweden , und 50 Reiseteilnehmer \u00fcbersetzten 1979 in \u00c4gypten \u00fcber den geschichtstr\u00e4chtigen Suez-Kanal . <EOS>\nIn allen drei L\u00e4ndern waren wir Gast bei den Armeen , wurden wir in die Geheimnisse verschiedener Waffengattungen und Organisationen eingeweiht . <EOS>\nImmer und \u00fcberall war im Auftrag des Suov Adj Karl Meier ( 73 ) aus Zug die treibende Kraft . <EOS>\nDer r\u00fcstige Pension\u00e4r hat sich nun auch diesmal , zusammen mit dem Zuger Reiseb\u00fcro Arcatour unter der Leitung von Karl Hausheer , f\u00fcr die Organisation zur Verf\u00fcgung gestellt . <EOS>\nWir trafen Karl Meier in Zug. Er bl\u00e4tterte in einem bereits halbvollen Ordner und meinte : \u00ab So eine Reise ist gar nicht so einfach zu organisieren . <EOS>\nUnz\u00e4hlige Briefe mussten an verschiedene Instanzen geschrieben werden . <EOS>\nDie Gesuche m\u00fcssen n\u00e4mlich \u00fcber das Milit\u00e4rprotokoll und das Emd an den Bundesrat gerichtet werden . <EOS>\n\u00bb Und mit einem verschmitzten L\u00e4cheln verriet er : \u00ab Zuerst wollte ich nach Moskau . <EOS>\nDoch wir w\u00e4ren damals der Bundesratsreise zuvorgekommen . <EOS>\nDas w\u00e4re nicht gut gewesen . <EOS>\nEs standen dann Deutschland , Israel , S\u00fcdafrika , Marokko , die Ddr , die T\u00fcrkei und Kanada zur Auswahl . <EOS>\nWir haben uns dann im Suov f\u00fcr Kanada entschieden . <EOS>\n\u00bb Die Zusagen sind inzwischen eingetroffen . <EOS>\nUnd so werden am 15. Oktober die Schweizer Unteroffiziere mit ihren Frauen nach Kanada d\u00fcsen . <EOS>\nDie Reise f\u00fchrt zuerst nach Montreal , von dort nach Saint-Jean-sur-Richelieu zu einer fachlichen Betriebsbesichtigung der Oerlikon Aerospace Inc und der Canadian Forces Base . <EOS>\nWeitere Besuche sind in der Schweizer Botschaft in Ottawa und in der Special Service Force ( Grenadiere ) vorgesehen . <EOS>\nDie Niagaraf\u00e4lle bilden den Schlusspunkt der Reise . <EOS>\nKarl Meier : \u00ab Der Wert einer solchen Reise ist unsch\u00e4tzbar . <EOS>\nNicht nur die Kameradschaft wird gef\u00f6rdert , auch der Bildungshorizont wird erweitert . <EOS>\n\u00bb Auch die fremden Armeen zeigten jeweils grosses Interesse f\u00fcr die Schweizer Unteroffi-SCHWEIZER Soldat 5 / 89 Adj Uof Karl Meier weist mit einem Swissair-Jumbo auf Kanada . <EOS>\nziere . <EOS>\nSo schrieb der damalige Assistent des Schweizer Verteidigungsattach\u00e9s in Schweden , Hptm Peter Regli : \u00ab Ich habe das Bed\u00fcrfnis , Ihnen mitzuteilen , dass diese Tage f\u00fcr mich ein grosses Erlebnis waren . <EOS>\nMit diesem Besuch hat die Schweiz hundert Botschafter unseres Milizwesens nach Skandinavien delegiert . <EOS>\nDie Begeisterung die Herzlichkeit haben nicht nur mir , sondern auch den schwedischen Gastgebern einen tiefen Eindruck hinterlassen . <EOS>\nEs ist gewiss \u00fcbertrieben , von kleinen Volksfesten zu sprechen . <EOS>\nIch finde jedoch keine anderen Worte , um die jeweiligen Zusammenk\u00fcnfte der Schweizer mit den Vertretern der einzelnen Regimente und Schulen zu beschreiben . <EOS>\n\u00bb Anmeldeformular Datum der Reise 15. -24 . <EOS>\nOktober 1989 Pauschalpreis Fr. 2480-Name ( Herr / Frau ) Vorname Zivilstand Beruf Adresse ( Strasse , Plz , Ort ) Mil. Grad UOV-Sektion Mil. Einteilung Nationalit\u00e4t Geburtsort und - datum Tel. -Nr. Privat Pass-Nr . <EOS>\nausstellende Beh\u00f6rde", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0285.txt"}}
{"text": "Schweizerische Armee Mehr als 46000 Kilometer ohne Schadenfall Armeefahrzeuge aller Art legten 1988 insgesamt 87,9 Millionen Kilometer zur\u00fcck . <EOS>\nDabei ereigneten sich 1900 Schadenf\u00e4lle , was gegen\u00fcber dem Vorjahr einer Zunahme um 5,2 Prozent entspricht . <EOS>\nUmgerechnet auf die eingesetzten 56472 Motorfahrzeuge ( einschliesslich kettengetriebene ) ergibt sich somit ein Schadenfall auf 46249,5 Kilometer . <EOS>\nWesentlich besser als alle anderen Fahrzeugtypen schnitten die 12674 eingesetzten Pinzgauer ( 22,4 Prozent aller Fahrzeuge ) ab : durchschnittlich ein Schadenfall alle 55 447 Kilometer . <EOS>\n\u00dcberraschend tief hingegen liegt die entsprechende Fahrleistung bei den Personenwagen mit 27 289 und bei den Kombiwagen mit 19 070 Kilometern . <EOS>\nBei 67 Prozent all dieser Schadenereignisse handelt es sich lediglich um Bagatell- und leichte Unf\u00e4lle mit einem Sachschaden von maximal 2000 Franken und geringen Verletzungen . <EOS>\nIn 428 F\u00e4llen lag das Verschulden vollumf\u00e4nglich bei zivilen Verkehrsteilnehmern . <EOS>\nVerletzt wurden letztes Jahr 62 Zivilpersonen ( 1987 : 47 ) und 177 Armeeangeh\u00f6rige ( 213 ). <EOS>\nT\u00f6dlich verunfallt sind 4 Zivilpersonen ( Vorjahr 4 ) und 2 Milit\u00e4rpersonen ( 1 ). <EOS>\nNicht zuletzt dank gezielten Massnahmen der Milit\u00e4rischen Unfallverh\u00fctungskommission ( Muvk ) konnten die Schadenf\u00e4lle durch unvorsichtiges R\u00fcckw\u00e4rtsfahren , mangelnde Aufmerksamkeit und zu schnelles Fahren um 3,8 Prozent gesenkt werden . <EOS>\nTrotzdem sind es diese drei Ursachen , welche zu 57,3 Prozent aller Schadenereignisse f\u00fchrten . <EOS>\nLediglich 21 Unf\u00e4lle wurden wegen \u00dcberm\u00fcdung und 2 wegen Angetrunkenheit verursacht . <EOS>\nSymptomatisch f\u00fcr die Unfallverh\u00fctung ist die Tatsache , dass die meisten Schadenf\u00e4lle auf Einzelfahrten ( 88,3 Prozent ), bei guten Sichtverh\u00e4ltnissen ( 79,2 Prozent ), am Tag ( 79,3 Prozent ) und auf trockener Fahrbahn ( 59,6 Prozent ) entstanden . <EOS>\nDaraus kann gefolgert werden , dass trotz guter Ausbildung der Fahrzeugf\u00fchrer in der Armee letztlich , wie im zivilen Strassenverkehr , Disziplin und Selbstverantwortung f\u00fcr die Unfallverh\u00fctung ausschlaggebend sind . <EOS>\nInfoEMD Mehr als 10000 Zuschauer bei der Jubil\u00e4ums-Flugschau in Payerne 75 Jahre Schweizer Flugwaffe - 25 Jahre Patrouille Suisse Die schweizerische Fliegertruppe feierte das 75. , die Kunstflugformation Patrouille Suisse das 25. Jahr ihres Bestehens . <EOS>\nEine Pr\u00e4sentation des neuen \u00dcbungsflugzeugs Hawk , Helikopterschau , Fallschirmspringen und simulierte Angriffe mit Jagdbombern standen auf dem Programm . <EOS>\nDie Schau nennt sich \u00ab Popay 59 \u00bb - Abk\u00fcrzung f\u00fcr \u00ab portes ouvertes \u00e0 Payerne \u00bb, der erste Anlass einer Reihe von Veranstaltungen zum Jubil\u00e4um der Fliegertruppe . <EOS>\nUnter den G\u00e4sten befanden sich alt Bundesrat George Andr\u00e9 Chevallaz , der Chef der Flieger- und Flab-Truppen , Korpskommandant Walter D\u00fcrig , und Korpskommandant Jean-Rodolphe Christen . <EOS>\nDer Morgen war vor allem den Vorf\u00fchrungen am Boden gewidmet . <EOS>\nEine Ausstellung zeigte s\u00e4mtliche heute im Dienst stehenden Flugzeuge der Flugwaffe . <EOS>\nAm Nachmittag fanden die Flugvorf\u00fchrungen der Flugwaffe statt . <EOS>\nAus Nzz Funktionsgrade f\u00fcr Schweizer Sanit\u00e4tseinheit in Namibia Der Bundesrat will den Kadern der schweizerischen Sanit\u00e4tseinheit in Namibia f\u00fcr die Dauer des Einsatzes milit\u00e4rische Grade zuerkennen . <EOS>\nDiese Gradanpassungen beschr\u00e4nken sich auf den Vorbereitungskurs und die friedenserhaltende Aktion . <EOS>\nSie stellen keine Bef\u00f6rderung dar und stehen ausserhalb der Bef\u00f6rderungsbestimmungen der Schweizer Armee . <EOS>\nZust\u00e4ndig f\u00fcr die Zuerkennung der Grade ist der vom Bundesrat ernannte Projektleiter f\u00fcr den Einsatz der schweizerischen Sanit\u00e4tseinheit in Namibia , Division\u00e4r Andr\u00e9 Huber . <EOS>\nDas Schweizer Detachement bildet einen Teil der logistischen Elemente der Untag ( United Nations Transition Assistance Group ), die in ihrem milit\u00e4risehen Bereich nach streng hierarchischen Strukturen aufgebaut ist . <EOS>\nAufgrund ihrer Funktion stehen die leitenden Mitglieder der schweizerischen Sanit\u00e4tseinheit in st\u00e4ndigem Kontakt mit Vertretern von Truppen anderer L\u00e4nder . <EOS>\nDie milit\u00e4rische Struktur muss auch innerhalb der Einheit gew\u00e4hrleistet sein . <EOS>\nGrade werden ebenfalls den Teilnehmern zugeteilt , die nicht in der Schweizer Armee eingeteilt sind oder keinen Offiziersrang innehaben . <EOS>\nMehrkosten entstehen durch diese Massnahme nicht . <EOS>\nEmd Info Mitteiluhgeh Der Verb\u00e4nde Dv des Verbandes Schweizerischer Artillerievereine N\u00e4chstes Jahr wieder Schweizerische Artillerietage Von Wm Ruedi Kr\u00e4ssig , St. Gallen Die Delegiertenversammlung des Verbandes Schweizerischer Artillerievereine ( Vsav ) beauftragte am 12. M\u00e4rz in Lausanne den Artillerieverein Bern , die 21. Schweizerischen Artillerietage und das Schweizerische Barbaraschiessen 1990 durchzuf\u00fchren . <EOS>\nDie Dv genehmigte das Wettkampfreglement und hiess Bericht , Rechnung und verschiedene Antr\u00e4ge gut . <EOS>\nDer Artillerieverein Lausanne , mit seinen \u00fcber 1300 Mitgliedern die gr\u00f6sste Sektion des Vsav , der dieses Jahr sein 90j\u00e4hriges Bestehen feiern kann , organisierte \u00fcber das Wochenende vom 11. / 12. M\u00e4rz in Lausanne die 97. ordentliche Delegiertenversammlung . <EOS>\nEin Organisationskomitee unter dem Ehren-Pr\u00e4sidenten Div Bernard Chatelan und Pr\u00e4sident Roland Gaberthul sorgte daf\u00fcr , dass die Dv f\u00fcr jeden Teilnehmer zu einem beeindruckenden Erlebnis wurde . <EOS>\nBereits am Samstagvormittag hielten die franz\u00f6sischsprechenden Sektionen ihre Konferenzen im Hotel Aulac in Ouchy ab . <EOS>\nAm Nachmittag versammelten sich nach den vorbereitenden Konferenzen der Pr\u00e4sidenten , \u00dcbungsleiter und Sch\u00fctzenmeister Delegierte und G\u00e4ste auf der Place de Bellerive . <EOS>\nVon dort f\u00fchrte ein Umzug zum Place Henri Guisan . <EOS>\nEine patriotische Veranstaltung beim Denkmal von General Guisan , wo die Sektion Lausanne einen Kranz niederlegte , erinnerte an die Generalmobilmachung vor bald 50 Jahren . <EOS>\nGedenkreden hielten Staatsrat Jean-Fran\u00e7ois Leuba , Jean Chevallaz , Gemeinde-Pr\u00e4sident von Pully , sowie Honorarpr\u00e4fekt Jean-Jacques Glayre , ehemals Feldweibel in der von General Guisan kommandierten Batterie . <EOS>\nNach einem Apero , von der Gemeinde Pully gestiftet , blieben Delegierte und G\u00e4ste im Restaurant Rond Point im Palais Beaulieu lange gem\u00fctlich beisammen . <EOS>\n21. Schweiz. Artillerietage 1990 in Bern An der Delegiertenversammlung im historischen Rathaus von Lausanne konnte Zentralpr\u00e4sident Maj i Gst Willi Stucki zahlreiche G\u00e4ste aus Armee und Politik willkommen heissen . <EOS>\nAngef\u00fchrt wurde diese beeindruckende Schar von Kkdt Edwin Stettier , den Div Jordan , Liaudart , Couchepin und Siegenthaler sowie Brig Habersaat . <EOS>\nBerichte , Rechnung und eine Anzahl von Antr\u00e4gen passierten diskussionslos . <EOS>\nVom 21. bis 23. September 1990 werden in Bern die 21. Schweizerischen Artillerietage sowie das Schweizerische Barbaraschiessen durchgef\u00fchrt . <EOS>\nBereits hat der Av Bern Vorarbeiten geleistet . <EOS>\nDie Wettk\u00e4mpfe werden im Sand und in der n\u00e4heren Umgebung von Bern stattfinden . <EOS>\nNach den glanzvollen 20. S\u00e4t 1984 in Frauenfeld werden hier nicht alle Wettk\u00e4mpfe durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen . <EOS>\nDefinitiv muss dabei auch auf das in Frauenfeld erstmals durchgef\u00fchrte Schiessteam , einen Wettkampf , bei dem alle Elemente der Beobachtung , der Feuerleitung und des Gesch\u00fctzdienstes im scharfen Schuss getestet wurden , verzichtet werden . <EOS>\nMit wenigen Retouchen versehen , wurde das Wettkampfreglement der 21. Sat verabschiedet . <EOS>\nBeider Aufstellung dieses Reglements konnte im wesentlichen auf die grosse Arbeit des Frauenfelder Ok angekn\u00fcpft werden . <EOS>\nDamit die Wettkampfteilnahme m\u00f6glichst vielen VSAV-Mitgliedern m\u00f6glich wird , wurde der Vorschlag des Zentralvorstandes , der Reingewinn der Jubil\u00e4ums-Veranstaltung 100 Jahre Vsav vom September 1988 sei f\u00fcr die Verbilligung der Wettkampfgeb\u00fchren der Sat 90 zu verwenden , gutgeheissen . <EOS>\nZentralvorstand bezeugt Kontinuit\u00e4t Obwohl im Zentraivorstand auch langgediente Mitglieder sitzen , konnte der gesamte Vorstand mit Maj i Gst Stucki an der Spitze f\u00fcr ein weiteres Jahr wiedergew\u00e4hlt werden . <EOS>\nBest\u00e4ndigkeit zeigte sich auch in der Aktivit\u00e4t der Vereine aus . <EOS>\nDer Av Willisau , der den alten Wanderpreis f\u00fcr die Sektionsrangierung hatte behalten d\u00fcrfen , konnte gleich den neuen erstmals zur Abgabe bereitstehenden Preis , eine Kanone , mit nach Hause nehmen . <EOS>\nEbenfalls der Leutenegger-Pokal , eine Spezialauszeichnung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung von artilleristischen \u00dcbungen ging an die Willisauer . <EOS>\nReferate und Grussadressen Anstelle des erkrankten Oberst i Gst Reichel verlas Hptm Fran\u00e7ois Ybloux dessen Referat . <EOS>\nAus der Sicht des Milit\u00e4rhistorikers unterstrich Reichel Wert und Einsatz der Artillerie in verschiedenen Zeiten und Verh\u00e4ltnissen . <EOS>\nGr\u00fcsse des Lausanner Stadtpr\u00e4sidenten \u00fcberbrachte Gemeinderat Maurice Meylan . <EOS>\nDem Geist , welcher der Initiative zur Abschaffung der Armee zugrundeliege , m\u00fcsse entschieden entgegen getreten werden , hielten die Delegierten in einer Resolution fest , die auf Antrag der Westschweizer Sektionen einstimmig gutgeheissen wurde . <EOS>\nSie verletze unsere nationale Identit\u00e4t und unseren Unabh\u00e4ngigkeitswillen , ohne dabei eine L\u00f6sung oder einen Beitrag zu den Anstrengungen unseres Landes zur Friedens- und Sicherheitserhaltung unter den V\u00f6lkern zu leisten . <EOS>\nIm Anschluss an die Delegiertenversammlung wurde bei herrlichem Fr\u00fchlingswetter unter den Lauben des Rathauses ein von der Stadt Lausanne offerierter Apero gereicht . <EOS>\nIm Anschluss daran f\u00fchrte ein Umzug Delegierte und G\u00e4ste durch die Strassen der Alt-Stadt hinauf zum Palais Beaulieu . <EOS>\nGeht Von Unserer Armee Eine Bedrohung Aus ? <EOS>\nDas auf den ersten Blick widerspr\u00fcchliche Bonmot des Schriftstellers Vegetius : \u00ab Wenn du Frieden willst , bereite den Krieg vor \u00bb hat seine G\u00fcltigkeit bis in unsere Tage hinein vollumf\u00e4nglich behalten . <EOS>\nDie Eidgenossenschaft hat seit der v\u00f6lkerrechtlich anerkannten Neutralit\u00e4t im Jahre 1815 keinen ihrer Nachbarn milit\u00e4risch bedroht oder gar angegriffen . <EOS>\nSie w\u00fcnscht nichts anderes als den Frieden in selbstgestalteter Freiheit . <EOS>\nEinzig um dies zu erhalten , braucht unser Land eine Armee . <EOS>\nTid 32 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0286.txt"}}
{"text": "Aus Der lUFT Gegriffen McDonnell Douglas begann mit der Lieferung von Waffensystemen F-15E Eagle an Einsatzstaffeln des Tactical Air Command der Us Luftstreitkr\u00e4fte . <EOS>\nAls erste Einheit erhielt die auf der Seymour Afb , North Carolina beheimatete 336th Tactical Fighter Squadron , 4th Tfw die f\u00fcr Allwetter-Abriegelungsmissionen in derTiefe des gegnerischen Raumes optimierte Version des Allwetterabfang- und Luft\u00fcberlegenheitsj\u00e4gers F-15 Eagle . <EOS>\nWenn alles wie geplant verl\u00e4uft , soll die 336th Tfs bereis im kommenden Oktober mit 24 dieser neuen Waffensysteme eine erste Operationelle Einsatzbereitschaft erreichen . <EOS>\nBei der auf unserer Foto kurz nach dem Start zum Ablieferungsflug gezeigten F-15E handelt es sich um ein echt mehrrolleneinsatzf\u00e4higes Waffensystem , das bei der Bek\u00e4mpfung von Luftzielen das gleiche Leistungspotential wie die f\u00fcr den Luftkampf ausgelegten Eagle-Versionen F-15C / D offeriert . <EOS>\nDie Bewaffnung der F-15E umfasst neben einer 20-mm-Gatling-Maschinenkanone M-61 das ganze Spektrum von Luft / Boden-Munition , wie es der Us Air Force heute zur Verf\u00fcgung steht , darunter Lenkbomben und Lenkwaffen des Typs Gbu-10 , Gbu-12 , Gbu-15 , Gbu- 24 und Agm-65D / G Maverick sowie Luftzielraketen des Typs Aim-9L / M , Aim-7F / M und Aim-120A Am-Raam . <EOS>\n(Adlg 12 / 88 : F-15C / D ) ka fr Der Zulauf der auf unserer Foto mit sieben Streubomben Improved Bl755 und zwei w\u00e4rmeansteuernden Luftzielraketen Aim-9L Sidewinder bewaffneten Harrier-Version GR. 5 zu den Einsatzstaffeln resultiert f\u00fcr die Raf in einer beachtlichen Ausweitung ihrer M\u00f6glichkeiten auf dem Gebiete von reaktionsschnellen Luftnahunterst\u00fctzungs- und Gefechtsfeldabriegelungsoperationen rund um die Uhr und bei beschr\u00e4nkt schlechtem Wetter . <EOS>\nBasierend auf der laufenden Planung erhalten die britischen Luftstreitkr\u00e4fte bis Anfang der 90er Jahre insgesamt 96 solcher Harrier Ii-Maschinen . <EOS>\nBereits arbeitet British Aerospace in Zusammenarbeit mit Rolls Royce jedoch auch an Harrier-Nachfolgemodellen . <EOS>\nZiel dieser Arbeiten ist es , in einem n\u00e4chsten Generationenschritt alle V / STOL-Kampfflugzeuge Harrier durch ein einziges \u00ab Advanced Short Take-Off and Vertical Landing\u00bb-f\u00e4higes Waffensystem zu ersetzen . <EOS>\nBritisehen Vorstellungen gem\u00e4ss sollte ein solches Muster mehrrolleneinsatzf\u00e4hig , dh sowohl f\u00fcr den Erdals auch den Luftkampf geeignet sein . <EOS>\nWeitere Forderungen sind \u00dcberschallflug- und Allwetterkampff\u00e4higkeit . <EOS>\nEine britisch / amerikanische Zusammenarbeit wird angestrebt . <EOS>\nBereits haben erste entsprechende Kontakte stattgefunden . <EOS>\nMit einer Indienst-Stellung eines solchen ASTOVL-Waffensystems ist jedoch nicht vor dem Jahre 2000 zu rechnen . <EOS>\nInteressant in diesem Zusammenhang ist die Tatsache , dass das Us Marine Corps seine gesamte Flotte von Kampfflugzeugen bis ins Jahr 2015 auf ASTOVL-Waffensysteme umr\u00fcsten will . <EOS>\n( Adlg 9 / 88 : ASTOVL-Entwurf Lockheed ) ka fr F\u00fcr die Fr\u00fchwarnung vor Operationen gegnerischer Luft- , Land- und Seestreitkr\u00e4fte , die Fernmelde- und Elektronikaufkl\u00e4rung sowie Elektronische Unterst\u00fctzungsmassnahmen erh\u00e4lt die deutsche Luftwaffe zu Beginn der 90er Jahre ein luftgest\u00fctztes , abstandeinsatzf\u00e4higes Prim\u00e4raufkl\u00e4rungssystem . <EOS>\nBei dem Egrett-1 genannten Flugzeug handelt es sich um einen vornehmlich aus Verbundwerkstoffen gebauten , rund 3,61 schweren H\u00f6henaufkl\u00e4rer mit sehr guten Warteflugeigenschaften . <EOS>\nDie von der amerikanisehen Firma E-Systems und der deutschen Unternehmung Grob ausgelegte Aufkl\u00e4rungsplattform befindet sich zurzeit in der Flugerprobung . <EOS>\nDie von einer Propellerturbine Garrett Tpe331-14A angetriebene , 12 m lange Egrett-1 mit einer Spannweite von 28 m konnte dabei erste Weltrekorde brechen . <EOS>\nSo erflog sie ua eine maximale H\u00f6he von 16394 m. Egrett-1 verf\u00fcgt \u00fcber ein voll instrumentiertes und voll klimatisiertes Cockpit . <EOS>\nDer mit einem modular aufgebauten Sensorpaket f\u00fcr die Elektronische und Fernmeldeaufkl\u00e4rung im Gesamtgewicht von maximal 360 kg ausger\u00fcstete H\u00f6henaufkl\u00e4rer kann jedoch unbemannt auch als Fernlenkflugzeug operieren . <EOS>\nGew\u00f6hnlich gut informierten Quellen soll die Bundesluftwaffe ab Anfang der 90er Jahre zwischen 10 und 20 solcher \u00dcberwachungs- und Aufkl\u00e4rungssysteme erhalten . <EOS>\nIm Eins\u00e4tze ab dem Luftst\u00fctzpunkt Pferdsfeld im S\u00fcdwesten Deutschlands soll die Egrett-1 aus einer Abstandsposition \u00fcber eigenem Gebiet die elektromagnetischen Emissionen des Wapa aufkl\u00e4ren , um so ein m\u00f6glichst umfassendes und genaues Bild der Ausr\u00fcstung , Gliederung und Einsatzstandorte der gegnerischen Verb\u00e4nde zu erhalten . <EOS>\nAufgrund der dabei gewonnenen Informationen wird beispielsweise eine \u00ab Elektronische Organisation St\u00e4be und Truppen \u00bb ( Electronic Order of Battle ) des Gegners als Basis f\u00fcr den bestm\u00f6glichen Einsatz der eigenen Kampfmittel , insbesondere auf dem Gebiete der Elektronischen Kampff\u00fchrung ( zB Radarbek\u00e4mpfungslenkflugk\u00f6rper und - dr\u00f6hnen sowie St\u00f6r- und T\u00e4uschsender ) erstellt . <EOS>\nM\u00f6glicherweise beschafft die Bundesluftwaffe f\u00fcr den Einsatz mit Egrett-1 auch einen hochaufl\u00f6senden Seitensicht-W\u00e4rmebildsensor , was eine abbildende Lageaufkl\u00e4rung rund um die Uhr der grenznahen WAPA-R\u00e4ume bis in eine Tiefe von sch\u00e4tzungsweise 50 bis 100 km erm\u00f6glichen w\u00fcrde . <EOS>\nka fr Im Rahmen eines 2. Mehrjahreskontraktes wird Boeing Helicopters im Auftrage des Us Army Aviation Systems Command weitere 144 mittelschwere Kampfzonentransporthubschrauber Chinook zur CH-47D-Konfiguration modifizieren . <EOS>\nNach Abschluss dieser Arbeiten im Oktober 1993 wird das amerikanisehe Heer \u00fcber insgesamt 472 Drehfl\u00fcgler dieses leistungsf\u00e4higen Modells verf\u00fcgen . <EOS>\nIm vergangenen Jahr liefen insgesamt 48 Ch-47D Chinook den Einsatzverb\u00e4nden in Deutschland und der Nationalgarde in Texas zu . <EOS>\nDamit konnte die Umr\u00fcstung aller in unserem n\u00f6rdlichen Nachbarlande stationierten Chinook-Staffeln auf das D-Modell abgeschlossen werden . <EOS>\nIm laufenden Jahr sollen ua die in S\u00fcdkorea dislozierten Us Heeresfliegereinheiten mit der D-Version ausgestattet werden . <EOS>\nBis heute \u00fcbernahm die Us Army \u00fcber 250 Ch-47D in den Truppendienst . <EOS>\nJeder dieser von zwei Piloten geflogene Drehfl\u00fcgler ist in der Lage , im Frachtraum mit Heckladerampe ua zwischen 33 und 44 vollausger\u00fcstete Soldaten oder an drei Frachthaken bis zu 7 Tonnen Aussenlasten zu bef\u00f6rdern . <EOS>\n( Adlg 9 / 88 : Mh-47E Chinook ) ka fr Das Us Army Missile Command beauftragte die Missile Systems Division von Rockwell International im Rahmen eines 15,2-Mio-$-Kontraktes mit der Ent-Wicklung eines neuen Gefechtskopfes f\u00fcr die schwere , lasergesteuerte Panzerabwehrlenkwaffe Agm-114 Hellfire . <EOS>\nBei der neuen Wirkladung handelt es sich um einen zweistufigen Hohlladungsgefechtskopf in Tandemanordnung . <EOS>\nMit ihm will die Us Army die im Wapa in den vergangenen Jahren auf dem Gebiete der Reaktivpanzerung f\u00fcr den Schutz von Kampffahrzeugen der Typen T-80 , T-72 und T-64 gemachten grossen Fortschritte neutralisieren . <EOS>\nBereits seit l\u00e4ngerer Zeit arbeitet Rockwell International an einerweiteren Hellfire-Produkteverbesserung . <EOS>\nEbenfalls im Auftrage der Us Army integriert man eine auf einem digitalen Autopiloten basierende automatische Flugsteuerung . <EOS>\nErste Versuchsfl\u00fcge mit der neuen Version verliefen zurvollen Zufriedenheit des Auftraggebers . <EOS>\nEin mit einem digitalen Autopiloten ausger\u00fcsteter Panzerabwehr-Lenkflugk\u00f6rper Hellfire w\u00fcrde gegen\u00fcber dem Basismodell Agm-114 ua die folgenden taktisehen und technischen Vorteile bieten : \u2022 Verbesserung der Wirksamkeit beim Einsatz auf kurze Einsatzdistanzen und damit ein besseres Aussch\u00f6pfen des von der Hellfire offerierten 30g-Man\u00f6vrierpotentials . <EOS>\n\u2022 Verbesserung der Einsatzm\u00f6glichkeiten bei niedrigen Wolkendecken \u2022 F\u00e4higkeit zum Fliegen von zahlreichen vorprogrammierten Angriffsprofilen \u2022 Einsatzpotential ab schnellfliegenden Plattformen , wie zB Fl\u00e4chenflugzeuge der Klasse F / A-18 Hornet , A-6E Intruder , Av-8B Harrier Ii usw. ( In diesem Zusammenhang sei auf den zurzeit in Schweizer Soldat 5 / 89 33", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0287.txt"}}
{"text": "Grossbritannien laufenden Wettbewerb f\u00fcr eine abstandseinsatzf\u00e4hige Luft / Boden-Panzerabwehrlenkwaffe Sr ( A ) 1238 der n\u00e4chsten Generation hingewiesen . <EOS>\nIn der laufenden Schlussevaluation pr\u00fcft das britische Verteidigungsministerium neben dem antriebslosen Lenkflugk\u00f6rper Swaarm von Hunting Engineering auch eine Brimstone genannte , mit einem allwettereinsatzf\u00e4higen Millimeterwellensuchkopf von Marconi ausger\u00fcstete Version der Agm-114 Hellfire ). <EOS>\nUnsere Foto zeigt einen mit einer 30-mm-Kettenkanone , acht Panzerabwehrlenkflugk\u00f6rpern Agm- 114 Hellfire sowie zwei Werfern f\u00fcr ungelenkte 2,75\"-Raketen best\u00fcckten Kampfhubschrauber Ah-64A Apache der Us Army in Feuerstellung . <EOS>\n( Adlg 3 / 89 : Agm-114 Hellfire / Ah-64 Apache ) ka Matra meldet den erfolgreichen Abschluss einer Serie von 10 Einsatzversuchen mit der f\u00fcr die franz\u00f6sisehen Luftstreitkr\u00e4fte und den Exportmarkt entwikkelten 400 kg schweren Laserlenkbombe Bgl . <EOS>\nZwei dieser Tests fanden im Rahmen der mit franz\u00f6sischer Beteiligung durchgef\u00fchrten Man\u00f6ver \u00ab Red Flag \u00bb der Us Air Force in den Usa statt . <EOS>\nDie Luftwaffe unseres westlichen Nachbarlandes setzt die 400-kg-Laserlenkbombe Bgl mit der Waffensystemkombination Jaguar / Atlis der Fatac ein . <EOS>\nAnl\u00e4sslich der vorerw\u00e4hnten Einsatzevaluation bek\u00e4mpften Erdkampfflugzeuge Jaguar der Armee de l'Air aus einem Angriffsprofil im Tiefflug mit der Bgl hochwertige , gut flugabwehrgesch\u00fctzte Punktziele aus einer Ab-Standsposition bis zu 7 km . <EOS>\nDabei sollen mit dieser Laserlenkbombe Ablagen von weniger als einem Meter erzielt worden sein . <EOS>\n( Adlg 6 / 88 : Bgl / Arcole ) ka < 0 = Die Us Air Force wird 250 bereits im Truppendienst stehende Jagdbomber F-16 Fighting Falcon zur Aufkl\u00e4rungsversion Rf-16 umbauen . <EOS>\nDas neue , der Truppe ab Anfang der 90er Jahre zulaufende Aufkl\u00e4rungssystem wird die heute mit den Aufkl\u00e4rungsstaffein des Tactical Air Command im Truppendienste stehenden Allwetter-Aufkl\u00e4rungsflugzeuge Rf-4C Phantom abl\u00f6sen . <EOS>\nAls Aufkl\u00e4rungsausr\u00fcstung wird die Rf-16 an der zentralen Unterrumpfstation ein in einem Beh\u00e4lter einger\u00fcstetes \u00ab Advanced Tactical Air Reconnaissance System \u00bb mitf\u00fchren . <EOS>\nDieses elektrooptische Sensorpaket f\u00fcr die \u00dcbermittlung von Aufkl\u00e4rungsbildern in Echtzeit an Auswertestellen in der Luft und am Boden steht zurzeit bei der Firma Control Data Corporation in Vollentwicklung . <EOS>\nAtars setzt sich voraussichtlich aus einem Aufkl\u00e4rungs-Managementsystem , zwei elektrooptischen Taglichtkamerasystemen f\u00fcr Tiefflugbilder von Horizont zu Horizont sowie Aufnahmen aus einer Abstandsposition aus mittleren Flugh\u00f6hen , einer Infrarotzeilenabtastanlage , Interface-Einheiten , einer abh\u00f6r- und st\u00f6rsicheren Datenbr\u00fccke sowie einem bordgest\u00fctzten Bild- und Datenaufzeichnungssystem zusammen . <EOS>\nParallel dazu laufen bei den Firmen Control Data Corporation und Unisys Corporation Arbeiten an einer \u00ab Joint Service Imaging Processing System \u00bb genannten bodengest\u00fctzten Bildverarbeitungs- und Bilddarstellungsanlage . <EOS>\nJsips soll mit allen US-Teil-Streitkr\u00e4ften zum Einsatz gelangen und mit den Aufkl\u00e4rungsmitteln der NATO-Partner kompatibel sein . <EOS>\nUnsere Foto zeigt eine mit einer Muster-Aufkl\u00e4rungsgondel ausger\u00fcstete F-16 , aufgenommen w\u00e4hrend eines Fluges im Rahmen eines \u00ab Risk Reduction Demonstration\u00bb-Programms f\u00fcr die ATARS-Entwicklung . <EOS>\n( Adlg 9 / 88 : Atars ) ka \u00dc \u00bb Grumman Melbourne Systems begann mit der Flugerprobung des allwettereinsatzf\u00e4higen Aufkl\u00e4rungs- , F\u00fchrungs- und Kampfmittelleitsystems \u00ab Joint Surveillance Target Attack Radar System \u00bb. <EOS>\nAuf unserer Foto gut sichtbar ist die im Unterrumpf eines Versuchstr\u00e4gers Boeing 707 einger\u00fcstete 7,3 m lange Radarantenne dieses Systems . <EOS>\nDabei handelt es sich um ein \u00e4usserst leistungsf\u00e4higes Seitensichtradar mit synthetischer Strahl\u00f6ffnung . <EOS>\nDas gemeinsam von Us Air Force und Army in Auftrag gegebene Joint Stars dient \u2022 der \u00dcberwachung und Aufkl\u00e4rung grosser gegnerischer Gebiete aus einer Abstandsposition . <EOS>\n\u2022 der Ortung und Verfolgung von statischen , verlegbaren und mobilen Zielen mit Schwergewicht gegnerische Panzerverb\u00e4nde der Folgestaffeln sowie der \u2022 Einsatzsteuerung der f\u00fcr deren Bek\u00e4mpfung eingesetzten terrestrischen ( zB Mlrs und Tacms ) Kampfmittel und Luftangriffsflugzeuge ( zB F-16 , F-111 und Tornado ). <EOS>\nAufgrund dieses Leistungsspektrums wird die in ihrer Serienausf\u00fchrung an Bord eines Flugzeugs Ec-18 ( Version Boeing 707 / E-6 ) integrierte Anlage Joint Stars eines der wichtigsten Systeme f\u00fcr die Umsetzung der amerikanischen AirLand-Battle-Doktrin darstellen . <EOS>\nIn diesem Zusammenhang rechnet die Us Air Force , dass bei einer Verwendung des \u00ab Force Multipliers \u00bb Joint Stars auf einem zuk\u00fcnftigen Gefechtsfeld Mitteleuropa t\u00e4glich bis zu 80 Flugzeuge des Tactical Air Command bzw der NATO-Partner-Staaten vor dem Abschuss bewahrt werden k\u00f6nnen . <EOS>\nUs Air Force und Army planen die Beschaffung von insgesamt 22 Joint STARS-Serienmodellen , die \u00fcber das abh\u00f6r- und st\u00f6rsichere taktische Fernmelde- und Informationssystem Jtids mit luft- und bodengest\u00fctzten F\u00fchrungsstellen , darunter 95 speziell ausger\u00fcsteten , mobilen Joint STARS-Bodenstationen vernetzt sind . <EOS>\nWarschauer Pakt : Erstfl\u00fcge : Sechsstrahliger Riesentransporter Antonow An-225 und Verkehrsflugzeug Tupolew Tu-204 \u2022 Flugzeuge : Zwei Staffeln F-16 der in Japan stationierten Us Luftstreitkr\u00e4fte sollen f\u00fcr die Aufnahme von Seeziellenkwaffen Agm-84 Harpoon vorbereitet werden \u2022 Die franz\u00f6sischen Luft-Streitkr\u00e4fte gaben bei Dassault-Breguet weitere 26 Waffensysteme Mirage 2000 in verschiedenen Versionen in Auftrag \u2022 General Dynamics begann mit der Lieferung von Waffensystemen F-16C / D Block 40 ( ua Bordradar An / Apg-68(V ) und Lantirn ) an die Us Air Force ( \u00dcbrige Auftraggeberl\u00e4nder f\u00fcr Block- 40-Maschinen : Israel , \u00c4gypten , T\u00fcrkei und Bahrain ) \u2022 Die k\u00f6niglich-saudischen Luftstreitkr\u00e4fte Rsaf 34 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0288.txt"}}
{"text": "Kernkraftwerk Leibstadtag lllllll Was Sie schon immer \u00fcber ein Kernkraftwerk wissen wollten das erfahren Sie in der Ausstellung in unserem Informationszentmm ! <EOS>\nIi \u00d6ffnungszeiten : Mo - Sa 9-12 / 13-17 Uhr \u2022 Sonntag 13 - 17 Uhr Gruppen bitten wir um telefonische Voranmeldung . <EOS>\nKernkraftwerk Leibstadtag \u2022 4353 Leibstadt \u2022 Tel. 056-47 01 Ol Energie aus Millionen von Steckdosen produziert , beleuchtet , rasiert , k\u00fchlt , heizt und kocht . <EOS>\nTag f\u00fcr Tag weltweit im Dienste der Menschen . <EOS>\nIm Haushalt und im Betrieb schalten wir per Knopfdruck Ger\u00e4te und Maschinen ein und lassen unsichtbare Kr\u00e4fte f\u00fcr uns arbeiten . <EOS>\nHinter dieser scheinbaren Selbst-Verst\u00e4ndlichkeit ist ein riesiges Netz von Energiekabeln verschiedenster Spannungen verborgen . <EOS>\nKnow-how von Brugg tr\u00e4gt dazu bei , Licht ins Dunkel , W\u00e4rme in den Alltag , Dinge ins Rollen zu bringen . <EOS>\nDank langj\u00e4hriger Erfahrung und umfassendem Engineering k\u00f6nnen wir im Energiesektor optimale L\u00f6sungen anbieten . <EOS>\nBRUGG-Produkte erf\u00fcllen Schweizweit . <EOS>\n- Weltweit . <EOS>\ninternationale Qualit\u00e4tsnormen Kabelwerke Brugg Ag 5200 Brugg Telefon 056 483131 Fax 056 422841 Schweizer Soldat 5 / 89 35", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0289.txt"}}
{"text": "Uns^en ^ Ol * B\u00fc ^*| Hm Tbo Treuhandb\u00fcro Dr. Ottiker + Partner Ag Tbo Revisions Ag & 1 \u00cfed Treuhand 8036 Z\u00fcrich , Steinstrasse 21,Telefon 01 / 461 5511 Revision 8050 Z\u00fcrich , Thurgauerstrasse 68 , Telefon 01 / 302 5211 Ca\u00ef\u00efane0 Gesenkschmiedest\u00fccke roh und fertig bearbeitet , mit entsprechender thermischer Behandlung f\u00fcr Waggon , Automobil- , Fahrzeug- , Traktoren-und allg. Maschinenbau . <EOS>\nFerriere Cattaneo Sa , 6512 Giubiasco / Tessin M\u00fcller / Co / ? / sc / ?e \u00fc / / ?c / z / / / / 7c / / 7sc / 7e l / eAsa / ?ofe / bb / 7S. /. e / c / ?ffA9 / 7sporr-F\u00e4sseA Mo / 70SfressV\u00a3sse /: Sc / ?werfra / 7spor\u00a3\u00a3\u00e4sse /: / Com\u00f6 / Vrasse /; \u00a3 / \u00c27w / epge / ? / / ?\u00fbfe , 7ro / 77 / 7?e //? <EOS>\nu / ?c / A / o\u00a3\u00a3oc / rs . <EOS>\nAas SYaMVec /? <EOS>\nro /?, e / / ?\u00f6re / 7 / ? / ac / r / e / T , Zmsfsto / / feesc / ? / c / ??et t / erz / b / T. / las l / l / e / ssb / ecb . <EOS>\nAacb / 77 / r \u00a3o / / ar^ / / e / ?-\u00a3 / A7sa?z\u00a3>e / 7<g / fer // eferba /: M\u00fc / / erAG VerpacArimgre / i Tramsfrasse 20 , Te / eTon 007 40 05 00 Ca / -4742 Mtmc / iensfem 2 C / aserpeaes \u00ab S / gaef b\u00e4 / y ? <EOS>\nf\u00fcr Qaa / / ?\u00e4f 36 Schweizer Soldat 5 / 89 vergangenen Jetzt felddiensttauglich ! <EOS>\nLowacamp Aus schwarzem Vollrindleder , ganz Lederfutter , versteifte Zehenpartie , griffige Trekkingsohle , super leicht im Gewicht . <EOS>\n- laut Kmv felddiensttauglich f\u00fcr Schulen , Wk und Inspektion . <EOS>\nGr\u00f6ssen : 5-12 Fr. 199 . <EOS>\n-Lowa die Passformprofis bringen jetzt die wohltuende Bequemlichkeit auch in Feldgrau . <EOS>\nDas abgebildete Modell wurde von der Kriegsmaterialverwaltung ( Kmv ) Jahres diensttauglich anerkanntes Zivilschuhmodell aufgenommen", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0290.txt"}}
{"text": "\u00fcbernahmen am 9. 2. 1989 die erste Tornado-Maschine der Luftverteidigungsversion Adv \u2022 Hubschrauber : Sikorsky lieferte den 1000 . <EOS>\nKampfzonentransporthubschrauber Uh-60 Black Hawk an die Us Army \u2022 Die Volksrepublik China gab bei Boeing Helicopter sechs mittelschwere Kampfzonentransporthubschrauber Ch-47D Chinook in Auftrag \u2022 Die auf Raf Woodbridge beheimatete 21st Special Operations Squadron der Us Air Force \u00fcbernahm ihre ersten zwei Mehrzweckhubschrauber Mh-53J Pave Low Iii \u2022 Elektronische Kampff\u00fchrung : Das britische Verteidigungsministerium beauftragte Marconi Defence Systems mit der Kampfwertsteigerung des aus den Teilsystemen Sky Shadow ( St\u00f6rsendergondel ) und einer Radarwarnmeldeanlage bestehenden Tornado-Ger\u00e4tepakets f\u00fcr die elektronische Kampff\u00fchrung \u2022 Rockwell International und Panavia GmbH wollen gemeinsam der Us Air Force ein auf dem Waffensystem Tornado basierendes Nachfolgemodell f\u00fcr das f\u00fcr SEAD-Missionen optimierte Waffensystem F-4G Wild Weasel offerieren \u2022 F\u00fcr die Ausr\u00fcstung von Kampfflugzeugen F-14A / D , F / A-18C / D und Av-8B gab die Us Navy bei der Applied Technology Division von Litton weitere Radarwarnsysteme An / Alr-67 in Auftrag ( Us Navy / Marine Corps , Australien , Kanada und Spanien ) \u2022 Luft / Luft-Kamplmittel : F\u00fcr die Best\u00fcckung von Luft / Luft-Lenkwaffen einer n\u00e4chsten Generation wollen die Firmen Marconi Defence Systems und Electronique Serge Dassault gemeinsam einen aktiven Radarzielsuchkopf entwickeln \u2022 Raytheon begann als Zweitlieferant mit der Lieferung von aktivradargesteuerten Luftzielraketen mittlerer Reichweite Aim-120 Amraam an die Us Air Force \u2022 Die auf der Eglin Afb beheimatete Armament Division der Us Air Force entwickelt einen Dreibetriebsarten-Zielsuchkopf f\u00fcr die Ausr\u00fcstung einer nachsten Generation von Luttzielraketen \u2022 Luft / Boden-Kampfmittel : Die Us Air Force erprobte sieben norwegische Seeziellenkflugk\u00f6rper Penguin Mk. 3 ab einem Jagdbomber F-16 \u2022 Die kanadische Regierung bewilligte der Us Air Force Versuchsfl\u00fcge mit Prototypen des N\u00e4chstgenerations-Marschflugk\u00f6rpers Agm-129 Advanced Cruise Missile \u00fcber kanadischem Territorium \u2022 Fernlenkflugzeuge und Dronen : Die Us Air Force meldet den ersten Versuchsstart einer Radarbek\u00e4mpfungsdrone mit Such- und Warteflugeigenschaften Agm-136 Tacit Rainbow ab einem mit einem Trommelmagazin ausgestatteten Bomber B-52G \u2022 Avionik und Kampfmittelleltanlagen : F\u00fcr die Ausr\u00fcstung von Aufkl\u00e4rungs- , Beobachtungs- und Feuerleithubschraubern Oh-58D Aeroscout gab die Us Army bei McDonnell Douglas weitere 36 auf der W\u00e4rmebild- und Lasertechnologie basierende Mastvisiere in Auftrag ( Auftragsbestand total : 210 Einheiten ) \u2022 1988 konnte die Us Air Force Europe vier weitere geh\u00e4rtete , mit ABC-Schutzvorrichtungen ausgestattete Wartungseinrichtungen f\u00fcr Avionik und Kampfmittelleitanlagen fertigstellen ( Total 7 und 3 weitere in Soesterberg Ab ( Nl ), Aviano Ab ( I ) und Incirlik Ab ( T ) geplant \u2022 ) \u2022 Fr\u00fchwarn- , Aufkl\u00e4rungs- , F\u00fchrungs- und Fernmeldesysteme : Marconi Communication Systems wird die t\u00fcrkischen Streitkr\u00e4fte mit 3000 Hochfrequenz-Fernmeldesystemen des Typs Scimitar H f\u00fcr ua Boden / Luft-Verbind\u00fcngen beliefern \u2022 Die Luftstreitkr\u00e4fte Omans \u00fcbernahmen zwei Monate fr\u00fcher als geplant ein zweites 3D-Weitbereichsradar Martello von Marconi Radar Systems \u2022 Australien studiert die Beschaffung von bis zu vier Radarfr\u00fchwarn- und J\u00e4gerleitflugzeugen \u2022 Terrestrische Waffensysteme : Die mit einem f\u00fcr die Mehrfach-Zielbek\u00e4mpfung geeigneten Mutter / Tochter-Gefechtskopf best\u00fcckte , seegest\u00fctzte Marschflugk\u00f6rperversion Bgm-109D Block Iib der Us Navy erreichte eine erste operationelle Einsatzbereitschaft \u2022 Aerospatiale meldet den erfolgreich Start des ersten f\u00fcr das franz\u00f6sische Heer bestimmten , als Pluton-Ersatz gedachten , pr\u00e4strategisehen Boden / Boden-Lenkflugk\u00f6rpers Hades \u2022 ka Milit\u00e4rsport 100 Kilometer von Biel nach Biel Letztes Jahr feierte eine grosse und faszinierende Idee Jubil\u00e4um : Der 100-km-Lauf von Biel , gr\u00f6sster und traditionsreichster Anlass des Ultra-Langstrekkenlaufs , feierte mit stark gesteigerten Teilnehmerzahlen die 30. Auflage . <EOS>\nNun geht die Grossveranstaltung , die l\u00e4ngst einen festen Platz im Terminkalender eines jeden Langstrecken-Enthusiasten gefunden hat , ins vierte Jahrzehnt : f\u00fcr den 2. / 3. Juni haben die unerm\u00fcdlichen Organisatoren die 31. Auflage ausgeschrieben . <EOS>\nGerannt , gelaufen oder marschiert wird auf der traditionellen Strecke zwischen Biel - Aarberg - Oberramsern - Kirchberg - Gerlafingen - Gossliwil - Pieterlen und Biel . <EOS>\nGanz genau 77 804 L\u00e4uferinnen und L\u00e4ufer haben sich in den vergangenen 30 Jahren dem grossen Abenteuer gestellt - rund 3500 werden dieses Jahr wieder dazukommen - und das Geheimnis der grossen Faszination am eigenen Leib beziehungsweise mit eigenen F\u00fcssen zu ergr\u00fcnden versuchen . <EOS>\nNach den Erfahrungen wird das Versorgungskonzept mit nicht weniger als 17 Verpflegungsstellen unver\u00e4ndert beibehalten . <EOS>\nDer Durchschnittsl\u00e4ufer hat damit ausgesorgt und kann voll auf dem offiziellen Angebot basieren . <EOS>\nAuskunft und weitere Unterlagen sind erh\u00e4ltlich \u00fcber : 100-km-Lauf von Biel , Postfach 437 , 2501 Biel . <EOS>\nDas Startgeld betr\u00e4gt unver\u00e4ndert 42 Franken . <EOS>\nInfoBB o S je . \u00a3 uS r \u00bb ScAwe / zensc\u00c4ef li\u00a5e / -%e-AforseA Sem 5c / )we / zer / sc / jer Zwe / '-roge-Aforsc / j , PosffocA , 500 / Bern 7e / efen 057 5 / 0505 s' / ovA\u00f6ppis / Anmeldungen werden auch w\u00e4hrend der Bea am Stand des Schweizerischen Zwei-Tage-Marsches im Jugend und Sport-Zelt vom 21. April bis I. Mai 1989 entgegengenommen . <EOS>\nAnmeldungen werden ausnahmsweise auch noch am Freitag , 5. Mai 1989 von 19 bis 21. 30 Uhr und am Samstag , 6. Mai 1989 von 5. 30 bis 9. 30 Uhr an der Meldestelle in der neuen BEA-Halle , Guisanplatz , Bern , entgegengenommen . <EOS>\nArbeiten f\u00fcr alle Der Erzieher arbeitet nicht f\u00fcr das Eigene , sondern f\u00fcr Fremdes , nicht f\u00fcr die Wenigen , sondern f\u00fcr alle . <EOS>\nDivision\u00e4r Edgar Schumacher ( 1897 bis 1967 ) Schweizer Soldat 5 / 89 37", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0291.txt"}}
{"text": "Ernennungen bei der Kriegsmaterialverwaltung Der Bundesrat hat den Direktor der Zeughausbetriebe , Hansj\u00f6rg M\u00fcller , 1927 , von Basel , in Personalunion zum stellvertretenden Direktor der Kriegsmaterialverwaltung ( Kmv ) gew\u00e4hlt . <EOS>\nDer bisherige stellvertretende Direktor , Even Gollut , ist seit Beginn dieses Jahres Chef des Oberkriegskommissariats . <EOS>\nFerner hat der Bunderat dem bisherigen Chef der Betriebsssektion bei der Kmv , Jean-Claude Richard , 1940 , von Cressier ( Ne ), die Leitung der Zentralen Dienste und kantonalen Belange bei der Kmv \u00fcbertragen und ihn gleichzeitig zum Vizedirektor ernannt . <EOS>\nEmd Info E Ilick \u00dcber Di Ie G Ren Zen Bundesrepublik Deutschland Av 90 - Ein neuer Mannschaftstransportwagen von Krupp Das Kettenfahrzeug ist eine italienisch-deutsche Gemeinschaftsentwicklung der Firmen Oto Melara , La Spezia , und Krupp MaK , Kiel , unter Einbindung der erfahrenen und am Markt bekannten deutschen Firmen Mtu und Zf f\u00fcr die Antriebsanlage . <EOS>\nDer Av90 wurde bewusst als einfach konstruiertes , aber bedrohungsgerecht gepanzertes Kettenfahrzeug konzipiert , welches f\u00fcr den Transport von Mannschaften , Kommunikationsmittel und Abwehrwaffen auf einen nationalen und internationalen Markt zielt , der zurzeit \u00fcberwiegend mit dem \u00fcberalterten M113 in einer St\u00fcckzahl von \u00fcber 50 000 Fahrzeugen bedient wird . <EOS>\nMotor Hersteller Typ Bauart Hubraum Leistung Max Drehmoment Spezif Kraftstoffverbrauch Aufwuchspotential Getriebe Hersteller und Typ Bauart G\u00e4nge Lenkeinheit Bremsanlage K\u00fchlanlage Hersteller Bauart Gebl\u00e4se Luftfilter Hersteller Bauart Mtu ( Daimler Benz ) 8 V 183 Ta 22 ( Om 442 A ) 8 Zyl , 4-Takt-Dieselmotor mit 2 Turboladern , Direkteinspritzung und Fl\u00fcssigkeitsk\u00fchlanlage 14,62 I 368 Ps / 2100 U / min 160 kpm bei 1100-1500 U / min 145 g / PSh bei 1300 U / min 600 Ps bei 2300 U / min Zf , Lsg 1500 automatisches Schalt- und Lenk-Getriebe 4 Vorw\u00e4rts- / 2 R\u00fcckw\u00e4rtsg\u00e4nge mit \u00fcberbr\u00fcckbarem Drehmomentwandler hydrostatische \u00dcberlagerungslenkung luftgek\u00fchlte Scheibenbremsen und Prim\u00e4rretarder S\u00fcddeutsche K\u00fchlerfabrik Behr Flachk\u00fchler auf Motoroberseite 2 hydrostatisch angetriebene Axial-Gebl\u00e4se Mann & Hummel Zentrifugal-Vorabscheider-Feinfilter Japan Standard-Version : Masse und Gewichte L\u00e4nge \u00fcber alles Breite \u00fcber alles H\u00f6he bis Fahrzeug-Oberkante Gewicht Max Fahrbereich , Strasse Gel\u00e4nde Spezif Bodendruck Geschwindigkeit Kraftstoffvorrat Kletterbzw Graben\u00fcberschreitf\u00e4higkeit Steigf\u00e4higkeit und Schr\u00e4ghang Leistungsgewicht 1720 mm 15-201 762 km bei 45 km / h 565 km bei 45 km / h 0,58-0,70 kg / cm * 64 km / h 480 I 0,70 m bzw 2,00 m 60 % und 30 % 33,5-25,0 Ps / t Technische Daten Besatzung Gefechtsmasse Spezifische Leistung L\u00e4nge ( Kanone 12 Uhr ) Breite H\u00f6he ( Turmdach ) Bodenfreiheit H\u00f6chstgeschwindigkeit Fahrbereich Tiefwatf\u00e4higkeit Wendekreisradius Triebwerk 3 Mann 50 t 22 kW / t 9,7 m 3,4 m 2,3 m 0,45 m ( zwischen 0,20 und 0,60 m verstellbar ) 70 km / h ca 300 km 2 m 0 bis unendlich wassergek\u00fchlter Zehnzylinderdiesel 10 Zg von Mitsubishi mit Direkteinspritzung , Turboaufladung und Ladeluftk\u00fchlung . <EOS>\nLeistung 1100 kW , Hubraum 21,5 automatisches Fahrgetriebe , hydrostatisches Lenkgetriebe 4 hydropneumatische Federelemente + 2 Drehstabfederungen pro Seite 1 x120-mm-Glattrohrkanone ( Rheinmetall ) 1 x7,62-mm-MG 1 x12,7-mm-MG 2x3 Nebelmittelwurfgerate Mitsubishi Industries Japan Steel Works Mitsubishi Electric ( Melcom ) Fujitsu Nippon Electric Company ( Nec ) Aus Internationale Wehrrevue 6 / 88 \u00a3 Niederlande 40 Jahre Nordatlantikpakt Am 4. April 1949 wurde in Washington zwischen den Vereinigten Staaten , Kanada , Grossbritannien , Getriebe Laufwerk Bewaffnung Generalunternehmer Unterauftragnehmer Der neue japanische Kampfpanzer Tk-X Zw\u00f6lf Jahre nach Beginn der Entwicklung im Jahre 1976 hat das milit\u00e4rische Forschungs- und Entwicklungszentrum Tr&Dj ( Japanese Defence Agency's Technical Research and Development Institute ) einen kompletten Prototyp des zuk\u00fcnftigen japanisehen Kampfpanzers Typ 90 vorgestellt . <EOS>\nNach erfolgreichem Abschiuss der Entwicklung und Erprobung soll dieses Fahrzeug den ab 1962 eingef\u00fchrten KPz Typ 61 abl\u00f6sen , von dem die japanischen Selbstverteidigungsstreitkr\u00e4fte 560 St\u00fcck besitzen . <EOS>\nFrankreich , Italien , Belgien , den Niederlanden , Luxemburg , D\u00e4nemark , Norwegen , Island und Portugal der Nordatlantikpakt ( Nato ) unterzeichnet . <EOS>\nAn dieses denkw\u00fcrdige Ereignis erinnert seit dem 14. M\u00e4rz 1989 eine niederl\u00e4ndische Sondermarke . <EOS>\nDer 75-Cent-Wert zeigt die Nationalflaggen der heute 14 NA-TO-Staaten . <EOS>\nAe \u00d6sterreich : Pilotprojekt \u00ab Gewehr im Schrank \u00bb gestartet Mitte M\u00e4rz ist in Vorarlberg der Versuch gestartet worden , Milizsoldaten auf freiwilliger Basis das Gewehr mit nach Hause zur Aufbewahrung zu geben . <EOS>\nDas bisher im Bundesheer nicht \u00fcbliche Vorhaben wurde als auf zwei Jahre begrenztes Pilotprojekt beg\u00f6nnen . <EOS>\n126 Soldaten eines Vorarlberger Jagdkampfbataillons haben ihr Sturmgewehr 77 , das Feldmesser und die ABC-Schutzmaske mit nach Hause genommen . <EOS>\nDas sind 73 % einer ausgesuchten Personengruppe . <EOS>\nNur 46 Soldaten wollten die Waffen lieber in der Kaserne belassen . <EOS>\nDie Milizsoldaten erhielten das Sturmgewehr ohne Munition , zudem wurde ihnen ein Schloss zum Versperren sowie ein Schl\u00fcssel zum Ausbau des Schlagbolzens mitgegeben . <EOS>\nAuf einem beigegebenen Mekblatt sind Verhaltensregeln festgelegt worden : \u2022 Die Waffe muss ordentlich gepflegt und in der mitgelieferten Sicherheitsvorrichtung eingesperrt aufbewahrt werden . <EOS>\nForfsefzurtgSe / fe40 38 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0292.txt"}}
{"text": "Jhggi \u00a9enra Hoch- und Tiefbau Zimmerei Schreinerei Fensterfabrikation Telefon 062 / 262191 Geissbuhler Bauunternehmung Immer einsatzbereit f\u00fcr Sie ! <EOS>\nRegion Z\u00fcrcher Oberland und Seegebiet Geissb\u00fchler Ag 8630 R\u00fcti Zh Telefon 055 331111 Gegr\u00fcndet 1872 Schaffroth & Sp\u00e4ti Ag Abdichtungen und Industrieb\u00f6den Postfach 8403 Winterthur Telefon 052 29 71 21 Bauunternehmung Murerag Murer Erstfeld / Andermatt Sedrun / Disentis Naters D\u00e4llikon Zh Grand Lancy Ge kf Hoch- und Tiefbau Vll\\l ^ Strassenbau r Kran- und Baggerarbeiten Fassadenger\u00fcstbau Casty & Co Ag 7302 Landquart 081 51 12 59 Bauunternehmung 7000 Chur 081 22 13 83 Fur Jede Arbeit Und \u00dcberall . <EOS>\ny \u00ab Wenn sich der Einsatz eines Kompressors nicht lohnt oder unm\u00f6glich ist , oder wenn es nur m\u00fchsam von Hand geht . <EOS>\nMit Pionj\u00e4r gelingt es im Nu. Heusser sagt und zeigt Ihnen wie . <EOS>\nC7 Alte Steinhouserstrasse 23 , 6330 Cham , Telefon 042 / 44 22 44 Rte de Grammont , 1B44 Villeneuve Der Schweizer Soldat vermittelt Kaderpositionen ! <EOS>\n// 7rS\u00fcez / a / / st ft / r Fe / 7imec / 7an / 7f Eigenes Fabrikations-DERO 75 Universal-Schleifmaschine Programm : manuelle Ausf\u00fchrung bis zu 4 Achsen gesteuert mit NC-Steuerung Dero 60 / 120 Univ. -Aufspann-Vorrichtung Dero 60 Maschinenschraubstock hydropn . <EOS>\nLohnarbeiten : CNC-Drehen Bohrwerk-CNC-Fr\u00e4sen Aussen-innen-flach-Gewinde-zentrum-schleifen , Honen Decoral Marque Deposee Seit 1933 < 2 ? <EOS>\n/ Slf Dero Feinmechanik Ag Ch-4436 Liedertswil / Bl Tel. 061-97 81 11 Telex 966 096 Telefax 061 - 97 81 06 F\u00fcr dauerhafte Lackierung von Armeeger\u00e4ten : Decoral-L Acke Luft- oder ofentrocknend , zum Streichen oder Spritzen , korrosionsbest\u00e4ndig , wetterfest ; in allen gangbaren lichtechten Farben Decoralwerke Ag Lackfabrik 8772 Leuggelbach Gl Tel. 058 81 10 71 Schweizer Soldat 5 / 89 39", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0293.txt"}}
{"text": "\u2022 Tragen und Ben\u00fctzen der Waffe ist nur in Uniform erlaubt , wenn der Befehl zum Einsatz oder zur \u00dcbung erfolgt ist . <EOS>\n\u2022 Es darf nur milit\u00e4rische Munition verschossen werden . <EOS>\n\u2022 Bei l\u00e4ngerer Abwesenheit vom Wohnsitz muss die Waffe der milit\u00e4rischen Einheit zur\u00fcckgegeben werden . <EOS>\n\u2022 Im Fall von Diebstahl muss sofort Anzeige erstattet werden . <EOS>\nVor der Waffenausgabe wurden die Soldaten analog der Regelung bei der Ausstellung eines Waffenpasses auf ihre Vertrauensw\u00fcrdigkeit \u00fcberpr\u00fcft . <EOS>\nNach Angaben von Verteidigungsminister Dr Robert Llchal soll der befristete Pilotversuch dazu dienen , Erfahrungen f\u00fcr eine k\u00fcnftige Verwirklichung eines von der Bundesheerreformkommission imJahre 1970 gefassten diesbez\u00fcglichen Beschlusses zu sammein . <EOS>\n\u00ab Darn / 'f / s ? <EOS>\ne / 'n we / Terer Sc / m'ff zur / cortseguenferr Effiz / 'errzsfe / genv / tg der M' / Zzarmee getan worcter ?\u00bb, betonte der Minister . <EOS>\nLichal meinte dazu weiter : \u00ab De / -m / / / 'f\u00e4nsc / ?e S / rot // egf dar / n , dass /' cd den So / dafe / 7 daran gew\u00f6hne , auf se / 'n Sfurmgewe / rr auch aufzupassen , es zu pflegen , zu verwahren und daf\u00fcr Sorge zu fragen . <EOS>\n\u00bb Nach Abschluss des nun in Vorarlberg begonnenen Versuchs wird sich zeigen , ob eine Ausgabe von Handfeuerwaffen an Wehrpflichtige des Milizstandes in ganz \u00d6sterreich in Frage kommt . <EOS>\nVerpflichtende Schiess-\u00dcbungen nach Schweizer Muster sind in dem Pilotprojekt nicht vorgesehen . <EOS>\nObwohl der Versuch nicht generell begr\u00fcsst worden ist - vor allem die \u00ab// n / te fle / 'chsh\u00e4 / ffe \u00bb in \u00d6sterreich polemisiert heftig dagegen - begr\u00fcssen die jungen Soldaten \u00fcberwiegend das Vorhaben : \u00ab l / V / 'rs / >7cyr7 / c / 7f L / nm\u00fc / td / gera / s d / 'e Schwe / zer \u00bb, \u00ab/ Wart sparf s / ch Ze / 'f be / m S'rjr\u00f6c / re / 7 \u00bb, \u00ab/ m Emsflafl habe / ch d / 'e Waffe g / e / c / 7 zl / a /-/ a / 7d \u00bb, usw. Die gesetzlichen Bestimmungen gen\u00fcgen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Versuches . <EOS>\nWill man das Unterfangen allerdings generell einf\u00fchren und zum System mit obligatorischer Regelung fixieren , muss die Gesetzeslage erst angepasst werden . <EOS>\n- Rene-SCHWEDEN Modernisierte Panzerhaubitzen Die schwedische Defence Materiel Administration hat unl\u00e4ngst mit der Firma Bofors einen Vertrag \u00fcber die Modernisierung der derzeit im Einsatz mit dem schwedischen Heer stehenden Panzerhaubitzen unterzeichnet . <EOS>\nDie Modernisierung sieht u a den Einbau einer neuen Antriebsgruppe ( Detroit Diesel Ddad 6V-S3T ) sowie eines neuen automatischen Getriebes vor . <EOS>\nBeide sind bereits beim Modernisierungsprogramm des schwedischen Kampfpanzers S verwendet worden . <EOS>\nEin Prototyp ist bereits dem schwedischen Heer \u00fcbergeben und w\u00e4hrend 12 Monaten von der Artillerie mit befriedigenden Resultaten gepr\u00fcft worden . <EOS>\nDiese Panzerhaubitzen sind Mitte der sechziger Jahre dem schwedischen Heer \u00fcbergeben worden ( Bild ). <EOS>\nMit ihrem speziellen Magazin verf\u00fcgen sie \u00fcber eine besonders hohe Feuergeschwindigkeit ( 14 Schuss in 48 Sekunden ). <EOS>\nNach schwedischen Angaben soll diese derzeit weltweit die h\u00f6chste sein . <EOS>\nDas Gewicht der 155-mm-Geschosse betr\u00e4gt je 48 kg , die M\u00fcndungsgeschwindigkeit 865 m / sec . <EOS>\nJkl 4-Usa Neue Kampfgruppe stiess zur 6. Us Flotte im Mittelmeer Zum 13 Schiffe z\u00e4hlenden Kriegsschiffverband , der am 31. 12. 88 den amerikanischen Marinest\u00fctzpunkt Norfolk ( Virginia ) verlassen hat und der nun zu der 6. Us Flotte im Mittelmeer stiess , geh\u00f6rt auch der neueste im Oktober 1986 in Dienst gestellte Nukleartr\u00e4ger \u00ab t / Ss Theodore floosei / e / f \u00bb. <EOS>\nDieses rund 97 000 Tonnen verdr\u00e4ngende und 317 Meer lange Schiff verf\u00fcgt \u00fcber eine Besatzung von ca 6000 Mann . <EOS>\nAn Bord der \u00ab Theodore flooseve / f \u00bb befinden sich gegen 80 Kampfflugzeuge , Helikopter und F\u00fchrungsflugzeuge des Marinefliegergeschwaders 8. Verlegungen von Kampfgruppen dieser Art geh\u00f6ren zur Routine , zumal die logistischen Vorbereitungen gar nicht kurzfristige Verlegungen zulassen . <EOS>\nIn der Regel operieren solche Kampfgruppen w\u00e4hrend ca 6 Monaten mit der 6. Us Flotte , bevor sie wieder in die Usa zur\u00fcckkehren . <EOS>\nAuch die Kampfgruppe der \u00ab 7776000 / -Hooseve / f \u00bb d\u00fcrfte einen seit l\u00e4ngerem im Mittelmeer im Einsatz stehenden Verband ( m\u00f6glicherweise mit dem Flugzeugtr\u00e4ger \u00ab doh / 7 F / feonedy \u00bb) abgel\u00f6st haben . <EOS>\nEs ist somit auch nicht un\u00fcblieh , dass in der Abl\u00f6sungsphase w\u00e4hrend kurzer Zeit , meist w\u00e4hrend einer bis drei Wochen , die doppelte Zahl an Flugzeugtr\u00e4gern dem Kommandanten der 6. Us Flotte , Vizeadmiral James D Williams , zur Verf\u00fcgung steht . <EOS>\nJkl Die Aufnahme zeigt den atomgetriebenen neuesten Flugzeutr\u00e4ger der Us Navy , die \u00ab Uss Theodore flooseve / f \u00bb ( Cvn-71 ), anl\u00e4sslich eines Besuches Ende September 1988 in Wilhelmshaven , Brd . <EOS>\nZu den Maschinen des Marinefliegergeschwaders 8 an Bord geh\u00f6ren unter anderem auch Flugzeuge des Typs F-14 \u00ab Tomcaf \u00bb und F / A-18 \u00ab Horeef \u00bb. <EOS>\nDie \u00ab Theodore flooseve / f \u00bb hatte im Herbst 1988 an den NATO-Herbstman\u00f6vern \u00ab Teamwork 85 \u00bb im Nordatlantik teilgenommen ( Fotosammlung : J K\u00fcrsener , Lohn ). <EOS>\nUdSSR Sowjetische Marine r\u00fcstet weiter \u00d6stliche Abr\u00fcstungsangebote haben Konjuktur . <EOS>\nBezeichnenderweise bleiben Marinestreitkr\u00e4fte bei all diesen Angeboten ausgespart . <EOS>\nVordergr\u00fcndig betrachtet k\u00f6nnte die Nato damit ganz zufrieden sein . <EOS>\nIm maritimen Bereich n\u00e4mlich ist die Atlantische AIlianz dem Warschauer Pakt \u00fcberlegen . <EOS>\nDas gilt im Weltmassstab . <EOS>\nRegional gibt es durchaus Verschiebungen . <EOS>\nWenn westliche Marinefachleute darauf hinweisen , dass die maritime R\u00fcstung im Warschauer Pakt ungebrochen weitergeht , so heisst das noch nicht , dass sie zurzeit an einer Einbeziehung der Seekriegsmittel in gegenseitige R\u00fcstungsbegrenzungsabkommen interessiert w\u00e4ren . <EOS>\nErst im November wurde westlich von Libau der sowjetische neue nuklear angetriebene Flugk\u00f6rper-Kreuzer \u00ab Kalinin \u00bb Der neue Flugk\u00f6rper-Kreuzer der Kirov-Klasse hat 800 Mann Besatzung . <EOS>\nEr soll die sowjetische Nordmeer- oder Pazifik-Flotte verst\u00e4rken Foto:FIKdo gesichtet . <EOS>\nEin Schiff der Kirov-Klasse mit einer Verdr\u00e4ngung von 25 000 Tonnen und 35 Knoten schnell . <EOS>\nBei 248 Metern L\u00e4nge , 28,5 Metern Breite und 8,5 Metern Tiefgang sind diese Schiffe noch wesentlich gr\u00f6sser als selbst die gr\u00f6ssten westlichen Flugk\u00f6rper-Kreuzer . <EOS>\nHauptbewaffnung sind Schiff-Schiff-Flugk\u00f6rper mit etwa 560 km Reichweite und Boden-Luft-Flugk\u00f6rper verschiedener Typen . <EOS>\nZur Ausr\u00fcstung geh\u00f6ren auch mehrere Bordhubschrauber . <EOS>\nNach Erkenntnis des im Bonner Verteidigungsministerium f\u00fcr die Operationsplanung der Marine zust\u00e4ndigen Flottillenadmirals Christian Giermann gibt es keine Verlangsamung in den Bauprogrammen . <EOS>\nDas mag auch mit in der inneren Schwerf\u00e4lligkeit einer einmal konzipierten R\u00fcstungspolitik zu begr\u00fcnden sein , aber immerhin werden entsprechende Vors\u00e4tze nun schon seit Jahren propagiert . <EOS>\nAus \u00ab loyal 3 / 89 \u00bb Literatur Olivier Desarzens Studien zur Milit\u00e4rgeschichte , Milit\u00e4rwissenschaft und Konfliktforschung Band 34 , \u00ab Nachrichtendienstliche Aspekte der < Weser\u00fcbung > 1940 \u00bb Biblio Verlag Osnabr\u00fcck 1988 Im Fr\u00fchjahr 1940 , am 9. April , \u00fcberfielen die Deutsehen in einer strategischen \u00dcberraschungsaktion D\u00e4nemark und Norwegen . <EOS>\nBekannt wurde dieser erfolgreiche Stoss unter dem Namen \u00ab Weser\u00fcbung \u00bb. <EOS>\nDem Verfasser , Olivier Desarzens , geht es darum , aus der Besetzung zweier Kleinstaaten , welche die Neutralit\u00e4t als sicherheitspolitisches Konzept gew\u00e4hlt hatten , Lehren zu ziehen und sicherheitspolitisehe Erkenntnisse abzuleiten . <EOS>\nEr befasst sich vor allern mit den nachrichtendienstlichen Aspekten der Aktion . <EOS>\nWeil die Alliierten gleichzeitig wie die Deutsehen eine Intervention in Norwegen ins Auge gefasst hatten , wird auch versucht , die franz\u00f6sische und britische Seite darzustellen . <EOS>\nDesarzens befasst sich einleitend mit den deutschen und alliierten Planungen . <EOS>\nDaraus geht hervor , wie unterschiedlich diese Arbeiten durchgef\u00fchrt wurden . <EOS>\nIm zweiten Teil beurteilt er die Nachrichtendienste , insbesondere die Probleme , die sich bei der Be-Schaffung und Auswertung der Informationen ergeben haben . <EOS>\nZentral ist dabei - aus heutiger Sicht betrachtet-die Beurteilung der gegnerischen Absichten . <EOS>\nIm R\u00fcckblick ist schwer verst\u00e4ndlich , warum die Briten , deren Nachrichtendienst immer einen guten Ruf hatte , die sich h\u00e4ufenden Anzeichen und konkreten Hinweise auf die Vorbereitungen der Deutsehen nicht als Aktion in Richtung Norwegen erkannten . <EOS>\nSie glaubten eben an einen Stoss in Riehtun g Westen . <EOS>\nVielleicht lag einer der Fehler der Alliierten darin , dass sie \u00fcber die st\u00e4rkeren Seestreitkr\u00e4fte verf\u00fcgten und deshalb den Deutschen den \u00dcberraschungscoup nicht zutrauten . <EOS>\nDank geschickter Geheimhaitung , T\u00e4uschung und Tarnung erreichten die Deutsehen jedoch ihr Ziel relativ leicht . <EOS>\nF\u00fcr den Verfasser sind neben den schon genannten Merkmalen einer erfolgreichen milit\u00e4rischen Aktion eine detaillierte Planung , die Festlegung des Angriffs auf einen als unwahrscheinlich geltenden Zeitpunkt , unerwartete Angriffsachsen und unerwartete operative Konzepte die Geheimnisse des Erfolges . <EOS>\nPj fr Tamara Griesser-Pecar Die Mission Sixtus . <EOS>\n\u00d6sterreichs Friedensversuch im Ersten Weltkrieg Amalthea Verlag , Wien 1988 . <EOS>\nIm November 1916 starb Franz Joseph , Kaiser und K\u00f6nig von \u00d6sterreich-Ungarn . <EOS>\nZwei Jahre w\u00fctete bereits der Erste Weltkrieg , und der neue Herrscher der Donau-Monarchie , Karl , versuchte diesen Krieg mit 40 Schweizer Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0294.txt"}}
{"text": "einem Separatfrieden zu beenden . <EOS>\nDas Buch der j\u00fcngeren \u00f6sterreichischen Historikerin , die mit Vorliebe Themen aus dem Zeitraum der ausgehenden \u00f6sterreichisch-ungarischen Monarchie ausw\u00e4hlt , basiert auch diesmal auf Auswertungen von neueren Quellen . <EOS>\nIm Dezember 1916 begann Kaiser Karls geheime Aktion , durch Belgien und famili\u00e4re Beziehungen ausn\u00fctzend , mit der franz\u00f6sischen Regierung in Verbindung zu kommen . <EOS>\nZiel des Monarchen war : einen ertr\u00e4glichen Frieden zu schliessen-ungeachtet der Bestrebungen der Deutschen . <EOS>\nIn 27 Kapiteln wird diese Mission aufgedeckt ; \u00fcber die Schwierigkeiten und Klippen geschrieben und \u00fcber die Gr\u00fcnde , die das gesamte Unternehmen zum Scheitern brachte . <EOS>\nDamit war auch die Zertr\u00fcmmerung des Habsburg-Reiches vorprogrammiert und - heute wissen wir dies!-durch die Kurzsichtigkeit der Siegerm\u00e4chte , der Grundstein zum Zweiten Weltkrieg gelegt . <EOS>\nDas Buch ist reich illustriert und wie ein Kriminalroman zu lesen . <EOS>\nLeider sind die geschilderten Fakten die Wahrheit . <EOS>\nPg Eric Brown Ber\u00fchmte Flugzeuge der Luftwaffe 1939\u20141945 Motorbuch-Verlag , Stuttgart 1988 ( \u00fcber Verlag Bucheli , Zug ) Viele Piloten aus den Reihen der einstigen Gegner geh\u00f6ren noch heute zu den Bewunderern deutscher Flugzeug-Technologie bis 1945 . <EOS>\nSo auch der Autor dieser luftfahrtgeschichtlichen Dokumentation Eric Brown , ein hochdekorierter englischer Jagdflieger und w\u00e4hrend des Krieges unter den britischen Testpiloten die Nr 1 f\u00fcr die Erprobung deutscher Beute-Maschinen . <EOS>\nBereits in jenen Jahren sammelte er Daten und Fakten , die er nach dem Krieg um wertvolle Erfahrungen erweitern konnte , als es galt , intakt gebliebene deutsche Flugzeuge nach England zu \u00fcberfliegen und sie auszuwerten . <EOS>\nDieses wohl einmalige Material ist Ausgangspunkt f\u00fcr seine Dokumentation . <EOS>\nAufgrund dieser wohl einzigartigen Einblicke und Kenntnisse hat der Autor f\u00fcr dieses Buch die Flugzeuge der Luftwaffe ausgew\u00e4hlt , die seiner Ansicht nach im Zweiten Weltkrieg zu den bedeutendsten und bekanntesten z\u00e4hlten , ferner auch jene , die technisch am weitesten entwickelt waren . <EOS>\nBrown schildert die Entstehungsgeschichte , die besondern Eigenschaften und auch Eigenheiten , die Technik und der Einsatz der deutschen Maschinen , und er berichtet \u00fcber seine Erfahrungen , die er als Testpilot mit den Flugzeugtypen der Luftwaffe machte . <EOS>\nKi fr Heinrich Baltensperger 100 Jahre Unteroffiziersverein Glatt- und Wehntai 1888-1988 Verlag Graf Ag , B\u00fclach , 1988 Ein kr\u00e4ftiger , bl\u00fchender Baum steht im Mittelpunkt des farbigen Umschlagsbildes der grossformatigen und reich illustrierten Jubil\u00e4umsschrift . <EOS>\nWelche Symbolkraft steckt in diesem Baum ! <EOS>\nKnorrig , mit tief ins Erdreich reichenden Wurzeln und breit ausladenden \u00c4sten steht er da - wie der jubilierende Unteroffi-Ziersverein . <EOS>\nUnd wie er , hat auch dieser Verein in den hundert Jahren seines Bestehens St\u00fcrme und F\u00e4hrnisse \u00fcberstanden . <EOS>\nDie von Wm Heinrich Baltensperger meisterlich verfasste Chronik macht das deutlich . <EOS>\nDen Kameraden aus dem Glatt- und Wehntal ist zu ihrer gediegenen Jubil\u00e4umsschrift aufrichtig zu gratulieren . <EOS>\nHg Marc Descombes Henry Dunant : Finanzmann - Phantast - Gr\u00fcnder des Roten Kreuzes Sv international / Schweizer Verlagshaus Z\u00fcrich , 1988 Eine grossformatige , inhaltsreiche und gewinnbringende Bildbiographie aus der Reihe \u00ab D / 'e grossen Sc / 7tve / zer \u00bb schildert das ereignisreiche , idealistische Leben des Genfer B\u00fcrgersohnes Henry Dunant . <EOS>\nGeboren am 8. Mai 1828 in Genf , ein kleiner Aristokrat mit gl\u00fccklicher Kindheit und bald erkennbarer Sensibilit\u00e4t . <EOS>\nSeine Herkunft , das Gesellschaftsbild seiner Zeit wie auch die religi\u00f6sen Machtk\u00e4mpfe und kriegerischen Ereignisse beeinflussten sein Denken und Handeln . <EOS>\nIm Alter von 31 Jahren gelangte er nach Castiglione , wo die Verwundeten der Schlacht von Solferino zu Tausenden ohne jede medizinische Versorgung lagerten . <EOS>\nSo wurde die gigantische Schlacht von Solferino vom 24. Juni 1859 f\u00fcr Henry Dunant zum Schl\u00fcsselerlebnis . <EOS>\nSein aufr\u00fcttelnder Bericht \u00fcber eine der blutigsten Schlachten seit Waterloo erregte unerh\u00f6rtes Aufsehen . <EOS>\nDunant k\u00e4mpfte und warb bei F\u00fcrstenh\u00e4usern und Staatsoberh\u00e4uptern f\u00fcr seine humanit\u00e4re Idee . <EOS>\nDie Geburtsstunde des Roten Kreuzes wurde im August 1864 mit der Unter-Zeichnung der Genfer Konvention von 12 Staaten proklamiert . <EOS>\nIm Alter von knapp vierzig Jahren erlebte Dunant , als Gr\u00fcnder des Roten Kreuzes , den Bankrott seiner M\u00fchlenfirma in Algerien . <EOS>\nZugleich liessen seine Kr\u00e4fte nach , und er verfiel in d\u00fcsteren Kummer . <EOS>\nVerschiedene Schicksalsschl\u00e4ge , gescheiterte Pl\u00e4ne und Unternehmungen griffen seine Gesundheit an. Er irrte vereinsamt und krank durch Europa . <EOS>\n1887 entstand mit der Niederschrift seiner Memoiren ein ersch\u00fctterndes Dokument . <EOS>\n1901 wurde ihm der Friedensnobeipreis verliehen . <EOS>\n1910 ist er gestorben . <EOS>\nDas Werk von Henry Dunant ist in die Geschichte eingegangen und bleibt mit seinem Namen ewig verbunden . <EOS>\nMarc Descombes hat mit diesem eindrucksvollen und pr\u00e4chtigen Werk einen anerkennenswerten Beitrag zur Gr\u00fcndung des Roten Kreuzes und zur damaligen Zeitgeschaffen . <EOS>\nKl 4 = Karl Ries Deutsche Flugzeugf\u00fchrerschulen und Ihre Maschinen 1919-1945 Motorbuch-Verlag , Stuttgart 1988 ( \u00fcber Verlag Bucheli , Zug ) Die geschichtliche Aufbereitung der Fliegerei w\u00e4hrend der Zeit von 1919 bis 1945 hat in den Nachkriegsjahren in einer Unzahl von Publikationen ihren Niederschlag gefunden . <EOS>\nSie bewegt sich dabei in der Thematik von der Entwicklung der Zivil- und Milit\u00e4rluftfahrt bis hin zu den detaillierten Geschwadergeschichten . <EOS>\nIn seinem Buch , das in Form einer Bildreportage erschienen ist , beschreibt Karl Ries einen Aspekt , der bisher sehr stiefm\u00fctterlich oder gar v\u00f6llig ausgelassen wurde : die Organisation und Durchf\u00fchrung der fliegerischen Schulung der Piloten der deutschen Luftwaffe . <EOS>\nDer Versailler Vertrag hatte der deutschen Reichswehr die Wiedereinf\u00fchrung eigener Luftstreitkr\u00e4fte untersagt . <EOS>\nAber schon 1923 begann man unter dem Deckmantel des Segel- und Motorflugsports mit der Heranbildung eines Kaders f\u00fcr eine k\u00fcnftige fliegerische Komponente der Reichswehr . <EOS>\nMit der Machtergreifung der National-Sozialisten wurde der Aufbau der neuen , getarnten Fliegertruppe vehement vorangetrieben . <EOS>\nHier werden die Fluglehrerschulen , Pilotenschulen und Blindflugschulen s\u00e4mtlicher Standorte geschlossen dargestellt . <EOS>\nDas Buch bietet detaillierte Angaben \u00fcber Organisation , Ausbildungsziele und \u00fcber das verwendete fliegerische Ger\u00e4t . <EOS>\nEin St\u00fcck Zeitgeschichte mitvielen Daten und Fakten . <EOS>\nKi Heinz J Nowarra Die deutsche Luftr\u00fcstung 1933-1945 Bernard & Graefe Verlag , Koblenz 1988 Das vierb\u00e4ndige Werk \u00ab Die deutsche Luftr\u00fcstung 1933-1945 \u00bb dokumentiert alle milit\u00e4rischen Flugzeugtypen , die zwischen 1933 und 1945 in Deutschland gebaut und geplant wurden . <EOS>\nGeordnet nach den Herstellerwerken umfasst die Darstellung die Ent-Wicklungsgeschichte und die technischen Daten al- 1er Typen , Abarten und Projekte . <EOS>\nGegen\u00fcber dem einb\u00e4ndigen Vorg\u00e4ngerwerk gleichen Titels wurde der Umfang erheblich erweitert , die inzwischen neu zug\u00e4nglichen Quellen ausgewertet , die Fotos \u2014 insgesamt \u00fcber 700 - komplett und die Zeichnungen und Skizzen - \u00fcber 2000 Werkszeichnungen - weitestgehend ausgetauscht . <EOS>\nHeinz Nowarra , der sich durch zahlreiche Publikationen als Fachautor ausgewiesen hat , beschreibt in seiner technikgeschichtliehen Dokumentation auch die Entwicklung der Kolben- , Strahl- und Raketentriebwerke , die Flugzeugbewaffnung , die Flugzeugausr\u00fcstung , die Lenkwaffen sowie Funk- und Ortungsger\u00e4te . <EOS>\nMit den vier B\u00e4nden steht ein umfassendes Nachschlagewerk \u00fcber die deutsche Luftr\u00fcstung zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nKi Anf\u00e4nge der Festungsartillerfe Sargans Chronik einer Werkeinheit Genau ein Jahr nach der Mobilmachung , im Jahre 1940 , hat sich die Festungsartilleriekompanie 40 im Schollberg , der Talenge s\u00fcdlich von Tr\u00fcbbach , formiert . <EOS>\nDie ehemaligen Artilleristen haben im vergangenen Jahr anl\u00e4sslich ihrer zehnten Kompanietagung , eine Chronik ihrer Einheit herausgegeben . <EOS>\n\u00ab Fesfungs-Arf / / / erie- / <ompa / 7 / e 40 - Chron / k e / 'ner Wer / re / n / ie / f der Festung Sargans 1940-19 / 4 \u00bb, so nennt sich eine schmucke Brosch\u00fcre . <EOS>\nDie vom Bad Ragazer Sekundarlehrer Josef B\u00e4rtsch gestaltete Schrift enth\u00e4lt Beitr\u00e4ge mehrerer Autoren der \u00ab ersten Stunde \u00bb bei Ausbruch des Zweiten Weltkrieges . <EOS>\nDas Geleitwort verfasste der derzeitige Kommandant der Festungsbrigade 13 , Brigadier Rolf Dubs aus StGallen . <EOS>\nNeben den auf die Kompanie bezogenen Teilen enth\u00e4lt die Brosch\u00fcre Informationen und bereits als historisch zu bezeichnende Daten \u00fcber die Formierung der Festungsartillerie in Sargans . <EOS>\nVon den 24 Bildern , wovon f\u00fcnf ganzseitige , k\u00f6nnen ein grosser Teil \u00fcber den Kreis der Kompanieangeh\u00f6rigen Interesse finden . <EOS>\nEs sind historische Landschaftsansichten um das Rheinknie bei Tr\u00fcbbach an der Grenzecke Schweiz-F\u00fcrstentum Liechtenstein . <EOS>\nSelbst die bekannte Zeichnung der Schollberg-Passstrasse von Jan Hackert von 1655 mit der heute noch bestehenden Lehnenbr\u00fccke fehlt nicht . <EOS>\nFlugaufnahmen verdeutlichen die einzigartige und taktisch wichtige Stellung des Felsriegels Schollberg . <EOS>\nDie Brosch\u00fcre kann unter folgender Adresse zum Selbstkostenpreis von Fr. 25 \u2014 bezogen werden : Fest-Art Kp 40,9477 Tr\u00fcbbach . <EOS>\nHo \" 8 \" Hans M Namislo Fliegerkalender 1989 - Internationales Jahrbuch der Luft- und Raumfahrt Verlag Mittler & Sohn , Herford , 1988 Das Jahrbuch F / legrer / ta / ender erscheint nun bereits im zehnten Jahr , sein Konzept als j\u00e4hrlich erscheinendes Sachbuch der internationalen Luft- und Raumfahrt scheint sich durchgesetzt zu haben , und seine Jahr f\u00fcr Jahr erscheinenden Beitr\u00e4ge sind ein Markenzeichen f\u00fcr einen breiten Leserkreis geworden . <EOS>\nDer Titel \u00ab Ka / ender \u00bb ist etwas irref\u00fchrend , da lediglich auf 12 Seiten Erinnerungsdaten aus der Geschichte der Fliegerei ausgef\u00fchrt werden , w\u00e4hrend der Fliegerkalender auf den restlichen 188 Seiten ein buntes Kaleidoskop \u00fcber die Fliegerei von gestern bis heute bietet . <EOS>\nDas Amphibienflugzeug der Dornier Werke , die \u00ab Seasfa /\u00bb, wird ebenso vorgestellt wie die Entwicklung des amerikanischen Advanced Tactical Fighters , der 1995 im Einsatz stehen soll . <EOS>\nExklusive Berichte \u00fcber das \u00ab F / fnessf / a / n / np \u00bb f\u00fcr Phantom-Besatzungen der deutschen Luftwaffe und \u00fcber die Luftkampfausbildung in Decimomannu , Sardinien , wo auch unsere Luftwaffe gelegentlich \u00fcbt , sprechen f\u00fcr sich . <EOS>\nVon besonderer Aktualit\u00e4t ist sicher der Beitrag Uber Risse in der Flugzeugzelle und \u00fcber die Massnahmen der Herstellerfirmen und Flugzeugge-Seilschaften die Risse unter Kontrolle zu halten . <EOS>\nMit Artikeln \u00fcber Raketen , Raumgleiter und \u00fcber den Vorsprung der Sowjets im All kommt der Blick in den Weltraum und die Space-Technologie nicht zu kurz . <EOS>\nEs bleibt abschliessend zu bemerken , dass der Chefredaktor und die diversen Autoren die Themen f\u00fcr Nichtfachleute verst\u00e4ndlich und lesbar angepackt haben . <EOS>\nKi Schweizer Soldat 5 / 89 41", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0295.txt"}}
{"text": "\u00a9 Wir machen Aluminium sch\u00f6ner , h\u00e4rter und dauerhafter . <EOS>\nSpezialisten in der - Herstellung von eloxierten , beschrifteten Aluminium-Schildern und Frontplatten - Eloxierung und Beschriftung von dreidimensionalen Alu-Artikeln - Oberfl\u00e4chenbehandlung von zugelieferten Alu-Gegenst\u00e4nden . <EOS>\n\u00a9 Nous rendons l'aluminium plus beau , plus dur et plus durable . <EOS>\ncar nous sommes sp\u00e9cialistes dans - la fabrication de plaquettes et de plaques frontales imprim\u00e9es et \u00e9lox\u00e9es en aluminium - l'\u00e9loxage et l'impression d'articles tridimensionnels en alu - le traitement de surface en sous-traitance d'objets en alu . <EOS>\nWindow \\ / ^ Ndoit ] auc : l\u00efies\u00fbos i^NDOLT pe sssssk-Bau ! <EOS>\ntoetu\u00eee Landolt B auuntemehmung 8450 Andelfingen Tel. 052 / 412355 ^ ^ 9i VlCTORINOX Sammlermesser Schlacht Bei Laupen 1339 In jedem guten Messer-Fachgesch\u00e4ft erh\u00e4ltlich . <EOS>\nVlCTORINOX Messerfabrik Strassenbau wellauer H. Wellauer Ag \u2022 Strassen- und Tiefbau Frauenfeld \u2022 Wil \u2022 Elgg Aloxyd Sa Route de Boujean 39 2500 Biel-Bienne 3506 Grossh\u00f6chstetten T\u00e9l. 032 421881 T\u00e9l. 031 911831 42 Schweizeh Soldat 5 / 89", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0296.txt"}}
{"text": "Armee sch\u00fctzt den Frieden Sehr geehrter Herr Hofstetter Schon einige Male habe ich den Aufkleber \u00ab A / / e reden ram Fr / 'eden , unsere Armee scP\u00f6 / z / // in \u00bb gesehen . <EOS>\nWie und wo man diese Kleber bekommen k\u00f6nnte , erfuhr ich bis heute noch nicht . <EOS>\nIch w\u00e4re froh , einige davon zu besitzen . <EOS>\nVielleicht haben Sie welche bei sich , oder Sie k\u00f6nnen mir die Adresse des Vermittlers mitteilen . <EOS>\nBesten Dank f\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen . <EOS>\nFreupd / toPe Gr\u00f6sse Dan / 'e / ScP / n / 'd 5423 Fre / enw / V Alu Rider Voia Friedea Uasere ARAliE Sch\u00fctzt Iii A Tous Parleat De La Paix Aotre ARfflSS \u201e V. La Preserve Tutti PARLflnO Di Pace IlLHOSTRO Esercito Ladifehde ! <EOS>\nAlle Reden vom Frieden - Unsere Armee sch\u00fctzt ihn ! <EOS>\nErnst R Borer hat im Hinblick auf die Friedensdemonstration im Dezember 1981 in Bern den Kleber herstellen lassen und in Umlauf gebracht . <EOS>\nInzwischen haben weit \u00fcber 100000 Kleberden Weg in die\u00f6ffentlichkeit gefunden . <EOS>\nVon der neuesten Aufl\u00e4ge k\u00f6nnen Kleber \u00e0 Fr-,60 bezogen werden ( ab 100 St\u00fcck Sonderpreis ). <EOS>\nBestellungen bei Ernst R Borer , Postfach 439 , 8040 Z\u00fcrich . <EOS>\nfr Fernspaher Sehr geehrter Herr Hofstetter Im \u00ab Schweizer Soldat \u00bb vom Februar 1989 sind auf Seite 17 im Artikel \u00ab Abgabe des Sfermgewe / 7rs 90 an die Jungsch\u00fctzenkurse \u00bb unter Punkt 5 die Fernsp\u00e4her erw\u00e4hnt . <EOS>\nIn meiner bisherigen milit\u00e4rischen Ausbildung habe ich von dieser Funktion noch nichts geh\u00f6rt . <EOS>\nK\u00f6nnen Sie mir mitteilen , welche Aufgaben diese Leute haben , wie sie ausgebildet sind und wo in unserer Armee sie eingesetzt werden ? <EOS>\nM / 'f freupd / toPep Gr\u00f6ssen Au / k / Kp / Markus D\u00e4 / wy / er Werfer Korpora / D\u00e4 / wy / er D / 'e Ferpsp\u00e4Perk\u00f6ppeo f\u00fcrz / 'e / ger / 'cbfefe Au / k / \u00e4rung / m Fe / ndgeb / 'ef e / 'ngesefzf werden . <EOS>\nS / 'e dr / 'ngen durch Fa / / sch / rmabsprung f / 'ef / ns fe / nd / / cbe Geb / 'ef e / 'p . <EOS>\n/ hre autonome \u00df'nsafzdauer kann b / s to 7age dauern . <EOS>\nS / 'e s / nd /' n der Fernspb Kp 77 e / ngefe / / f und unterstehen dem Kdo der F / / 'eger- und F / / egerabwehrfruppen . <EOS>\nWenn S / 'e mehr \u00fcber d / 'e Rekruf / 'erung und Ausb / / dung der Fernsph w / 'ssen wo / / en , m\u00fcssen S / 'e s / 'ch an das Saff , Sekf / 'on Persone / / es der 7ruppe , 3003 Sern , wenden . <EOS>\nDer Sedaktor Schiessschule Walenstadt Antwort auf Anfragen betreffend Teilnahme von Unteroffizieren : Kurse der Ssw Die Ssw f\u00fchrt nur Kurse f\u00fcr Offiziere durch , n\u00e4mlich - Schiessschulen f\u00fcr angehende Kompaniekommandanten - Schiesskurse f\u00fcr Instruktoren der Milit\u00e4rschule - Schiesskurse f\u00fcr Minenwerferoffiziere - Nahkampfkurse f\u00fcr Offiziere der Infanterie und der M Lt - Grundkampfkurse f\u00fcr Offiziere aller Waffengattungen Ausnahmen : - Nahkampfkurs f\u00fcr die Instruktoren der Zentralen Instruktorenschule ( Unteroffiziere ) - durch den Kommandanten bewilligte Ausnahmen f\u00fcr das Festungswachtkorps ( Unteroffiziere , die in der Ausbildung mit Sprengmitteln eingesetzt werden , k\u00f6nnen ausnahmsweise den Nahkampfkurs oder Grundkampfkurs besuchen ) tob grusse S / 'e freuhd / toh . <EOS>\nOberst / ' Gst Cramer /' zuget Stabsot Ssw fr Milit\u00e4r-Wallfahrt ( Bild Seite 27 - Ch Soldat 3 / 89 ) Das scheint mir ein komisches Denkmal zu sein , ist es zu Ehren eines Monsieur Mord , oder wird man da gebissen , oder was hat es mit Beissen zu tun ? <EOS>\nDanke im voraus f\u00fcr die Pr\u00e4zisierung . <EOS>\nMy e / c / pe / 7\u00f6ss / sc / 7em Gauss . <EOS>\nP Pra / ssau / Sern P S : Ich hoffe , es handle sich nicht um \u00ab Vrangse tefera / / e \u00bb Sehr geehrter Herr Hofstetter Besten Dank f\u00fcr die Zustellung des \u00ab Schweizer So / dat \u00bb + Meldung von P Braissant . <EOS>\nRichtig heisst es \u00ab Monument aux Morts \u00bb. <EOS>\nMit freundlichen Gr\u00fcssen ! <EOS>\nAufrichtigen Dank f\u00fcr die wertvolle Mitarbeit ! <EOS>\nPio Cortello Chiasso fr Zeugen Gegen Meienbergs Aussage Sehr geehrter Herr Hofstetter Mein Sohn , geboren 1967 , studiert an der Uni Z\u00fcrieh Geschichte und besitzt ein Buch von Herrn Meienberg . <EOS>\nIn diesem Buch wird die Familie Wille ziemlich kritisch , um nichtzu sagen diffamierend behandelt . <EOS>\nIn einem kleinen Abschnitt behandelt Herr Meienberg die Automobilaff\u00e4re in Benken . <EOS>\nIch bin B\u00fcrger von Benken im Kanton Z\u00fcrich und wohnte in diesem Dorf bis 1960 . <EOS>\nMein Vater , geboren 1905 , gestorben 1988 , wuchs ebenfalls in diesem Dorf auf und besuchte im Sommer 1917 ( als das Ereignis stattfand ) die 2. Sekundarklasse . <EOS>\nMein Vater hatte ein gutes Ged\u00e4chtnis und erz\u00e4hlte mir in meiner Jugendzeit viele Ereignisse aus der Zeit von zirka 1912 bis 1945 . <EOS>\nUnd nun zu meinem Problem : Die Automobilaff\u00e4re von Benken schilderte er mir v\u00f6llig anders , als dies Herr Meienberg in seinem Buch in zwei oder drei S\u00e4tzen tut . <EOS>\nDa mir mein Vater die beiden Namen Gr\u00fcnzweig und Schmid richtig \u00fcbermittelt hat und mir auch andere Ereignisse ( aus der Zeit von 1933 bis 1945 ) richtig weitergab ( ich konnte einiges in alten Zeitungen \u00fcberpr\u00fcfen ), bin ich der Meinung , dass er mir auch diese Begebenheit dem Sinn nach richtig erz\u00e4hlte . <EOS>\nIn den beiden Lokalanzeigern \u00ab Andelfinger Zeitung \u00bb und \u00ab Neues B\u00fclacher Tagblatt \u00bb habe ich den Text aus dem Fr\u00fchsommer 1917 durchgelesen , fand aber nur die beiden beiliegenden Artikel . <EOS>\nMein Vater erz\u00e4hlte mir im weiteren , dass im Herbst 1917 im Gemeindehaus Benken ein Milit\u00e4rgericht tagte und dass es den Offizier , der in der fraglichen Nacht die Wachtmannschaft am Dorfausgang von Benken kommandierte und den Feuerbefehl gab , freisprach . <EOS>\nK\u00f6nnten Sie mir mitteilen , wo man den genauen Sachverhalt \u00fcber diese Begebenheit nachlesen kann ? <EOS>\nF\u00fcr Ihre Bem\u00fchungen dankeich Ihnen im voraus bestens und verbleibe m / 'f freund / toPep Gr\u00f6sse / 7 Hapspefer O / PrecP / Ktofep Nebenbei : Ich bin 50 Jahre alt , von Beruf Bauing-Techniker Htl und Freimitglied der Uov Glatt- und Wehntal . <EOS>\nSePr geeprter Herr O / PrecPf top danke / Pne / 7 f\u00fcr / Prep \u00dfr / 'e / und d / 'e \u00f6e / ge / egton fpter / agep . <EOS>\nEs scPe / 'p / stop zu Pes / \u00e4f / gep , dass Herr Me / 'ep\u00f6erg o / 'epf y\u00f6urpa / / s / / scP ser / '\u00f6s recPercP / 'ert Pa /. <EOS>\n/ Pre Do / rumenfe ga\u00f6 top Herrp Dr J\u00f6rg Sfuss /' z Hd des H / 'stor / scPep D / 'epsfes / p Sern weder . <EOS>\nStoPer werden S / 'e von dort e / ne An / wort erpa / / en . <EOS>\nM / 7 freund / toPen Gr\u00f6ssen Der fledaktor fr Belehrungen Aus Der Brd Stellungnahme zum Leserbrief von Herrn Paul-Werner Krapke , Schweizer Soldat + Mfd , Februar 1989 : Mit einigem Erstaunen nehme ich Kenntnis von Ihrer recht harschen Kritik an unserer Wehrzeitung \u00ab ScPwe / zer So / da / + Mfd \u00bb. <EOS>\nSie r\u00fchmen sich , neutraler Wehrtechniker zu sein . <EOS>\nAuf mich wirken Sie nicht so , und zwar aus folgenden Gr\u00fcnden : Aus wehrtechnischer Sicht ist in der UdSSR nocht nichts geschehen ausser Versprechungen und Abzug einiger wenigerTruppenteile und veralteter Raketensysteme aus Osteuropa . <EOS>\nIn dieser Hinsicht lautet meine Devise : Versprechen sind gut , Taten sind besser . <EOS>\nIch glaube nicht , dass Sie in der Lage sind , die Akzeptanz der Schweizer Armee zu beurteilen , wobei nat\u00fcrlich der Blickwinkel eine Rolle spielt . <EOS>\nMeiner Ansicht nach sollten Sie das ver\u00f6ffentlichen von Artikeln in unserer Wehrzeitung unserem vorz\u00fcglichen Chefredaktor Herrn Hofstetter \u00fcberlassen . <EOS>\nEr ist sehr wohl in der Lage , abzuw\u00e4gen , was gut ist und was nicht . <EOS>\n\u00dcberdies beweist Herr Hofstetter recht viel Mut in seinen Leitartikein , die vielen politischen Gruppierungen nicht passen . <EOS>\nIch gehe absolut mit Ihnen einig , dass Herr Gorbatschow viel guten Willen zeigt , um die Ent-Spannung herbeizuf\u00fchren , aber eben bis jetzt nur verbal . <EOS>\nZu sagen ist noch , Gorbatschow-ist nicht das ganze Zentralkomitee , es mischen dort noch recht viele mit , die nicht unbedingt auf der Linie Gorbatschows liegen . <EOS>\nZum Schluss m\u00f6chte ich Ihnen mit auf den Weg geben : Wir Schweizer wissen sehr wohl selbst zu entscheiden , was wir aus Zeitschriften aufnehmen wollen . <EOS>\nHans Zwe / 'fe / S7. Ga / / ep Schweizer Soldat 5 / 89 43", "labels": [], "meta": {"collection": "1989_064", "filename": "sol-003_1989_064_0297.txt"}}
{"text": "Schweiz Schweizer Soldat I Nr. 11 | November 2015 09 Rechtsrutsch im Parlament : Hilft das der Armee ? <EOS>\nAus Sicht der Armee verliefen die eidgen\u00f6ssischen Wahlen vom 18. Oktober 2015 nicht unerfreulich . <EOS>\nDie beiden b\u00fcrgerlichen Parteien Svp und Fdp , die mit einem Teil der Cvp stets den Tatbeweis erbringen , dass sie f\u00fcr die Landesverteidigung einstehen , legten kr\u00e4ftig zu . <EOS>\nDemgegen\u00fcber verloren die Gr\u00fcnliberalen und vor allem die Gr\u00fcnen , wobei letztere zu den dezidiertesten Gegnern der Armee geh\u00f6ren und konsequent gegen sie stimmen . <EOS>\nSitzverteilung im Nationalrat 43 27 Cvp 33 Fdp Ver\u00e4nderung gegen\u00fcber 2011 + 11 + 3 - 3 - 1 - 2 Glp Bdp 10 Gps 8 \u00dcbrige + 2 - 5 - 5 Fdp Cvp Sp Svp Glp Bdp Gps \u00dcbrige Wir danken dem St. Galler Tagblatt f\u00fcr die Sitzverteilung und die Verschiebungen . <EOS>\nWas bedeutet der Wahlausgang f\u00fcr die Armee , der ab der Dezembersession 2015 politisch schwere Zeiten bevorstehen : \u2022 In der Schwebe h\u00e4ngt derzeit die Weiterentwicklung der Armee , die auf den 1. Januar 2018 in Kraft treten soll . <EOS>\n\u2022 Das pi\u00e8ce rfe r\u00e9sistance sind die Armeefinanzen . <EOS>\nDas alte Parlament beharrte wiederholt auf 5 Milliarden pro Jahr . <EOS>\nDemgegen\u00fcber peilt der bestehende Mitte-Links-Bundesrat ein Budget massiv unter 5 Milliarden an. \u2022 Rasch spruchreif wird das R\u00fcstungs-Programm 2015 +, das der neue Nationalrat schon in der Wintersession behandeln wird . <EOS>\n\u2022 Und am Horizont scheint erstmals das Projekt Nkf auf : die Beschaffung des neuen Kampfflugzeuges . <EOS>\nNach dem Gripen-Nein und dem absehbaren Ende der F-5 Tiger muss die Luftwaffe neue Kampfflugzeuge beschaffen . <EOS>\nDes Pudels Kern Mit dem Armeebudget ist auch des Pudels Kern angesprochen . <EOS>\nWenn die Schweizer Armee in den kommenden Jahren dringend n\u00f6tige Investitionen t\u00e4tigen soll , dann braucht sie mindestens 5 Milliarden Franken im Jahr . <EOS>\nAuch mit diesem Betrag geht sie , wie Bundesrat Ueli Maurer einmal sagte , \u00ab noch auf dem Zahnfleisch \u00bb. <EOS>\nWill die Armee glaubw\u00fcrdig bestehen , kommt sie mit dem Mitte-Links-Bundesrat nicht mehr weiter , der sie seit der Ungl\u00fcckliehen Exekutivwahl von 2007 immer wieder in den Nachteil zu versetzen suchte . <EOS>\nDamit sind wir bei der Bundesratswahl vom 9. Dezember 2015 . <EOS>\nUnd da lautet die alles entscheidende Frage : Gesteht die Vereinigte Bundesversammlung der einen Wahlsiegerin , der Svp , den zweiten Bundesratssitz zu , der ihr schon rechnerisch zusteht ? <EOS>\nBereits in der Elefantenrunde vom 18. Oktober prallten im Kreis der vier grossten Parteien die Meinungen der Pr\u00e4sidenten heftig aufeinander : \u2022 Toni Brunner ( Svp ) meldete den Anspruch seiner Partei auf einen zweiten Sitz an , fadengerade unterst\u00fctzt von Philipp M\u00fcller ( Fdp ). <EOS>\n\u2022 Auf der Gegenseite argumentierte Christophe Darbellay ( Cvp ) mit der politischen Mitte , die trotz der Schw\u00e4chung Anrecht auf zwei Sitze habe , was Christian Levrat ( Sp ) mit Blick auf seine zwei Exekutivmitglieder best\u00e4tigte . <EOS>\nIm Klartext heisst das , dass wir erst am 9. Dezember 2015 wissen , was der Rechtsrutsch in den eidgen\u00f6ssischen Wahlen f\u00fcr C /} isj \u00ab od O die Schweizer Armee bedeutet . <EOS>\nW\u00e4hlt eine Mehrheit der Bundesversammlung einen zweiten SVP-Bundesrat , dann verschieben sich die Gewichte nicht nur im Volk und im Parlament , sondern auch in der Exekutive nach rechts . <EOS>\nBleibt es hingegen - wie seit 2007 - beim Mitte-Links-Bundesrat , dann geht das windige Tauziehen zwischen Legislative und Exekutive \u00ab unendlich \u00bb weiter - gewiss nicht zum Wohl der Landesverteidigung und der Sicherheit unseres Landes . <EOS>\nWas f\u00fcr die Armee , f\u00fcr das Volk und die Schweiz besser ist , das sei dem Urteil einer jeden Leserin und eines jeden Lesers \u00fcberlassen . <EOS>\nfo .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0610.txt"}}
{"text": "10 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Schweiz Von Reto Maurer zu Dominik Knill Aus guten Gr\u00fcnden war die Gv der Kog Thurgau am 28. September 2015 ausserordentlich gut besucht . <EOS>\nErstens begr\u00fcsste der Pr\u00e4sident , Oberstlt Reto Maurer , einen h\u00f6chst kompetenten Redner : Dominique Andrey , den Kommandanten des Heeres . <EOS>\nZweitens galt es , den abtretenden Reto Maurer zu w\u00fcrdigen und seinen Nachfolger zu w\u00e4hlen : Oberstlt Dominik Knill . <EOS>\nUnd drittens waren die vorderen Sitzreihen 18 Tage vor den eidgen\u00f6ssischen Wahlen auffallend gut besetzt : Zahlreiche Politikerinnen und Politiker gaben der Kog die Ehre . <EOS>\nIm ehrw\u00fcrdigen Rathaus von Weinfelden hiess Oberstlt Maurer KKdt Andrey und die Brigadiers Heinz Niederberger , Martin V\u00f6geli und Hans-Peter W\u00fcthrich willkommen . <EOS>\nAus der Politik begr\u00fcsste er : \u2022 Die ganze b\u00fcrgerliche Abordnung des Thurgaus in Bern : St\u00e4nder\u00e4tin H\u00e4berli , St\u00e4nderat Eberle , Nationalr\u00e4tin Herzog und die Nationalr\u00e4te Walter , Hausammann und Lohr . <EOS>\n\u2022 Drei F\u00fcnftel der Thurgauer Regierung : Regierungspr\u00e4sident Stark , Regierungsr\u00e4tin Komposch und Regierungsrat Schl\u00e4pfer . <EOS>\n\u2022 Aus der Wirtschaft den neuen Ceo der wichtigsten Thurgauer R\u00fcstungsfirma : den Mowag-Chef Oliver D\u00fcrr . <EOS>\nBeruf , Armee , Politik Der Pr\u00e4sident des Grossen Rates , der Unternehmer und Oberstlt Max Arnold , \u00fcberbrachte ein gehaltvolles Grusswort . <EOS>\nEr lese jeden Monat Fachzeitschriften wie den Schweizer Soldat . <EOS>\nAber er verstehe nicht mehr alles , was die Politik derzeit der Armee antue . <EOS>\nFr\u00fcher sei es selbstverst\u00e4ndlich gewesen , in der Armee \u00ab weiterzumachen \u00bb; heute nicht mehr . <EOS>\nEr aber wisse : Wer richtig plane , bringe Familie , Beruf , Armee und Politik unter einen Hut. Die Offiziere m\u00fcssten sich wieder st\u00e4rker ins Staatsleben einbringen . <EOS>\nPolitische Akzente setzte Reto Maurer : \u2022 Er rief die Thurgauer Deputation im eidgen\u00f6ssischen Parlament dazu auf , die Wea zu retten ; alles andere w\u00e4re ein Scherbenhaufen . <EOS>\n\u2022 Und er forderte die St\u00e4nde- und Nationalr\u00e4te auf , sich f\u00fcr das R\u00fcstungsprogramm 15plus stark zu machen , insbesondere f\u00fcr die Duro-Werterhaltung , die direkt der Mowag zugute komme . <EOS>\nNeuer Pr\u00e4sident Marcus Knill stellte sich selber vor . <EOS>\nDer einstimmig gew\u00e4hlte neue Pr\u00e4sident \u2022 lernte Panzermechaniker , arbeitete 25 Jahre bei Oerlikon-Contraves und nimmt heute bei Vectronix in Heerbrugg eine leitende Stellung ein . <EOS>\nAn der Eth studierte er Sicherheitspolitik . <EOS>\n\u2022 Milit\u00e4risch f\u00fchrte er die Mot Inf Stabskp 11. Er diente als UNO-Beobachter in Georgien und half in S\u00fcdostasien nach dem Tsunami . <EOS>\nAls Ausbildungsoffizier dient er bei Swissint . <EOS>\nVorstandswahlen 7 \u00ab gZo\u00f6o w\u00e4hlte die Versammlung in den Vorstand : \u2022 Oberstlt i Gst Peter Hofer , Berufsoffizier Sks / Fu Br 41 , Kdt Hq Bat 11. \u2022 Oberst Thomas Hugentobler , bis 2015 Pr\u00e4sident der Og Bodensee und damit von Amtes wegen im Vorstand , neu als freies Mitglied , Bindeglied zur SOG. Dank an Reto Maurer Hugentobler dankte Reto Maurer f\u00fcr sechs erfolgreiche Pr\u00e4sidialjahre : \u2022 Vier Mal steuerte Maurer in eidg. Ab-Stimmungen das kantonale Komitee zum Erfolg , selbst f\u00fcr den Gripen . <EOS>\n\u2022 In Bern f\u00fchrte er das Jahrestreffen mit den Thurgauer Parlamentariern ein . <EOS>\n\u2022 Er \u00fcberf\u00fchrte die alte Winkelriedkommission in die Winkelriedstiftung . <EOS>\n\u2022 Er gab der Kog eine eigene Standarte . <EOS>\n\u2022 Er vertrat die Kog Thurgau in der Sog stets mit markanten Voten . <EOS>\nAlig , Graf , Andrey \u2022 Oberst Urs Alig , Pr\u00e4sident der Winkelriedstiftung , dankte der Kog f\u00fcr die gute Kooperation . <EOS>\nDie Stiftung sei stolz , namhaft zur F\u00f6rderung des Wehrwillens beitragen zu k\u00f6nnen . <EOS>\n\u2022 Oberst i Gst Marcus Graf , Vizepr\u00e4sident der Sog , lobte die Kog Thurgau als \u00fcberaus erfolgreiche Gesellschaft . <EOS>\nEr warf die berechtige Frage auf : Was bedeutet das WEA-Nein des Nationalrates ? <EOS>\nDie Armee brauche 5 Mia. / Jahr . <EOS>\n\u2022 \u00dcber das magistrale Referat von KKdt Andrey berichten wir auf der Seite rechts . <EOS>\n/\" o. Oberstlt Max Arnold , Pr\u00e4sident Oberstlt Reto Maurer , KOG-Neuer Pr\u00e4sident : Oberstlt Do-Oberst i Gst Marcus Graf , Vizedes Thurgauer Grossen Rates . <EOS>\nPr\u00e4sident von 2009 bis 2015 . <EOS>\nminik Knill , Vectronix-Kader . <EOS>\npr\u00e4s. Sog , Kdt Stv Pz Br 11.", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0611.txt"}}
{"text": "Schweiz Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Andrey : \u00ab Wir brauchen Entscheide \u00bb Am 28. September 2015 hielt in Weinfelden vor den Offizieren der Kog Thurgau KKdt Dominique Andrey , der Kommandant des Heeres , ein aufr\u00fcttelndes Referat . <EOS>\nNamentlich bat er um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Situation der Wea : \u00ab Wir brauchen jetzt Entscheide \u00bb. <EOS>\nWie der Kommandant des Heeres ausf\u00fchrte , ist die Weiterentwicklung der Armee , die Wea , nicht vom Himmel gefallen . <EOS>\nSie ist die Konsequenz von mehreren politischen Dokumenten ( Sicherheitspolitischer Bericht , Armeebericht , Herausforderangen der Armee ). <EOS>\nDie Rahmenbedingungen sind politisch gegeben : Priorisierung der Auftr\u00e4ge , Milizsystem , Bestand , Budget , Diensttage . <EOS>\nWie ein Uhrwerk Und man hatte Auflagen zu ber\u00fccksichtigen , die sich aus der Armee Xxi ergaben . <EOS>\nDie Armee Xxi wurde intellektuell redlich und koh\u00e4rent geplant ; aber es wurden ihr in letzter Minute Ressourcen finanzieller und personeller Art entzogen . <EOS>\nAuf diesen Grundlagen wurden die grossen Linien der Verbesserang entwiekelt : Disponibilit\u00e4t , Kaderausbildung , Ausr\u00fcstung und Regionalisierung . <EOS>\nEs handelt sich also nicht nur um die reine Sch\u00f6pfung der Planer . <EOS>\nZudem musste man alle Facetten in Rechnung ziehen , die schon vorhanden waren und die aufrecht zu erhalten oder zu verbessern sind : Ausbildungsmodell , Organisation der Truppe , Organisation der Armee , Kaderpyramide , Alimentation auf allen Stufen , Beschaffung des Materials , Technologie , Dienstmodell , Verf\u00fcgbarkeit und L\u00fccken , Infrastruktur - das alles in einer ( sehr ) grossen Komplexit\u00e4t , wie in einem komplizierten Uhrwerk ! <EOS>\nNegative Konsequenzen Diese Planung im Rahmen einer grossen Komplexit\u00e4t kann funktionieren , wenn man sie nicht zu stark modifiziert . <EOS>\nWenn man anders handelt , wenn man \u00ab bastelt \u00bb an einem Rad , ohne dass man an die anderen R\u00e4der denkt , dann verf\u00e4lscht man die ganze Mechanik . <EOS>\nAn dieser Stelle legte Korpskommandant Andrey Beispiele dar : \u2022 Konsequenzen , wenn man weniger Geld erh\u00e4lt als vorgesehen ; \u2022 Konsequenzen , wenn man die Strukturen \u00e4ndert ; \u2022 Konsequenzen der WK-Dauer ; \u2022 Konsequenzen der WK-Anzahl ; \u2022 Konsequenzen , wenn man den Bestand des Berufspersonals verkleinert ; \u2022 Konsequenzen , wenn die Zahl der Ausexerzierten nicht mehr den vorgesehen Bestand erreicht . <EOS>\n\u00ab Eine Zeitbombe tickt \u00bb In diesem Zusammenhang sprach Dominique Andrey von einer Zeitbombe , die ticke . <EOS>\nWenn zu viele Rekruten zu leicht in den Zivildienst \u00fcbertreten k\u00f6nnten , dann gef\u00e4hrde das den Armeebestand . <EOS>\nZusammenfassend f\u00fchrte KKdt Andrey zum inhaltlichen Aspekt des Themas Wea aus , dass die Wea , ein Werk grosser Komplexit\u00e4t , in Gefahr gerate , nicht zu funktionieren , wenn man kleine Korrekturen anbringe , ohne das Ganze im Auge zu behalten . <EOS>\nJedes Jahr schwieriger Dann kam Dominique Andrey auf den Stand der parlamentarischen Beratung der Wea und den zeitlichen Aspekt des Vorhabens zu sprechen : Ein Start der Wea am 1. Januar 2018 sei realistisch . <EOS>\nUm seine Analyse abzurunden , wies der Kommandant des Heeres sodann auf die Tatsache hin , dass jedes Jahr die Defizite der Armee Xxi versch\u00e4rft : Best\u00e4nde , Kaderausbildung , Abnutzung des Materials , fehlende Systeme . <EOS>\nMan m\u00fcsse die M\u00e4ngel der Armee Xxi mit der Wea beheben . <EOS>\nAber mit jedem Jahr , das vergehe , m\u00fcssten dann die Korrekturen auf einem noch tieferen Niveau einsetzen . <EOS>\nDas mache das Unterfangen jedes Jahr noch schwieriger . <EOS>\nUngewissheit , Unsicherheit Hinzu komme jetzt das Stabilisierungs-Programm des Bundes mit nicht vorgesehenen Budgetk\u00fcrzungen . <EOS>\nDieses Sparprogramm gef\u00e4hrde gewisse Bestandteile der Planung und k\u00f6nne auch das Ganze destabilisieren . <EOS>\nDann hielt der Redner fest , es herrsche momentan Ungewissheit , namentlich eine Unsicherheit in der Armeeplanung . <EOS>\nDas sei ein Problem f\u00fcr eine Organisation , die dazu da sei , Sicherheit zu generieren . <EOS>\nDiese Unsicherheit beginne sich nun auch unter Milizkadern bemerkbar zu machen , die sich fragten , ob sich das pers\u00f6nliche Engagement noch lohne . <EOS>\nDarum m\u00fcsse jetzt entschieden werden ! <EOS>\nDie Freiheit des Landes Dominique Andrey schloss mit den Worten , f\u00fcr die Schweiz sei Sicherheit wertvoll ; aber die Sicherheit habe ihren Preis . <EOS>\nDieser Preis heisse \u00ab Wille \u00bb: der politische Andrey : \u00ab Wir brauchen Entscheide \u00bb. <EOS>\nWille zu Reformen , der Wille der B\u00fcrger , sich zu engagieren , der Wille der Regierung , die Ressourcen zu sprechen - all das f\u00fcr die Sicherheit und Freiheit des Landes . <EOS>\nMit langanhaltendem Applaus dankten die Thurgauer Offiziere dem Heereskommandanten f\u00fcr seine Botschaft , die da lautete : \u2022 Die Wea wurde in ihren Rahmenbedingungen f\u00fcr Jahre koh\u00e4rent geplant ; es ist jetzt gefahrlich , sie Schlag auf Schlag zu \u00e4ndern . <EOS>\n\u2022 Das vorgesehene Modell ist sehr komplex . <EOS>\nEs ist gef\u00e4hrlich , gewisse Elemente zu modifizieren , ohne das Ganze in Rechnung zu stellen . <EOS>\n\u2022 Ungewissheit wiegt schwer . <EOS>\nEs ist gef\u00e4hrlich , Entscheide zur\u00fcckzustellen . <EOS>\nEs war ein packender Vortrag . <EOS>\nEs gelang dem Redner , bei allem Respekt vor dem Vorrang der Politik die Gefahren der politisehen Ungewissheit zu zeigen . <EOS>\n/ b.", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0612.txt"}}
{"text": "12 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Sut 2015 Sut : Aus dem Schlussbericht Am 30. August 2015 , nach geschlagener Hitzeschlacht , ver\u00f6ffentlichte das Organisationskomitee der Schweizer Unteroffizierstage seinen Schlussbericht . <EOS>\nMonika Cadosch , Chefin Kommunikation , Zu Den Wettkampf-Ergebnissen Der Sut 41 Patrouillen ausserdienstlicher Vereine gingen am zweiten Wettkampftag der Schweizerischen Unteroffizierstage an den Start . <EOS>\nTrotz der grossen Hitze k\u00e4mpften sich die Teilnehmer wacker durch die einzelnen Posten . <EOS>\nDie Wettk\u00e4mpfer gaben ihr Bestes . <EOS>\nDas betonte auch der Wettkampfkommandant , Oberst Jens Haasper , der die Rangverk\u00fcndigung mit den Worten \u00ab Ich bin stolz auf Sie \u00bb er\u00f6ffnete . <EOS>\nErfolgreiche Solothurner Auf dem ersten Rang landete die Patrouille \u00ab Uov Solothurn 2 \u00bb mit Hauptfeldweibel Reber , Wachtmeister Briggen und Wachtmeister Zumsteg . <EOS>\nSie f\u00fchren die Gesamtwertung mit 647 Punkten an. Ihre Kameraden von \u00ab Uov Solothurn 1 \u00bb mit Wachtmeister M\u00fcller , Wachtmeister Ackermann und Oberwachtmeister Phillot wurden mit 577 Punkten Gesamtzweite . <EOS>\nAuf dem dritten Rang , nur einen Punkt hinter den Solothurnern , landete die Infanterie-Stabskompanie 16 mit Adjutant Unteroffizier Krauchi , dem Obergefreiten Thomi und Oberleutnant Krauchi . <EOS>\nDeckungsgleich sieht die Rangliste der Kategorie \u00ab Aktive I \u00bb aus . <EOS>\nSiegreicher Uov Amt Erlach In der Kategorie \u00ab Aktive Ii \u00bb siegte der Unteroffiziersverein ( Uov ) des Amts Erlach mit Oberleutnant Haslebacher , Major Baumgartner und Hauptfeldweibel Gross mit 528 Punkten . <EOS>\nBei den Veteranen siegte Fast wie an Olympischen Spielen oder Weltmeisterschaften : Das BUSA-Siegerpodest . <EOS>\ndie Assu Bellinzona mit Wachtmeister Sargenti , Wachtmeister Mattei und Soldat Moresi . <EOS>\nSie erreichten 356 Punkte . <EOS>\nBei den Einzelwettk\u00e4mpfern gewinnt Soldat Kohler von der Svmlt Holland-Marschgruppe mit 475 Punkten vor Korporal Morandi von der Assu Bellinzona mit 471 Punkten . <EOS>\nAuf dem dritten Rang landete Oberleutnant Keller vom Uov Solothurn mit 467 Punkten . <EOS>\nBei den Junioren ging nur eine Patrouille an den Start , mit 482 Punkten war ihnen somit die goldene Auszeichnung sicher . <EOS>\nDie Sektionsrangliste f\u00fchrt der Uov Solothurn mit 3579 Punkten an. Auf dem zweiten Platz befindet sich der Uov Amt Erlach mit 3455 Punkten , gefolgt vom Uov / Mil-Vereine Grenchen mit 3048 Punkten . <EOS>\nAlle Offiziersaspiranten erhielten Medaillen - Rangliste der BUSA-Patrouillen Auszug aus der Rangliste : 1. Oberge-Pittet , Pradella 10. Obergefreite Bergfreite Sciboz , Sikorskiy , Stragiotti 2. Obermann , Boni , Clarke , gefreite Isler , dos Santos , Krummenacher Aus der BUSA-Rangliste : 1. Hptfw Anschliessend an die offizielle Er\u00f6ffnung hielt Oberst Jens Haasper die Rangverk\u00fcndigung f\u00fcr die Offiziersaspiranten ab , die von ihrem Kommandanten , Oberst im Generalstab Mathias M\u00fcller , die Medaille \u00fcberreicht bekamen . <EOS>\nDer Wettkampfkommendant , Oberst Haasper betonte , dass ihn die Resultate der angehenden Offiziere positiv in die Zukunft der Armee blicken lassen . <EOS>\n3. Obergefreite Hanggeli , Hesselmann , Hesterberg 4. Obergefreite Aeppli , Basic , Iselin 5. Obergefreite Lehmann , Maag , Wiederkehr 6. Obergefreite Aeschlimann , Ahmetovic , Barmettier 7. Obergefreite Coens , Furrer , Gallacher 8. Obergefreite Frey , Furrer , G\u00e4hwiler 9. Obergefreite N\u00fcssle , Biollay , Hptfw Guscetti , Hptfw Grand . <EOS>\n2. Hptfw Kandel , Hptfw Avdimetaj , Hptfw Disler 3. Hptfw Progin , Hptfw Berton , Stabsadj Andrey 4. Hptfw Sch\u00fcpbach , Adj Uof Widmer , Hptfw Melchior 5. Hptfw Maibach , Four Winkler , Hptfw Kolecsanyi 6. Hptfw Schmid , Hptfw Cricca , Hptfw Frote .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0613.txt"}}
{"text": "Sut 2015 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Sut - die Feierlichkeiten Die Schweizerischen Unteroffizierstage Sut 2015 vom 28. / 29. 9. 15 in HinwiL waren von geselligen und feierlichen Anl\u00e4ssen umrahmt . <EOS>\nAn der Schlussfeier nahmen auch Bundesrat Ueli Maurer und der Chef der Armee , Korpskommandant Andr\u00e9 Blattmann teil . <EOS>\nDie Z\u00fcrcher Miliz Compagnie 1861 umrahmt die Ehreng\u00e4ste Bundesrat Ueli Maurer und den Z\u00fcrcher Sicherheitsdirektor Mario Fehr . <EOS>\nAus Hinwil Berichtet Unser Suov-Redaktor Fachof [ Major ] Andreas Hess In Wort Und Bild Mit dem Einmarsch der SUOV-Zentralfahne und der neun Sektionsfahnen wurde am Abend des 28. Augusts die Schweizerisehen Unteroffizierstage Sut 2015 auf dem Gel\u00e4nde des Armeelogistikcenters in Hinwil offiziell er\u00f6ffnet . <EOS>\nZu diesem Zeitpunkt hatten die Offiziersaspiranten der Infanteriekaderschule Colombier und die Absolventen der Berufsunteroffiziersschule Busa Herisau ihre Wettk\u00e4mpfe bereits absolviert . <EOS>\nGrosse SUT-Tradition Oberst i Gst J\u00f6rg K\u00fcndig , OK-Chef , wies auf die lange Tradition der Schweizerischen Unteroffizierstage hin . <EOS>\nDie SUT-Wettk\u00e4mpfe dienen den Unteroffizieren zur Pflege der Kameradschaft und zur F\u00f6rderung des Korpsgeistes . <EOS>\n\u00ab Fr\u00fcher waren solche Anl\u00e4sse bedeutungsvoller \u00bb, sagte K\u00fcndig zu den Wettk\u00e4mpfern , Helfern und G\u00e4sten und wies auf die Tatsache hin , dass die Wehrm\u00e4nner in der Armee 61 bis zum 50. Altersjahr eingeteilt waren . <EOS>\nDie Folgen f\u00fcr Anl\u00e4sse wie die Sut seien heute mit deutlich tieferen Teilnehmerzahlen offenkundig . <EOS>\nUnter Hinweis auf die aktuelle politisehe Situation - Wea , Gripen - wies K\u00fcndig daraufhin , dass die Armee dem Frieden dient . <EOS>\n\u00ab Wir brauchen unsere Armee und m\u00fcssen daf\u00fcr sorgen , dass sie auch politisch Unterst\u00fctzung findet . <EOS>\n\u00bb G\u00e4ste aus Bern F\u00fcr den zweiten Wettkampftag k\u00fcndigte sich hoher Besuch aus Bern an : Bundesrat Ueli Maurer , Chef Vbs , und der Chef der Armee , KKdt Andr\u00e9 Blattmann , nahmen an der Schlussfeier teil . <EOS>\nEmpfangen wurde die Delegation mit einem Ehrensalut der Z\u00fcrcher Miliz Compagnie 1861 . <EOS>\nF\u00fcr den Hinwiler Chef Vbs war der SUT-Besuch ein Heimspiel , f\u00fcr den Chef der Armee ein Heimkommen . <EOS>\nAndr\u00e9 Blattmann sagte , dass sich die Gesellschaft heute an denjenigen orientieren soll , die Erfolg haben . <EOS>\nDazu geh\u00f6ren auch die Kader der Armee : \u00ab Es braucht Armeekader , die mehr \u00fcber das Notwendige hinaus leisten . <EOS>\n\u00bb Die ausserdienstliche T\u00e4tigkeit sei f\u00fcr die Armee nach wie vor wichtig . <EOS>\nDie Berufsunter-Offiziere hielt Blattmann an , zus\u00e4tzlich zum Beruf eine Mehrleistung zu erbringen . <EOS>\n\u00ab Nur noch ein Verband \u00bb Gleichzeitig und mit Blick auf die abnehmenden Mitgliederzahlen in den milit\u00e4rischen Vereinen sagte der Armeechef auch , dass \u00ab wir nur noch einen Verband mit verschiedenen Funktionen \u00bb brauchen . <EOS>\nBundesrat Ueli Maurer ist Mitglied im Uov Z\u00fcrcher Oberland . <EOS>\nEr sagte , dass sich das Umfeld in Europa rapide ver\u00e4ndert hat . <EOS>\nVon den Unteroffizieren werde ein hohes Mass an F\u00fchrungs- und Sozialkompetenzen verlangt : \u00ab Der Unteroffizier ist bei Eins\u00e4tzen die entscheidende Gr\u00f6sse . <EOS>\n\u00bb Deshalb brauche die Armee motivierte Kader . <EOS>\nRegierungsrat Mario Fehr , Vorsteher des Sozial- und Sicherheitsdepartementes des Kantons Z\u00fcrich , sagte , dass f\u00fcr das Funktionieren der Miliz zwei Voraussetzungen erf\u00fcllt sein m\u00fcssen : Es braucht das Engagement jedes Einzelnen und die Gemeinschaft , welche die Miliz tr\u00e4gt . <EOS>\nEr versicherte den Anwesenden , dass der Kanton Z\u00fcrich zur Armee steht . <EOS>\nDer Ausmarsch der SUOV-Zentral- und Sektionsfahnen setzte den Schlusspunkt unter die Sut 2015 in Hinwil . <EOS>\nKorpskommandant Andr\u00e9 Blattmann be seiner SUT-Festansprache - zuhause .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0614.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Sut 2015 Ein Tag an den Sut : Rassiger Sport , stimmiger Rahmen \u00ab Ich habe es gut , ich darf mithelfen , den sch\u00f6nsten Anlass zu organisieren , am sch\u00f6nsten Ort , im Z\u00fcrcher Oberland und bei sch\u00f6nstem Wetter \u00bb - mit diesen Worten empf\u00e4ngt uns am 29. August 2015 Oberst i Gst J\u00f6rg K\u00fcndig , der OK-Pr\u00e4sident der Schweizer Unteroffizierstage , im Alc Hinwil . <EOS>\nMit K\u00fcndig besuchen wir die tadellos vorbereiteten Wettkampfanlagen , f\u00fcr die das ALC-Gel\u00e4nde in der Tat gute Voraussetzungen schafft . <EOS>\nIn Hinwil Trotzten An Den Schweizer Unteroffizierstagen Alle Der Enormen Hitze Gleich am ersten Posten unseres Rundgangs , beim 25- und 300-Meter-Schiessstand , kommen wir mit sympathischen , gut gelaunten , stark motivierten Patrouillen ins Gespr\u00e4ch : \u2022 Wm Rkd Sarah Vradis-Di Stefano , von Beruf Hebamme in Neuenburg , stellt uns vom Uov Genf ihren Bruder , Oblt Anthony Di Stefano , ehem. Zeitmilit\u00e4r , und ihren Mann , Obwm Nicolas Vradis , in der Wirtschaft t\u00e4tig , vor . <EOS>\n\u2022 \u00ab 0 \u00ab peut dire , Za waie pafroui\u00fce de faft\u00eeiZZe \u00bb, scherzt Sarah Vradis-Di Stefano - in der Tat : famili\u00e4rer geht's nicht mehr als bei den Vradis-Di Stefano . <EOS>\n\u2022 Dann treffen wir alte Bekannte , die schon in unserem Bericht von den Sut 2012 aufgeschienen waren : die Solothurner Kantonspolizistin Natascha Ammann und die beiden M\u00fctter Jasmin Salzmann und Nathalie M\u00fcller . <EOS>\n\u2022 \u00ab Ja , wir bereiteten uns intensiv auf die Sut vor \u00bb, berichtet Natascha Ammann . <EOS>\n\u00ab Wir trainierten fleissig und stehen jetzt den Wettkampf gut durch . <EOS>\n\u00bb Da kann man stellvertretend f\u00fcr alle nur sagen : Bravo ! <EOS>\nZufriedener Jens Haasper Dann geht es , auch in Begleitung von Monika Cadosch , der Kommunikationschefin , ins eigentliche Wettkampfzentrum auf dem gut geeigneten ALC-Gel\u00e4nde mitten im nahen Wald . <EOS>\nDort treffen wir den sichtlich positiv gestimmten Wettkampf-Kommandanten : den erfahrenen Obersten Jens Haasper , den unsere Leserschaft aus seiner Kommandozeit beim Hq Bat 25 kennt . <EOS>\nIn der ALC-Baracke schaut Haasper der einen oder anderen Patrouille \u00fcber die Schulter , die sich am Posten milit\u00e4risches Gut gelaunt nach dem Schiessen . <EOS>\nNatascha Ammann , Polizistin Kapo So , Posten Zuchwil ; Jasmin Salzmann , Hausfrau und Mutter ; Nathalie M\u00fcller , Hausfrau und Mutter . <EOS>\nIm Schlussklassement belegen die drei t\u00fcchtigen Solothurnerinnen den guten 7. Rang . <EOS>\nGut unterwegs : Wm Rkd Sarah Vradis-Di Stefano mit Familienpatrouille . <EOS>\nDen Vradis reicht es zum respektablen 8. Rang . <EOS>\nZufrieden im Festzelt : Wm Philipp Bas- 1er , Uov Grenchen , Lastwagenchauffeur . <EOS>\nZu guter Letzt im 12. Schlussrang .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0615.txt"}}
{"text": "Sut 2015 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 15 Oberst Markus Gast , Uov Grenchen . <EOS>\nWissen mit seinen 50 pfiffigen Armeefragen abm\u00fchten . <EOS>\nG\u00fctig , wie Haasper sein kann , hilft er dem einen oder anderen Veteranen auf die Spr\u00fcnge : \u00ab Weisst Du , das kennst Du doch noch aus der allgemeinen Grundschulung . <EOS>\n\u00bb Drei Thurgauer K\u00e4mpen Sozusagen ein Leckerbissen der besonderen Art erwartet uns im HG-Stand . <EOS>\n\u00ab Ist das nicht ein Brigadier ?\u00bb, reiben wir uns die Augen . <EOS>\n\u00ab Und schickt sich da nicht der langj\u00e4hrige Vizepr\u00e4sident des Schweizer Soldat zum HG-Wurf an ?\u00bb In der Tat : Das ist die Dreier-Patrouille der Thurgauer Unteroffiziersgesellschaft , bestehend aus : \u2022 Bng\u00f6dz'er LEzns-Petez-Wizf / zn'c / z , dem ehemaligen Instruktor und Waffenchef der Artillerie und Kommandanten der damals noch aktiven Infanteriebrigade 7 , seit Jahren in den Pro-Armee-Kampagnen vor eidgen\u00f6ssischen Abstimmungen engagiert ; Der Uov Grenchen markiert Pr\u00e4senz . <EOS>\n\u2022 VPzzz Hezzzz Er / zsf , den wir nicht vorstellen m\u00fcssen - so lange diente er als Vizepr\u00e4sident der Verlagsgenossenschaft Schweizer Soldat ! <EOS>\n\u2022 Erze / z We / nE \u00ab, treuer UOV-Pr\u00e4sident und w\u00e4hrend Jahrzehnten t\u00e4tig im Ok des Frauenfelder Waffenlaufs . <EOS>\nWas der unerm\u00fcdliche Brigadier W\u00fcthrich mit den orangen HG-Wurfk\u00f6rpern bietet , ist aller Ehren wert . <EOS>\nBei br\u00fctender Hitze landen die \u00ab Eier \u00bb immer wieder im Ziel - man verzeihe den Ausdruck \u00ab Eier \u00bb f\u00fcr die Wurfk\u00f6rper , die in Form und Gewicht der \u00ab Eier\u00bb-Handgranate nachgemacht sind . <EOS>\nZum Schluss reicht es den drei Th\u00fcrgauer K\u00e4mpen in der Kategorie Veteranen zum beachtlichen 9. Rang . <EOS>\nRingen um Sekunden Gleich werden wir im ausgedehnten Wettkampfgel\u00e4nde den Segen des k\u00fchlen Waldes kennen lernen . <EOS>\nWir beobachten die Gel\u00e4ndel\u00e4ufer auf ihrer schattigen Strecke Pius M\u00fcller , Chefadjutant beim CdA . <EOS>\n\u00fcber 4,3 Kilometer und die Radfahrer auf ihrem Parcours \u00fcber 5,3 Kilometer . <EOS>\nGener\u00f6s verausgaben sich die Wettk\u00e4mpfer , mit letztem Einsatz wird um Sekunden und Punkte gerungen . <EOS>\nDank an das Ok Im Ziel bieten Milit\u00e4rwagen oder auch der Wald Schatten zur Erholung - gilt es doch , die Kr\u00e4fte zu sammeln : f\u00fcr weitere Pr\u00fcfungen wie Kartentechnik , Distanzensch\u00e4tzen , Panzer- und Flugzeugerkennung . <EOS>\nNur wer bei 33 Grad im Schatten seine Kr\u00e4fte einzuteilen weiss , der steht den Wettkampf durch und schneidet gut ab . <EOS>\nZum Abschied danken wir J\u00f6rg K\u00fcndig , stellvertretend f\u00fcr das ganze Ok , und Dutzenden von Helfern f\u00fcr die immense Arbeit , die da sachkundig und ehrenamtlich geleistet wurde . <EOS>\nIn Hinwil folgen dann die Rang-Verk\u00fcndigung und der offizielle Teil , \u00fcber den auf der Seite 13 Fachof Andreas Hess berichtet . <EOS>\n/ b. Am Ende der 5,3 Kilometer : Schwungvoll in die Zielkurve . <EOS>\nEin Brigadier - Hp . <EOS>\nW\u00fcthrich - holt zum Wurf aus und trifft .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0616.txt"}}
{"text": "16 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 \u00ab Conex 15 \u00bb Volltruppen\u00fcbung \u00ab Conex 15 \u00bb: Geb Inf Bat 17 als guter Partner An der Grenze zu Frankreich , im Raum Basel , beteiligte sich das Geb Inf Bat 17 vom 20. bis 27. August 2015 an der Volltruppen\u00fcbung \u00ab Conex 15 \u00bb der Territorialregion 2. Das Berner Oberl\u00e4nder Bataillon verst\u00e4rkte im Auftrag der Ter Reg 2 das Grenzwachtkorps und erwies sich dabei als verl\u00e4sslicher , kompetenter und sehr gesch\u00e4tzter Partner . <EOS>\nHptm Christoph Leemann ( Text ) Und Fachof Marco Cortesi ( Bild ) Waren In Basel Dabei Das Geb Inf Bat 17 bestritt den ersten Teil der U \u00ab Conex 15 \u00bb, wo ausschliesslich die Zusammenarbeit mit dem Grenzwachtkorps ( Gwk ) trainiert wurde . <EOS>\nZiel war , die Abl\u00e4ufe der Armee und des Gwk aufeinander abzustimmen , um im Ernstfall bereit zu sein f\u00fcr einen Einsatz an der Grenze . <EOS>\nIntensiver Kvk Im Kadervorkurs absolvierten die Kader des Geb Inf Bat 17 eine intensive und fordernde einsatzbezogene Ausbildung ( Eba ). <EOS>\nDie Zugf\u00fchrer und Wachtmeister wurden von Grenzw\u00e4chtern pers\u00f6nlich im Kontrollieren und Durchsuchen von Fahrzeugen ausgebildet . <EOS>\nDie Soldaten konnten anschliessend eine sehr professionelle und qualitativ hochstehende Ausbildung von ihren gut vorbereiteten Kadern geniessen . <EOS>\nIn der \u00d6ffentlichkeit F\u00fcr das Gros des Berner Oberl\u00e4nder Bataillons begann der Wk mit der Fahnen-\u00dcbernahme in Sissach . <EOS>\nDabei betonte der Kommandant , Oberstlt Michael Graf , dass es sich bei \u00ab Conex 15 \u00bb zwar um eine \u00dcbung handle , diese aber in einem echten Umfeld ohne Figuranten und gespielte Szenarien stattfinde . <EOS>\n\u00ab Wir leisten Dienst unter den Augen der \u00d6ffentlichkeit . <EOS>\nIch erwarte , dass wir die Akzeptanz der Bev\u00f6lkerung durch vorbildliches Auftreten und Verhalten positiv beeinflussen . <EOS>\nSeien Sie sich bewusst : Jeder Einzelne von uns 17ern verk\u00f6rpert in der \u00d6ffentlichkeit das Bild der Schweiz , der Armee und des Geb Inf Bat 17 \u00bb, formulierte der Kommandant seine Erwartungen . <EOS>\nDie n\u00e4chsten Tage standen im Zeichen der Eba . <EOS>\nDabei absolvierten alle eingesetzten Angeh\u00f6rigen des Bataillons ein intensives , auf den Einsatz zugeschnittenes Ausbildungsprogramm . <EOS>\nDie \u00dcbung begann f\u00fcr das Geb Inf Bat 17 am Donnerstag , dem 20. August 2015 . <EOS>\nGrenz\u00fcberg\u00e4nge besetzt P\u00fcnktlich wurden die Grenz\u00fcberg\u00e4nge besetzt und die Beobachtungsposten in Betrieb genommen . <EOS>\nW\u00e4hrend sieben Tagen stand das Bat rund um die Uhr im Einsatz . <EOS>\nDie Kompanien arbeiteten mit einem Dreierdienstrad , das aber nicht dem be-Einsatzbezogene Ausbildung mit den Profis des Grenzwachtkorps .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0617.txt"}}
{"text": "\u00ab Conex 15 \u00bb Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 17 Brigadier Maurizio Dattrino , Kdt Geb Inf Br 9 , beim Besuch der Truppen im Einsatz . <EOS>\nDiv Andreas B\u00f6lsterli , Kdt Ter Reg 2 , und Oberstlt Michael Graf , Kdt Geb Inf Bat 17. kannten Ablauf Einsatz , Reserve und Ruhe entsprach . <EOS>\nEine eigentliche Reserve war durch das Gwk nicht gefordert und die langen Verschiebungen in den Einsatzraum erforderten Einsatz- , Einsatzvorbereitungs- und Retablierungselemente . <EOS>\nDer Einsatzraum war in drei Grenzsektoren aufgeteilt , einen f\u00fcr jede Einsatzkompanie . <EOS>\nDie Auftr\u00e4ge bestanden darin , die Grenz\u00fcberg\u00e4nge zu kontrollieren , Beobachtungsposten im Einsatzraum zu betreiben und mit einer motorisierten Einsatzpatrouille im Einsatzraum zu patrouillieren . <EOS>\nAn jedem Grenzposten wurden jeweils ein Grenzw\u00e4chter und eine Gruppe Soldaten mit einem Gruppenf\u00fchrer eingesetzt . <EOS>\nDie Soldaten kontrollierten die passierenden Fahrzeuge und Fussg\u00e4nger . <EOS>\nFalls es einen Ausweis oder ein Nummernschild zu \u00fcberpr\u00fcfen gab , erledigte dies der Grenzw\u00e4chter . <EOS>\nNur er oder sie hatte Zugriff auf die daf\u00fcr erforderlichen Datenbanken . <EOS>\nVerantwortung der Zugf\u00fchrer Pro Sektor war ein Einsatzoffizier f\u00fcr die jeweiligen Posten / Grenz\u00fcberg\u00e4nge zust\u00e4ndig . <EOS>\nDer jeweilige Zugf\u00fchrer spielte eine zentrale Rolle . <EOS>\nSein Aufgabenbereich umfasste die Sicherstellung der Schicht-Wechsel , die internen Abl\u00f6sungen innerhalb der 9-Stunden-Schichten , die Koordination der Einsatzlogistik , das Erstellen von Berichten , das Controlling an den Posten und Absprachen mit dem Schichtleiter des Gwk ( Briefing und Debriefing ). <EOS>\nNach einer kurzen Angew\u00f6hnungsphase klappte die Zusammenarbeit zwisehen der Truppe und dem Gwk sehr gut und erwies sich f\u00fcr beide Seiten als bereichernde Erfahrung . <EOS>\nDie \u00dcbung verlief ohne Zwischenfalle . <EOS>\nNicht verzollte Ware Viel nicht verzollte Ware wurde gefunden . <EOS>\nDabei standen vor allem Lebensmittel wie Fleisch oder Speise\u00f6l im Vordergrund . <EOS>\nEinzelne Autos wendeten , als sie merkten , dass der Grenz\u00fcbergang besetzt ist . <EOS>\nDennoch konnten einige gesuchte Personen festgestellt werden und in einzelnen F\u00e4llen wurden Bet\u00e4ubungsmittel sichergestellt . <EOS>\nDie Soldaten hatten Freude an ihrem Auftrag und f\u00fchrten ihn entsprechend motiviert und engagiert aus . <EOS>\nDer Sinn der \u00dcbung wurde von allen erkannt . <EOS>\nWeil die \u00dcbung in einem realen Umfeld stattfand war der Lerneffekt sehr hoch . <EOS>\nBev\u00f6lkerung positiv Jeder einzelne Wehrmann an der Grenze trug grosse Verantwortung . <EOS>\nDies stellte f\u00fcr einige eine mentale Belastung dar , fand doch jede Flandlung unter den Augen der \u00d6ffentlichkeit statt mit direkter Wirkung auf das Bild der Armee . <EOS>\nDie Truppe verhielt sich vorbildlich und f\u00fchrte den Auftrag jederzeit korrekt und zur vollst\u00e4ndigen Zufriedenheit der Verantwortlichen des Gwk und des Kommandanten Ter Reg 2 , Division\u00e4r Andreas B\u00f6lsterli , aus . <EOS>\nAuffallend und sehr erfreulich waren die vielen positiven R\u00fcckmeldungen aus der Bev\u00f6lkerung . <EOS>\nDen Soldaten und Grenz-W\u00e4chtern wurde grosse Sympathie f\u00fcr ihre Pr\u00e4senz entgegengebracht , sowohl von der Bev\u00f6lkerung wie auch von den in- und ausl\u00e4ndischen Reisenden . <EOS>\nDie Bewohner bedachten die Truppe auch mit kleinen kulinarischen Aufmerksamkeiten , was von den Soldaten sehr gesch\u00e4tzt wurde . <EOS>\nDies zeigte , dass die Armee positiv zum Sicherheitsempfinden der Bev\u00f6lkerung beitrug . <EOS>\nAbhaltewirkung erzielt Um 8 Uhr am Donnerstag , dem 27. August 2015 , war die \u00dcbung zu Ende . <EOS>\n\u2022 Nach der Schlussbesprechung in Arlesheim im Kanton Baselland waren alle Teilnehmer davon \u00fcberzeugt , dass die U \u00ab Conex 15 \u00bb eine sehr wertvolle und lehrreiche Erfahrung gewesen war . <EOS>\n\u2022 Das Gwk konnte viele Lehren f\u00fcr den zweiten Teil von \u00ab Conex 15 \u00bb ziehen . <EOS>\n\u2022 Das Geb Inf Bat 17 erhielt die einmalige Gelegenheit , mit den Profis des Gwk zu trainieren . <EOS>\nDabei wurden Erkenntnisse gewonnen und Konsequenzen gezogen , was die Zusammenarbeit mit zivilen Organisationen betrifft . <EOS>\n\u2022 Division\u00e4r Andreas B\u00f6lsterli und Brigadier Maurizio Dattrino , Kdt Geb Inf Br 9 , waren beide sehr zufrieden mit der Leistung des Geb Inf Bat 17. \u2022 Die \u00dcbung war aber nicht nur ein praktisches Training f\u00fcr die Soldaten des", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0618.txt"}}
{"text": "18 Schweizer Soldat | Nr. 11 I November 2015 \u00ab Conex 15 \u00bb Berner Oberl\u00e4nder Bataillons . <EOS>\nSie hatte nach Aussagen des Gwk eine deutliche Abhaltewirkung und gleichzeitig qualitativ gute Erfolge erzeugt . <EOS>\nNach der \u00dcbung Nach der \u00dcbung und einem verl\u00e4ngerten Wochenende galt es , die letzte WK-Woche bestm\u00f6glich zu nutzen . <EOS>\nDas vom Bat Kdt formulierte Ziel , ein positives Diensterlebnis zu schaffen , ist dann erreicht , wenn die Ausbildung fordernd gewesen ist . <EOS>\nAus diesem Grund wurde ein intensives Programm durchgef\u00fchrt . <EOS>\nDies beinhaltete : \u2022 Verbandsausbildung mit Minenwerferschiessen auf dem Glaubenberg , eine \u00dcbung f\u00fcr die Stabskompanie und \u00dcbungen auf Stufe Zug sowie San- und Gebirgsausbildung ; \u2022 die Inspektion einer Kompanie ; \u2022 die Durchf\u00fchrung eines Beh\u00f6rdentages auf dem Schiessplatz Spittelberg , wo unter anderem der Berner Regierungspr\u00e4sident Hans-J\u00fcrg K\u00e4ser und der Berner St\u00e4nderat Werner Luginb\u00fchl anwesend waren . <EOS>\nW\u00fcrdige Fahnenabgabe Ein weiterer H\u00f6hepunkt dieses intensiven und lehrreichen Wk 2015 war die w\u00fcrdige Fahnenabgabe auf dem historischen Marktplatz in Basel . <EOS>\nIn seiner Grussbotschaft an das Geb Inf Bat 17 unterstrich Regierungsrat Baschi D\u00fcrr , Vorsteher des Justiz- und Sicherheitsdepartements des Kantons Basel-Stadt , die Wichtigkeit , die Zusammenarbeit von Armee und zivilen Beh\u00f6rden gerade im Urbanen Umfeld zu \u00fcben . <EOS>\nDen Tatbeweis , dass dazu auch Gebirgstruppen in der Lage sind , habe das Geb Inf Bat 17 in den letzten Wochen vorbehaltlos erbracht . <EOS>\nMit diesem regierungsr\u00e4tlichen Lob im Ohr konnte die Truppe nach erfolgreich absolvierter Wema schliesslich durch einen mit der Leistung seines Bataillons sehr zufriedenen Kommandanten nach Hause entlassen werden . <EOS>\nZur attraktiven Berichterstattung \u00fcber \u00ab Conex 15 \u00bb trugen gleich drei Wehrm\u00e4nner bei . <EOS>\nHptm Christoph Leemann , Pio Geb Inf Bat 17 , schrieb den Haupttext . <EOS>\nVon Beruf arbeitet F\u00fcrsprecher Leemann in der Rechtsabteilung der milit\u00e4rfreundlichen Mobiliar-Versicherung in Bern . <EOS>\nDie Bilder zum Haupttext stammen vom Profi-Fotografen Fachof Marco Cortesi aus dem Stab der Geb Inf Br 9. Der Bericht \u00fcber die Expo in Muttenz stammt in Wort und Bild von unserem bew\u00e4hrten Korrespondenten Adjutant Unteroffizier Christian Graber . <EOS>\n\u00ab Conex 15 \u00bb: In Muttenz begeisterte eine attraktive Expo viele Armeefreunde Ams Mutfenz bericftfef Arf / Mf\u00df\u00abf t / nfero / yizfer C / zn'sfz'\u00f6H Gra&er . <EOS>\nVom 16. bis zum 25. September 2015 bewegte die Volltruppen\u00fcbung \u00ab Conex 15 \u00bb die Nordwestschweiz , eine \u00dcbung , bei der rund 5000 Angeh\u00f6rige verschiedener Truppengattungen der Schweizer Armee m\u00f6gliche Eins\u00e4tze zugunsten ziviler Beh\u00f6rden trainiert haben , wie beispielsweise die \u00dcberwachung wichtiger Infrastrukturen oder die Unterst\u00fctzung im Bereich Genie und Rettung . <EOS>\nVon besonderer Bedeutung war dabei die Zusammenarbeit mit den zivilen Partnern ( unter anderen die Schweizerischen Rheinh\u00e4fen Basel , das Universit\u00e4tsspital Basel , das Grenzwachtkorps und die Sbb ) sowie mit den Kantonen Aargau , Basel-Landschaft , Basel-Stadt und Solothurn sowie deren Polizeikorps . <EOS>\nDurchgef\u00fchrt wurde die grosse Volltruppen\u00fcbung von der Territorialregion 2 unter der F\u00fchrung ihres Kommandanten , Buk 1 ! \u00ab JkSCCN jOT ' F ' Die Genie zeigt den Br\u00fcckenbau . <EOS>\nDivision\u00e4r Andreas B\u00f6lsterli . <EOS>\nFolgende Truppenteile waren anl\u00e4sslich der \u00ab Conex 15 \u00bb involviert : F\u00fchrungsunterst\u00fctzungsbataillon 22 ( Fu Bat 22 ), Gebirgsinfanteriebataillon 17 ( Geb Inf Bat 17 ), Sch\u00fctzenbatail-Ion 14 ( S Bat 14 ), Infanteriebataillon 20 ( Inf Bat 20 ), Milit\u00e4rpolizeibataillon 2 ( Mp Bat 2 ), Geniebataillon 6 ( G Bat 6 ), Katastrophenhilfebataillon 2 ( Kata Hi Bat 2 ), Spitalbataillon Drohnenkommando pr\u00e4sentiert Mittel . <EOS>\n75 ( Spit Bat 75 ) Hundef\u00fchrerkompanie 14 ( Hundefhr Kp 14 ). <EOS>\nIm Rahmen der \u00dcbung stand f\u00fcr die interessierte Bev\u00f6lkerung eine Pr\u00e4sentation und Ausstellung ( Expo ) von F\u00e4higkeiten und Mitteln der beteiligten Truppen in Muttenz zur Verf\u00fcgung , die regen Zulauf verzeichnen durfte . <EOS>\nAuch der Schweizer Soldat hat sich an der Expo umgesehen .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0619.txt"}}
{"text": "\u00ab Conex 15 \u00bb Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 19 Das Katastrophenhilfebataillon 2 marschiert stolz an vielen Schaulustigen vorbei Begeisterndes Defilee Zum Abschluss der Volltruppen\u00fcbung \u00ab Conex 15 \u00bb besuchten rund 6000 Zuschauerinnen und Zuschauer am 25. September 2015 den Vorbeimarsch der Ter Reg 3 in Zofingen . <EOS>\nVom Vorbeimarsch In Zofingen Berichten Wm Peter Gunz ( Text ) Und Gfr Franz Knuchel [ Bild ) An diesem sonnigen , herbstlichen Freitagnachmittag war das Milit\u00e4r in den Strassen von Zofingen pr\u00e4sent . <EOS>\nAuf der Trib\u00fcne an der General-Guisan-Strasse waren Beh\u00f6rdenvertreter aus den Kantonen Aargau , Basel-Land , Basel-Stadt , Solothurn , Luzern , Nidwaiden und Obwalden anwesend . <EOS>\nIhre Kantone bilden das Einzugsgebiet der Territorialregion 2. Auch Milit\u00e2rattach\u00e9s aus Mexiko , Korea , Polen , Iran und China sowie ehemalige Kommandanten sassen erwartungsvoll auf den B\u00e4nken . <EOS>\n5000 Mann , 500 Fahrzeuge Um 14 Uhr begann der Vorbeimarsch der 5000 Uniformierten mit ihren gut 500 Fahrzeugen . <EOS>\nDie Spitze bildete der Fahnenblock mit Division\u00e4r B\u00f6lsterli , dem Kommandanten der Ter Reg 2 , gefolgt von der Ehrenformation . <EOS>\nEr meldete seine Truppe dem Chef der Armee , KKdt Andr\u00e9 Blattmann . <EOS>\nGemeinsam mit Bundesrat Maurer , dem Chef des Vbs , nahmen die beiden Offiziere die Milit\u00e4rparade ab . <EOS>\nZu Beginn wurde in einer Schweigeminute des im Wk bei einem Unfall verst\u00fcrbenen Wehrmanns gedacht ; es ert\u00f6nte \u00ab Ich hatf einen Kameraden \u00bb vom Spiel der Rekrutenschule 16-2 . <EOS>\nZusammen mit der Stadtmusik Zofingen und den Tambouren Zofingen begleiteten die drei Formationen abwechslungsweise die Marschierenden . <EOS>\nDas Infanteriebataillon 20 ; das Sch\u00fctzenbataillon ; das F\u00fchrungsunterst\u00fctzungsbataillon 22 ; das Geniebataillon 6 ; das Katastrophenhilfebataillon 2 ; ein Detachement der Hundef\u00fchrerkompanie 14 und das Milit\u00e4rpolizeibataillon 2 defilierten teils zu Fuss , aber meist auf ihren Fahrzeugen . <EOS>\nF\u00fcr Alt und Jung war eindr\u00fccklich ersiehtlieh , mit wie viel Spezialmaterial unsere Armee f\u00fcr ihre Eins\u00e4tze ausger\u00fcstet ist . <EOS>\nAuftr\u00e4ge in \u00ab Conex 15 \u00bb Vom Speaker wurde immer wieder auf die Auftr\u00e4ge in der \u00dcbung \u00ab Conex 15 \u00bb hingewiesen . <EOS>\nSo unterst\u00fctzte das Mp Bat 2 mit seinen 420 Mann die Kantonspolizei Aargau bei einer gemeinsamen Grosskontrolle auf der Autobahn sowie bei einer Personenkontrolle auf dem Bahnhof Aarau in Zusammenarbeit mit der Bahnpolizei . <EOS>\nDie Genietruppe setzte die Unterst\u00fctzungsbr\u00fccke 46 \u00fcber die Aare ein und erm\u00f6glichte so andern Verb\u00e4nden die Fluss\u00fcberquerung . <EOS>\nDie Patrouille Suisse , die Kunstflug-Staffel unserer Luftwaffe , demonstrierte bei ihren \u00dcberfl\u00fcgen ihr K\u00f6nnen und ihre Pr\u00e4zision . <EOS>\nZum Gedenken an den Verstorbenen wurde mit einem Tiger grau geflogen und speziell die Formation m / ssi'ng ma \u00ab ins Programm aufgenommen . <EOS>\nSuworow-Kadetten Die G\u00e4ste genossen anschliessend im Stadtsaal einen feinen Ap\u00e9ro , w\u00e4hrend sie mit brillant gespielten St\u00fccken , von Filmmelodien bis M\u00e4rschen , von den Suworow-Kadetten unterhalten wurden . <EOS>\nDie Freude am Spielen war den jungen Musikern aus Russland anzumerken ; sie rissen sogar pensionierte Offiziere zu st\u00fcrmischem Beifall mit . <EOS>\nDivision\u00e4r Andreas B\u00f6lsterli , Kommandant der Ter Reg 2 , \u00fcberreichte allen Musikanten zum Dank noch ein Schweizer Soldatenmesser , was auch wieder mit Musik verdankt wurde .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0620.txt"}}
{"text": "20 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 \u00ab Conex 15 \u00bb \u00ab Conex 15 \u00bb Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 | Die Patrouille Suisse bei der Vorf\u00fchrung in Zofingen . <EOS>\nDer Vorbeimarsch des Geniebataillons 6. Gruss vom Sch\u00fctzenbataillon 14. Nr Toni Brunner verfolgt das Defilee . <EOS>\nDas Fahnendetachement der Territorialregion 2 bildet den Abschluss des Defilees . <EOS>\nDas Infanteriebataillon 20 bei der Vorbeifahrt . <EOS>\nEin Spezialfahrzeug des Kat Hi Bat 2. Die F\u00e4hnriche der Territorialregion 2. Die Milit\u00e4rpolizei mit gepanzertem Fahrzeug . <EOS>\nEin voller Erfolg In Zofingen wurde der Vorbeimarsch der Ter Reg 2 ein voller Erfolg . <EOS>\nIn Anwesenheit von Bundesrat Ueli Maurer nahmen KKdt Andr\u00e9 Blattmann und Div Andreas B\u00f6lsterli das Defilee ab . <EOS>\nUnser Fotograf Franz Knuchel brachte nach einem Anlass bei pr\u00e4chtigem Fotowetter herrliche Bilder auf die Redaktion . <EOS>\nBr Ueli Maurer , Div Andreas B\u00f6lsterli und KKdt Andr\u00e9 Blattmann nehmen das Defilee ab . <EOS>\nDas Milit\u00e4rpolizeibataillon 2 beim strammen Vorbeimarsch", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0621.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Schweiz Herbsttagung der Milak : Leadership in Extremlagen Auf den 12. September 2015 lud die Milit\u00e4rakademie zur traditionellen Herbsttagung an die Eth Z\u00fcrich ein . <EOS>\nBrigadier Daniel Moccand , Direktor Milak , durfte im voll besetzten Auditorium Maximum sechs Referenten aus unterschiedlichsten Blickwinkeln zum hoch aktuellen Thema \u00ab F\u00fchrung und Kommunikation in Extremsituationen \u00bb das Wort erteilen . <EOS>\nUnser Korrespondent Oberst Ernesto K\u00e4gi Berichtet Aus Dem Auditorium Maximum Der Eth Z\u00fcrich Brigadier Daniel Moccand , fr\u00fcher Kdt der Zentralschule , jetzt Direktor der Milak . <EOS>\nDen Auftakt machte Prof. Dr. Benedikt Weibel , fr\u00fcherer Ceo der Sbb und Bergf\u00fchren An den Ereignissen Eisenbahnungl\u00fcck Z\u00fcrich-Affoltern 1994 , totaler SBB-Stromausfall 2005 und SBB-Finanzkrise mit Lohnk\u00fcrzungen untermauerte er die theoretischen Grundlagen zur Leadership-Forschung in gewohnt frischer Art mit anschaulichen Beispielen . <EOS>\nSein Credo : Optimismus , Gelassenheit und to fahe care , d. h . <EOS>\nmit Mitarbeitern aller Stufen das Gespr\u00e4ch suchen und f\u00fcr sie da sein . <EOS>\nDie SBB-Finanzkrise habe ihn gelehrt , dass in grossen Organisationen Informationen \u00ab gefiltert \u00bb von unten nach oben gelangen . <EOS>\nDeshalb m\u00fcsse man hinaus an die Basis , wenn man als Ceo wirklich wissen wolle , was draussen los sei . <EOS>\nSachverstand , Leidenschaft und Einfachheit seien f\u00fcr ihn Schl\u00fcssel in der Krisenf\u00fchrung . <EOS>\n1998 , 2001 und 2002 Daniel Weder , fr\u00fcher Swissair und Swiss , heute Chef Skyguide , reflektierte anschliessend \u00fcber pers\u00f6nliche Erfahrungen in Krisen , aus dem Blickwinkel des Swissair-Absturzes Sr111 in Halifax ( 1998 ), des Oberst i G Axel Schneider , Bundeswehr . <EOS>\nSwissair-Groundings ( 2001 ) und der Skyguide nach dem Zusammenstoss bei \u00dcberlingen ( 2002 ), mit anschliessender Ermordung des Flugverkehrsleiters . <EOS>\nF\u00fcr Weder sind im Hinblick auf eine erfolgreiche Krisen-Meisterung entscheidend : Orientierung am \u00ab worst case Risiko Profil \u00bb, Krisenbew\u00e4ltigungs-Organisation und - Prozesse aufgestellt und in die t\u00e4gliche Arbeit integriert ( \u00fcben , \u00fcben , \u00fcben . <EOS>\n..), Vertr\u00e4ge und Kooperation / Koordination mit Partnern ( im internationalen Umfeld unabdingbar , wie das Beispiel Halifax mit Partner Delta von Usa aus eindr\u00fccklich aufgezeigt hat ), erste Stunden sind entscheidend , Kommunikations-Lead ( heute , im Zeitalter der Social Media , leider nicht mehr so einfach wie noch zu Halifax-Zeiten Prof. Dr. med. Edouard Battegay , Direktor Klinik und Polyklinik f\u00fcr Innere Medizin des Universit\u00e4tspitals Z\u00fcrich , thematisierte anschliessend die Vorbereitung auf Meisterung von Krisensituationen am Beispiel des Universit\u00e4tspitals Z\u00fcrich . <EOS>\nDer Referent verweist f\u00fcr eine Krisen-Bew\u00e4ltigung bei Unf\u00e4llen mit einer Grosszahl von Verletzten , Chemiekatastrophen , Epidemien usw. auf eine F\u00fchrungs-Struktur , welche viel \u00c4hnlichkeiten mit der Armee habe . <EOS>\nZudem seien entscheidend : Personal-Sicherstellung und - Alarmierung , abgestimmt auf spezifische Verletzten-Situationen , rasche Triage und bis auf Checklisten-Stufe genau vordefinierte Abl\u00e4ufe . <EOS>\nIn Katastrophen\u00fcbungen , zusammen mit \u00ab Schutz und Rettung Z\u00fcrich \u00bb, letztmals Ende 2011 , wird die Bew\u00e4ltigung solcher Grossereignisse immer wieder ge\u00fcbt . <EOS>\nOberst i. G. Axel Schneider , Bundeswehr , beleuchtete das Thema \u00ab F\u00fchrung und Leadership in der Krise \u00bb aus der Sicht eines Schweiz Schweizer Soldat I Nr. 11 | November 2015 Prof. Dr. Franz Kernic , Dozent F\u00fchrung / Kommunikation,MILAK . <EOS>\nBlick ins gut besuchte Auditorium Maximum der Eth Z\u00fcrich . <EOS>\nmilit\u00e4rischen F\u00fchrers . <EOS>\nIm Rahmen einer OSZE-Beobachtergruppe wurde er als Teamleiter im Fr\u00fchling 2014 , zusammen mit einigen Kameraden , in Slovjansk ( Ukraine ) als Geisel genommen und mehrere Tage gefangen gehalten . <EOS>\nIm humanit\u00e4ren Einsatz Mit viel Feingef\u00fchl veranschaulichte der Redner die psychischen und physischen Aspekte unter den Gesichtspunkten F\u00fchren und Verantwortung , Fitness , positives Denken , Fluchtgedanken , Familie und Schuldgef\u00fchle . <EOS>\nDer F\u00e4higkeit , in solchen Extremsituationen sein F\u00fchrungsverhalten dynamisch der jeweiligen Situation anzupassen , kommt f\u00fcr eine Meisterung der Situation mit schliesslich positivem Ausgang eine entscheidende Bedeutung zu . <EOS>\nDr. med. Enrique Steiger ist Facharzt f\u00fcr Plastische und Wiederherstellungs-Chirurgie sowie Traumatologie und Klinikleiter der Clinic Utoquai in Z\u00fcrich . <EOS>\nNeben seinem Beruf als Sch\u00f6nheitschirurg absolviert er regelm\u00e4ssig humanit\u00e4re Eins\u00e4tze unter extrem gefahrlichen Bedingungen in Konfliktregionen f\u00fcr das Internationale Komitee vom Roten Kreuz ( Ikrk ), f\u00fcr die Uno und die Osze . <EOS>\nDiesen Eins\u00e4tzen galten seine Ausf\u00fchrungen , in welchen er eindr\u00fccklich \u00fcber die Funktionsfahigkeit von Medical-Teams in Extremsituationen berichtete . <EOS>\nIn derartigen Eins\u00e4tzen geht es , mit einfachsten \u00e4rztlichen Mitteln , darum , Pr\u00e4senz zu markieren (\u00ab Wir bleiben !\u00bb anstelle \u00ab Wann ziehen wir ab ?\u00bb), Befolgen der humanit\u00e4ren Prinzipien , Auftrag erf\u00fcllen und sich nicht erpressen lassen ! <EOS>\nHier ist nat\u00fcrliehe Autorit\u00e4t gefragt sowie Mut zum Risiko : den Leuten im Medical-Team ( auch angelernten Einheimischen ) vertrauen ! <EOS>\nKoordination von Teams Prof. Dr. Joseph Soeters von der Niederl\u00e4ndischen Verteidigungsakademie legte den Fokus seiner Ausf\u00fchrungen besonders auf die Koordination von Teams sowie Pers\u00f6nlichkeitsmerkmale von F\u00fchrungspersonen in extremen Situationen . <EOS>\nStressbest\u00e4ndigkeit , Spannkraft , Ca\u00ab-Do-Mentalit\u00e4t , direktives Verhalten in einem klaren Unter-Stellungsverh\u00e4ltnis , kompetente Vorbereitung sowie Vertrauen beschrieb er als entscheidende Charaktereigenschaften . <EOS>\nAbgeschlossen wurde die bemerkenswerte Tagung mit einem kurzen Podiumsgespr\u00e4ch mit allen sechs Referenten . <EOS>\nDabei wurde auch die Rolle der Frau in der Krisenf\u00fchrung er\u00f6rtert . <EOS>\nSowohl Daniel Weder ( Swissair mit Beatrice Tschanz , damalige Kommunikationschefin ) als auch Dr. Enrique Steiger muten Frauen als F\u00fchrungspersonen in Krisensituationen aus eigener Erfahrung sehr gute F\u00e4higkeiten zu . <EOS>\nOSZE-Gruppe in Geiselhaft Bei Medical-Teams in Krisengebieten gibt es dabei einfach Grenzen bez\u00fcglich religi\u00f6sen Gegebenheiten ( Moslems ) und eine Gefahr von sexuellen \u00dcbergriffen . <EOS>\nAuch Oberst i. G. Axel Schneider war froh , dass er in der damaligen OSZE-Gruppe in Geiselhaft keine Frau im Team hatte ; dies h\u00e4tte die Situation f\u00fcr die Frau und die ganze Gruppe zus\u00e4tzlich verkompliziert und noch gef\u00e4hrlicher gemacht . <EOS>\nBrigadier Daniel Moccand durfte nach der Verdankung aller Referenten die Teilnehmer zu einem Ape'ro riche einladen , w\u00e4hrenddem das Tagesthema in vielen Einzelgespr\u00e4chen noch lebhaft und lange fortgef\u00fchrt wurde . <EOS>\nDie n\u00e4chste M / LAK-Herbsffagung mit dem Thema \u00ab Wirfscb\u00fbffsferieg \u00bb reird am Samstag , Jo . <EOS>\nSeptember 20T6 raiederwm an der Eth Z\u00fcrich stattfinde \u00ab. <EOS>\nBenedikt Weibel , ehe-Enrique Steiger , Medical Edouard Battegay , Uni-Joseph Soeters , Vertei-Daniel Weder , Ceo Skymaliger Ceo der Sbb . <EOS>\nTeam unter Stress . <EOS>\nversit\u00e4tsspital Z\u00fcrich . <EOS>\ndigungsakademie NL. guide , fr\u00fcher Swiss .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0622.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat | Nr. 11 I November 2015 Schweiz Nationalrat Jakob B\u00fcchler : \u00ab Arbeit f\u00fcr neun Jahre \u00bb Das R\u00fcstungsprogramm 2015 + umfasst vier Beschaffungen mit einer Investitionssumme von 874 Millionen Franken . <EOS>\nNationalrat Jakob B\u00fcchler , Sch\u00e4nis , legt dar , weshalb ein zus\u00e4tzliches R\u00fcstungsprogramm und die darin enthaltenen Beschaffungen notwendig sind . <EOS>\nNationalrat B\u00fcchler Im Gespr\u00e4ch Mit Dem Schweizer Soldat Zum R\u00fcstungsprogramm 2015 + Herr JVaf / onairaf , warum \u00f4rauc / zf es et \u00ab Zwsafzprogramra ? <EOS>\nB\u00fcchler : Die Armee ist das einzige Mittel bei Krisen , Katastrophen und Konflikten . <EOS>\nSie muss gut ausgebildet , modern und vollst\u00e4ndig ausger\u00fcstet sein , damit sie rasch aufgeboten werden kann . <EOS>\nNun wurden in den letzten Jahren zahlreiche R\u00fcstungsprogramme tief gehalten , weil seinerzeit im Hinblick auf die neuen Kampfflugzeuge andere Beschaffungen zur\u00fcckgestellt wurden . <EOS>\nDie aktuellen R\u00fcstungsl\u00fccken sind real . <EOS>\nBetreffend Kampfflugzeuge hat das Volk anders entschieden . <EOS>\nDarum ist jetzt die Zeit daf\u00fcr , die sich abzeichnenden Ausr\u00fcstungsl\u00fccken zu schliessen und den Nachholbedarf an die Hand zu nehmen . <EOS>\nWie \u00e4ussert sz'cJz \u00e4er / zo / ze Ausr\u00fcstungsuzz\u00e4 Erzzeueruzzgs\u00f6e\u00e4ar /? <EOS>\nB\u00fcchler : Zum einen steht heute die Ausr\u00fcstung in intensiverem Einsatz als fr\u00fcher , und es steht weniger Zeit zur Verf\u00fcgung , um das Material zu warten . <EOS>\nZum anderen sind Ausr\u00fcstungen im Einsatz , die vor ihrem Nutzungsende stehen , so in der mobilen Kommunikation oder der Flab . <EOS>\nDarum sind Richtstrahlger\u00e4te f\u00fcr die Breitbandkommunikation sinnvoll . <EOS>\nEbenso richtig ist die Verl\u00e4ngerung des bew\u00e4hrten 35-mm-Flab-Systems , damit eine F\u00e4higkeitsl\u00fccke im Objektschutz , so am Wef , abgewendet wird . <EOS>\nWeZctze \u00ab Nutze \u00ab er\u00a3e\u00ab\u00abe \u00ab Sie hei \u00fcer Werter / zuttuzzg des Duro ? <EOS>\nB\u00fcchler : Wenn man sieht , was in der DURO-Werterhaltung alles enthalten ist , erkennt man den hohen Gegenwert , den man daf\u00fcr bekommt . <EOS>\nDer Duro wird in einen neuwertigen Zustand versetzt und erf\u00fcllt viel h\u00f6here Anforderungen als bei der Neubeschaffung . <EOS>\nDamit wird auch dem heutigen Sicherheitsbed\u00fcrfnis Rechnung getragen und die Truppe beim Transport dank neuer Bremsanlage mit Abs und Esp , \u00dcberrollsch\u00fctz , 4-Punkte-Gurtesystem und vielen weiteren Erneuerungen besser gesch\u00fctzt . <EOS>\nWas sagen Sze zur Muwifio \u00ab? <EOS>\nB\u00fcchler : Als Pr\u00e4sident der St. Galler Sch\u00fctzen will ich einen Munitionsnotstand bei der Armee verhindern . <EOS>\nF\u00ab\u00e4e Feuer ist keine Option , weshalb die markant gesunkenen Vorr\u00e4te an Pistolen- und Sturmgewehrmunition mit einer entsprechenden Beschaffung wieder aufgef\u00fcllt werden m\u00fcssen . <EOS>\nDas Rp + st\u00fctzt auc / z \u00e4ie Sc / zzaez'zez \" R\u00fcstzzngszn\u00e4izstrze . <EOS>\nWz'e bezzrtez'ten Sze \u00e4as ? <EOS>\nB\u00fcchler : Das ist ein positiver Nebeneffekt . <EOS>\nDie Inlandbeschaffung macht hier Sinn , ist doch das jahrelang aufgebaute Know-how f\u00fcr die Beschaffungen in der heimischen R\u00fcstungsindustrie vorhanden . <EOS>\nDank Vergaben im Inland k\u00f6nnen schweizweit durchschnittlich 500 Personen w\u00e4hrend rund neun Jahren besch\u00e4ftigt werden . <EOS>\nDavon k\u00f6nnen neben den grossen wehrtechnisehen Unternehmen auch zahlreiche KMU-Zulieferanten von einer Grundauslastung und dem Know-how-Transfer profitieren . <EOS>\nArbeits- und Lehrlingspl\u00e4tze k\u00f6nnen langfristig gesichert werden . <EOS>\nHerr Nafionairat B\u00fcc / zZer , wir \u00e4anFe \u00ab T / znezz se / zr /\" \u00fcr \u00e4as Gespr\u00e4c / z. Jb. Der modernisierte Duro I auf der Axalp : Mehr Fahrsicherheit und Personenschutz . <EOS>\nJakob B\u00fcchler : \u00ab Die Sicherheit erh\u00f6hen . <EOS>\n\u00bb Schweiz Schweizer Soldat | Nr. 11 | November 2015 | F / A-18-Verlust : Schmerzlich , doch kein Grund zur Polemik Am 14. Oktober 2015 verlor die Luftwaffe im franz\u00f6sischen Jura bei Glamondans ihren dritten F / A-18-D-Doppelsitzer . <EOS>\nWie KKdt Aldo Schellenberg , der Kommandant der Luftwaffe , vor der Presse hervorhob , \u00fcberlebte der 38-j\u00e4hrige Pilot den Absturz ohne lebensgef\u00e4hrliche Verletzungen . <EOS>\nNamentlich in den sozialen Medien kam sofort Polemik auf : zu wenig Pilotentraining , nur noch f\u00fcnf F / A-18-Doppelsitzer , technische M\u00e4ngel . <EOS>\nDoch n\u00fcchtern betrachtet , gibt der F / A-18-Absturz , so schmerzlich er ist , keinen Anlass zur Polemik . <EOS>\nDer schwere Unfall ereignete sich bei einem Routinetraining in einem Gebiet , in dem die Schweizer Luftwaffe oft \u00fcbt . <EOS>\nDer F / A- 18 Hornet trat zur Luftkampf\u00fcbung gegen zwei F-5 Tiger an. Wie die Tiger-Piloten meldeten , verlor der F / A-18 \u00fcber unbewohntem Land pl\u00f6tzlieh an H\u00f6he . <EOS>\nDer F / A-18-Flieger rettete sich mit dem Schleudersitz . <EOS>\nBei den Piloten handelt es sich um erfahrene M\u00e4nner . <EOS>\nEine Kollision von F / A-18 und F-5 lag nicht vor . <EOS>\nDer verletzte Pilot weist \u00fcber 3500 Flugstunden auf , davon 1000 auf F / A-18 . <EOS>\nVorwurf 1 : Wenig Training Dieser Vorwurf wird durch die Tatsache entkr\u00e4ftet , dass die Schweizer F / A-18-Flieger - alles erprobte Berufsmilit\u00e4rpiloten mit bester Qualifikation - im Jahr 120 Stunden auf der Hornet trainieren . <EOS>\nSeit 1994 \u00fcbt die Schweizer Luftwaffe den Erdkampf nicht mehr ; und in den 2000er-Jahren verlor sie die F\u00e4higkeit zur bemannten Luftaufkl\u00e4rung . <EOS>\nDeshalb k\u00f6nnen sich die F / A-18-Piloten ganz auf das Luft-Luft-Training konzentrieren . <EOS>\nF\u00fcr den Luftpolizeidienst und den Luftkampf gen\u00fcgen 120 Stunden im Jahr gut . <EOS>\nDas Training kann nicht allein in der Schweiz - \u00fcber den Alpen und dem Jura - erfolgen , weshalb es sinnvoll ist , zum Beispiel ins benachbarte Frankreich auszuwei-Von den urspr\u00fcnglich acht F / A-18-D-Doppelsitzern besitzt die Luftwaffe noch f\u00fcnf . <EOS>\nchen . <EOS>\nAuch da besteht kein Grund zur Polemik . <EOS>\nVorwurf 2 : Doppelsitzer Kein Zweifel , der Verlust des dritten Doppelsitzers schmerzt . <EOS>\nUrspr\u00fcnglich schaffte die Luftwaffe acht F / A-18-D-Zweisitzer an ; jetzt sind es noch f\u00fcnf . <EOS>\nUnd Vorwurf 3 : Veraltetes Material , technische M\u00e4ngel findet , vornehmlich bei der Ruag in Em-Diesem Vorwurf trat KKdt Schellenberg noch am Absturztag an der Pressekonferenz in Bern entgegen . <EOS>\nErwies daraufhin , dass sich die gesamte F / A-18-Flotte in sehr gutem Zustand befindet . <EOS>\nNamentlich ist anzumerken , dass die Werterhaltung der F / A-18 laufend stattmen . <EOS>\nAuch die abgest\u00fcrzte Maschine hatte eine Werterhaltung hinter sich . <EOS>\nDer Schaden betrage 100 Millionen ? <EOS>\nNein , das stimmt so nicht . <EOS>\nGerechnet wird das Flugzeug selbst , nicht die Peripherie . <EOS>\nUnd so kommt man auf 50 Millionen . <EOS>\ndoch ist der Vorwurf zu relativieren . <EOS>\nEin Schweizer Pilot wird erst auf den F / A-18 umgeschult , wenn er schon Berufsmilit\u00e4rpilot ist . <EOS>\nEr bestand das PC-21-Training und besitzt das zivile Linienpilotenbrevet , wenn er auf den F / A-18 umsteigt . <EOS>\nDie ersten Fl\u00fcge auf der Hornet absolviert er in der Tat im Doppelsitzer - mit Fluglehrer . <EOS>\nNachher aber trainiert der bereits erfahrene Berufsmilit\u00e4rpilot im Einsitzer . <EOS>\nSo betrachtet , ist der Absturz des Doppelsitzers , wie gesagt , schmerzlich - aber auch da kein Anlass zur Polemik . <EOS>\nWie ein Blick auf die Hs Air Force zeigt , bauten die Amerikaner f\u00fcr ihre Supermaschine F-22 nur Einsitzer ; und auch im gigantischen F-35-Programm sind f\u00fcr alle drei Typen keine Doppelsitzer mehr vorgesehen . <EOS>\n/\" o.", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0623.txt"}}
{"text": "26 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Schweiz Herbsttagung der Sogart im Zeichen der Ausbildung Die Herbsttagung der Sogart , der Gesellschaft der Schweizer Artillerieoffiziere , galt der modernen Ausbildung . <EOS>\nEs referierte Brigadier Ren\u00e9 Wellinger , Kdt LVb Panzer / Artillerie . <EOS>\nAm Nachmittag konnten die Teilnehmer im Rahmen einer Simulations\u00fcbung selbst Hand anlegen . <EOS>\nNeu in den Vorstand wurden gew\u00e4hlt : Maj Andreas Wanner und Hptm Nicola Rauch . <EOS>\nSie ersetzen Oberst Matthias Vetsch und Oberstlt i Gst Matthias Schelling . <EOS>\nAus Thun Berichtet Oberstlt Markus Oetterli , Pr\u00e4sident Sogart , Art Chef Inf Br 5 Eine effiziente und effektive Artillerieausbildung erfordert sowohl den Einsatz von Simulatoren als auch von \u00dcbungen im scharfen Schuss . <EOS>\nNach der Generalver-Sammlung betonte Brigadier Wellinger in seinen wie gewohnt packenden Ausf\u00fchrungen die Notwendigkeit , in der Ausbildung unkonventionelle Ideen zu verfolgen . <EOS>\nSynergien nutzen Mit dem Ziel , dass der Aufkl\u00e4rer das Feuer der Artillerie einsetzen und der Schiesskommandant aufkl\u00e4ren kann , soll die entsprechende Ausbildung zusammengelegt werden . <EOS>\nDie damit genutzten Synergien f\u00fchren zu einer Erh\u00f6hung der Zahl der Schiesskommandanten unter Beibehaltung der Nachrichtenbeschaffungsorgane . <EOS>\nDie neuen Teams m\u00fcssen \u00fcber die F\u00e4higkeit verf\u00fcgen , Feuer plattformunabh\u00e4ngig ins Ziel zu lenken , sei dies von boden- oder luftgest\u00fctzten Plattformen . <EOS>\nNur so kann richtig priorisiert und das ad\u00e4quate und am besten passende aller zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel ausgew\u00e4hlt werden . <EOS>\nDen Simulator im \u00ab Rucksack \u00bb Mit Blick in die Zukunft betonte Wellinger , dass k\u00fcnftig die Simulatoren direkt auf den Einsatzsystemen verf\u00fcgbar sein m\u00fcssen oder aber von der Truppe im Einsatz unmittelbar zum Beispiel auf einem Anh\u00e4nger mitgef\u00fchrt werden . <EOS>\nDenn der Einsatz besteht immer auch aus Wartezeiten , die dann entsprechend f\u00fcr einsatzbezogene Ausbildungssequenzen auf den mitgef\u00fchrten Simulatoren genutzt werden k\u00f6nnen . <EOS>\nSimulatoren sollten aber auch vermehrt bereits in der Entwicklung von Systemen und bei der \u00dcberpr\u00fcfung von Einsatzverfahren und neuen Abl\u00e4ufen eingesetzt werden . <EOS>\nAusserdem kann auf einem Simulator erprobt werden , ob und wie beispielsweise ein neues Waffensystem in die Landschaft der bestehenden Systeme integriert werden kann . <EOS>\nDie Panzerhaubitze M109 Obwohl die Panzerhaubitze M109 immer noch state oftee art ist , muss mittelfristig \u00fcber eine Lebenswegverl\u00e4ngerung oder \u00fcber einen Ersatz der 15,5-cm-Plattform nachgedacht werden . <EOS>\nBei einer Lebenswegverl\u00e4ngerung der M109 m\u00fcssten die folgenden Bereiche ber\u00fccksichtigt werden . <EOS>\nJedes Gesch\u00fctz muss \u00fcber einen eigenen Rechner verf\u00fcgen ( On Board Computer ). <EOS>\nDas ist Voraussetzung , um Punktziele durch Feuer mit Einzeigesch\u00fctzen bek\u00e4mpfen zu k\u00f6nnen - also zum Beispiel das Verschiessen GPS-gelenkter Munition . <EOS>\nBeim Verschiessen von Granaten mit Streuungsreduktion muss bei jedem Gesch\u00fctz ein VO-Radar eingebaut werden . <EOS>\nSimulations\u00fcbung \u00ab Defenda \u00bb Am Nachmittag hatten die Teilnehmer der SOGART-Herbsttagung die Gelegenheit , im Mechanisierten Ausbildungszentrum in Thun im Rahmen einer Simulations\u00fcbung auf dem Elektronischen Taktiksimulator f\u00fcr mechanisierte Verb\u00e4nde ( Eltam ) und auf der Elektronischen Schiessausbildungsanlage Schiesskommandant ( Elsa SKdt ) selbst Fland anzule-SOGART-Tagung mit \u00fcber 100 Offizieren : Schulung in den Kampfr\u00e4umen des Eltam .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0625.txt"}}
{"text": "Schweiz Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Neu im Vorstand : Maj Andreas Wanner . <EOS>\nNeu im Vorstand : Hptm Nicola Rauch , Brigadier Ren\u00e9 Wellinger : In der Ausbildung auch unkonventionelle Ideen verfolgen gen und die Instrumente der modernen Artillerieausbildung kennen zu lernen . <EOS>\nMit dem Eltam verf\u00fcgt das Heer \u00fcber ein modernes Ausbildungsmittel zur Schulung der Kommandanten und St\u00e4be auf den Stufen Bataillon / Abteilung , Kompanie / Batterie und auf der Stufe Zug. Realit\u00e4tsnahe Ausbildung Den Hauptbe\u00fcbten ( Truppenk\u00f6rper- und Einheitskommandanten , Truppenk\u00f6rperst\u00e4be ) stehen originalgetreue Kampfraum-Nachbildungen mit einer 360\u00b0-Aussensicht und Quadrophonie-Sound zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nDas ELTAM-Gel\u00e4nde umfasst 1666 km- und erlaubt damit eine effiziente Ausbildung auf Stufe Trp K\u00f6 im Gefecht der verbundenen Waffen , wie sie heute auf Waffen- und Schiesspl\u00e4tzen , aber auch abseits von letzteren in der Schweiz nicht sichergestellt werden kann . <EOS>\nHaben in der Vergangenheit Panzer- , Infanterie- und Aufkl\u00e4rungsbataillone mit Eltam trainiert , steht dieser Simulator seit 2012 auch f\u00fcr \u00dcbungen mit Artillerieabteilungen ( Art Abt ) zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nEiner Art Abt bietet der Simulator die M\u00f6glichkeit , Prozesse und Standards im Bereitschaftsraum , im Stellungsraum , aber auch auf Verschiebungen und in der Logistik intensiv zu schulen . <EOS>\nIm Gegensatz zu Volltruppen\u00fcbungen im Gel\u00e4nde stehen dabei die kompletten Munitionsdotationen und Vollbest\u00e4nde bei Material , Fahrzeugen und Mannschaft zur Verf\u00fcgung , was die F\u00fchrungsaufgaben der Kader entsprechend anspruchsvoll , aber realistisch macht . <EOS>\nSchulung der Feuerf\u00fchrung Trainiert ein Pz , Inf oder Aufkl Bat auf dem Eltam , so konzentriert sich die Artillerieausbildung auf die Schulung der Feuerf\u00fchrung und - leitung in der unmittelbaren Feuerunterst\u00fctzung ( Uf ). <EOS>\nDer Bat Feuerunterst\u00fctzungsoffizier ( FUOf ) erstellt in der Planungsphase das Feuerf\u00fchrungskonzept ( Ffk ) auf dem Grundentschluss seines Kdt auf den Vorgaben aus dem Ffk der Br bzw. dem Befehl f\u00fcr die Art. F\u00fcr den Einsatz stehen dem FUOf Schiesskommandanten aus einer Art Abt plus die ben\u00f6tigten Ansprechstellen im Feuerf\u00fchrungszentrum ( Ffz ) der Brigade zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nGemeinsam lernen Die SOGART-Teilnehmer wurden ganz bewusst in vier bez\u00fcglich Grad und Funktion gut durchmischte Gruppen eingeteilt . <EOS>\nAn vier Arbeitsposten blieb es nicht bei der Besichtigung der ELTAM-Kampfr\u00e4ume , der Beobachtungsposten der Schiesskommandanten und der Instrumente der \u00dcbungsleitung . <EOS>\nVielmehr haben die Teilnehmer nach kurzer Anleitung durch das Berufspersonal oder durch andere Teilnehmer sofort die entsprechenden Funktionen wahrgenommen , so dass die pers\u00f6nliche Erfahrung im Mittelpunkt stand . <EOS>\nEltam und Elsa SKdt geh\u00f6ren heute ohne Zweifel zu einer modernen Artillerieausbildung . <EOS>\nMit hoher Effizienz und Intensit\u00e4t k\u00f6nnen auf diesen beiden Simulatoren alle Elemente des Systems Artillerie im Zusammenspiel be\u00fcbt werden . <EOS>\nDer Autor , Oberstlt Markus Oetterli , ist ein Artillerieoffizier durch und durch . <EOS>\nEr f\u00fchrte auf Stufe Batterie und Abteilung und ist jetzt Artilleriechef im Stab der Inf Br 5. Er pr\u00e4sidiert seit 2014 die Sog-Art . <EOS>\nBeruflich nimmt der lie . <EOS>\noec . <EOS>\nHsg in der Luzerner Kantonalverwaltung eine leitende Stellung ein Neu Im Vorstand : Major Wanner und Hptm Rauch Die Generalversammlung der Sogart hat Maj Andreas Wanner und Hptm Nicola Rauch in den Vorstand gew\u00e4hlt . <EOS>\nAus dem Vorstand zur\u00fcckgetreten sind Oberst Matthias Vetsch und Oberstlt i Gst Matthias Schelling . <EOS>\nOberst Matthias Vetsch war im Vorstand der Sogart seit 2009 und hat die Gesellschaft von 2011 bis 2014 als Pr\u00e4sident mit grossem Engagement f\u00fcr die Waffengattung Artillerie gef\u00fchrt . <EOS>\nOberstlt i Gst Matthias Schelling war im Vorstand der Sogart seit 2006 . <EOS>\nNeben anderen Vorstandst\u00e4tigkeiten waren die Workshops f\u00fcr Bttr Kdt und die Vorstellung der Sogart in der Offiziersschule seine besonderen Aufgaben .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0626.txt"}}
{"text": "28 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Schweiz Milit\u00e4rversicherung bei der Suva 2005 \u00fcbertrug der Bund die F\u00fchrung der Milit\u00e4rversicherung an die Suva . <EOS>\nDieses 10-Jahr-Jubil\u00e4um wurde in Bern geb\u00fchrend gefeiert : Armeechef Andr\u00e9 Blattmann und weitere namhafte G\u00e4ste unterstrichen mit ihren Auftritten die Bedeutung der Milit\u00e4rversicherung . <EOS>\nVom Festakt In Bern Berichtet Adjutant Unteroffizier Christian Graber Zahlreiche G\u00e4ste aus Politik und Verwaltung sowie Vertreterinnen und Vertreter der Versichertengruppen und der Suva trafen im Berner Rathaus ein , um einen runden Geburtstag zu feiern : Vor genau zehn Jahren hat die Suva die F\u00fchrung der Milit\u00e4rversicherung ( Mv ) vom Bund \u00fcbernommen . <EOS>\nHeute sind rund 100 Mitarbeiter der Suva in vier Agenturen und am Hauptsitz in Bern f\u00fcr die Versicherten t\u00e4tig . <EOS>\nErwartungen mehr als erf\u00fcllt F\u00fcr Stefan Dettwiler , Leiter der Milit\u00e4rversicherung , f\u00e4llt die Bilanz nach zehn Jahren gut aus : \u00ab Trotz gestiegener Fallzahlen erh\u00f6hten sich die Versicherungsleistungen nicht . <EOS>\nBei den Verwaltungskosten sparte die Suva \u00fcber 25 Prozent ein und \u00fcbertraf die Erwartungen des Bundes . <EOS>\n\u00bb Die Effizienz der Milit\u00e4rversicherung erw\u00e4hnte auch Felix Weber , Leiter Versicherungsleistungen und designierter Ceo der Suva . <EOS>\nWer die Leistungen der Milit\u00e4r-Versicherung genauer betrachte , stelle fest , dass diese \u00ab mehr als eine Versicherung \u00bb sei und deshalb bestens zur Suva passe . <EOS>\n\u00ab Die Milit\u00e4rversicherung hat die Geschichte und das System der Sozialversicherungen in der Schweiz gepr\u00e4gt - auch im Zusammenspiel mit der Unfallversicherung \u00bb, so Weber . <EOS>\nAls Hauptmann freue es ihn zudem besonders , zu sehen , wie stark sich die Mitarbeitenden trotz des Wechsels zur Suva weiterhin mit ihrem wichtigsten Kunden , der Schweizer Armee , identifizieren . <EOS>\nLob vom Armeechef Armeechef Andr\u00e9 Blattmann lobte die \u00ab gute und l\u00f6sungsorientierte \u00bb Zusammenarbeit mit den Versichertengruppen : \u00ab Unsere Soldaten wissen , dass sie und ihre Familien gut versichert sind , und z\u00e4hlen darauf , dass ihnen bei einem Unfall oder einem \u00e4hnlichen Ereignis rasch , unb\u00fcrokratisch und einf\u00fchlsam geholfen wird . <EOS>\n\u00bb Auch Division\u00e4r Andreas Stettbacher , Oberfeldarzt , pflichtete Armeechef Blattmann bei : \u00ab Sicherheit erm\u00f6glicht Prosperi-Stefan Dettwiler , Chef Milit\u00e4rversicherung . <EOS>\nt\u00e4t und eine nachhaltige Entwicklung des Erfolgsmodells Schweiz. \u00bb Jeder Schweizer Angeh\u00f6rige der Armee gebe n\u00f6tigenfalls sein Leben , \u00ab aber nur wenn er Gewissheit hat , im Schadensfall gut versorgt zu sein \u00bb. <EOS>\nDas h\u00e4tten auch schon die Vorv\u00e4ter gewusst , die den Grundstein f\u00fcr die Milit\u00e4r-Versicherung gelegt haben . <EOS>\nSwissint dankbar Oberst im Generalstab Fredy Keller , Kommandant Swissint , des Kompetenz-Zentrums f\u00fcr Auslandeins\u00e4tze der Armee , zeigte sich dankbar , dass die \u00fcberwiegende Mehrheit aller Vorf\u00e4lle im Friedensf\u00f6rderungsdienst meist \u00ab nur \u00bb Sportverletzungen oder Krankheiten sind . <EOS>\nTrotzdem : \u00ab Ganz ausschliessen l\u00e4sst sich ein Risiko nie . <EOS>\n\u00bb Dies wurde Keller am 7. M\u00e4rz dieses Jahres erneut schmerzlich bewusst , als Schweizer Soldaten in Mali w\u00e4hrend eines Anschlags verletzt wurden . <EOS>\nOftmals seien es die Angeh\u00f6rigen , die gl\u00fccklich sind , dass es die Milit\u00e4rversicherung gibt . <EOS>\nDas habe gerade auch das Beispiel Mali gezeigt . <EOS>\nIm Verlaufe des Herbstes wird der 10 000 . <EOS>\nSchweizer Peacekeeper in den Einsatz entsendet . <EOS>\n\u00ab Jeder einzelne von ihnen weiss sich dank der Milit\u00e4rversicherung in guten H\u00e4nden - das ist ein Privileg , herzlichen Dank !\u00bb, so Keller zum Schluss seiner Grussbotschaft . <EOS>\nZufriedener Kunde Der Zivildienst ist mittlerweile zur zweitgr\u00f6ssten Versichertengruppe der Milit\u00e4rversicherung angewachsen . <EOS>\n\u00ab Wir sind ein zufriedener Kunde \u00bb, sagt Christoph Hartmann , Leiter des Zivildienstes . <EOS>\n\u00ab Zivildienstleistende , die auf die Milit\u00e4rversicherung angewiesen sind , sind zufrieden \u00bb, \u00ab o news sei in diesem Fall good news , so Hartmann weiter . <EOS>\nEr freue sich auf eine weiterhin gute Zusammenarbeit . <EOS>\nNebst einer Grussbotschaft von Patrick Garazi , Leiter Suva Genf , stiess bei den G\u00e4sten auch ein Info-Parcours zur Milit\u00e4r-Versicherung auf reges Interesse . <EOS>\nDieser bot einen spannenden Einblick in das Leben der Milit\u00e4rversicherung und deren Versichertengruppen . <EOS>\nAbgerundet wurde die Veranstaltung im Berner Rathaus durch einen Ap\u00e9ro riche - und damit ganz so , wie es sich f\u00fcr einen runden Geburtstag geh\u00f6rt . <EOS>\nDie Milit\u00e4rversicherung Die Suva f\u00fchrt die Milit\u00e4rversicherung im Auftrag des Bundes . <EOS>\nVersichert sind Personen , die in Sicherheits- und Friedensdiensten des Bundes Eins\u00e4tze leisten ( namentlich Milit\u00e4r- , Zivilschutz- und Zivildienst ); Teilnehmer an friedenserhaltenden Aktionen des Bundes ; Angeh\u00f6rige des Schweizerischen Korps f\u00fcr humanit\u00e4re Hilfe [ Skh ] sowie Berufs- und Zeitmilit\u00e4r ). <EOS>\nGegenstand der Milit\u00e4rversicherung sind Krankheiten und Unf\u00e4lle . <EOS>\nVersichert sind alle Sch\u00e4digungen der k\u00f6rperlichen , geistigen oder psychischen Gesundheit der Versicherten , die w\u00e4hrend der Dienste und Eins\u00e4tze auftreten oder auf diese zur\u00fcckzuf\u00fchren sind . <EOS>\nDie Milit\u00e4rversicherung wird vom Bund sowie \u00fcber Pr\u00e4mien ( aktive und pensionierte Berufsmilit\u00e4rs und Zeitmilit\u00e4rs ) und Regresseinnahmen finanziert .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0627.txt"}}
{"text": "Schweiz Schweizer Soldat | Nr. 11 | November 2015 29 Grenzbesetzung 1815 : Feierstunde in N\u00e4fels Division\u00e4r Heer rief , und alle kamen . <EOS>\nAm 15. Mai 2015 w\u00fcrdigten in N\u00e4fels Bundesrat Ueli Maurer , Regierungsrat Andrea Bettiga , Martin Laupper , der Pr\u00e4sident der Gemeinde Glarus-Nord , und Fred Heer selbst den Glarner General Nikiaus Franz von Bachmann , den ersten Oberbefehlshaber eidgen\u00f6ssischer Truppen w\u00e4hrend der Grenzbesetzung 1815 . <EOS>\nNach der Feierstunde spielte unter dem Walliser Hauptmann Fabrice Reuse die Swiss Army Brass Band auf ; die Spitzenbl\u00e4ser begeisterten in der Linth-Arena mehrere hundert Zuh\u00f6rer . <EOS>\nIm Brennpunkt stand die Vernissage einer neuen Schrift \u00fcber General Bachmann : \u2022 Alt-Bundesrat Samuel Sc\u00c4mid schildert die schwierige Lage der Eidgenossenschaft w\u00e4hrend den weltgeschichtliehen Hundert Tage \u00ab von Napoleon I. \u2022 Fred Heer , seines Zeichens Pr\u00e4sident der General-Bachmann-Gesellschaft , gibt magistral eine \u00dcbersicht zur Grenzbesetzung 1815 und hebt Bachmanns st\u00e4rkende Rolle hervor . <EOS>\n\u2022 Es folgt das Kernst\u00fcck : Bachmanns originaler Bertc / zf a \u00ab dze Tagsatzwng \u00fcber die Grenzbesetzung \u00ab vom M\u00e4rz bis zum 26. Juli 1815 \u00bb. <EOS>\n\u2022 / \u00fcrg Bur / ei , Kurator f\u00fcr Uniformen und Fahnen im Schweiz. Nationalmuseum , schildert Bachmanns Verdienste um das weisse Kreuz auf rotem Grund auf der Armbinde von 1815 . <EOS>\n\u2022 WaZter TroxZer , wissenschaftlicher Leiter der HKA-Bibliothek , w\u00fcrdigt Bachmann und die eidgen\u00f6ssischen Truppen in den Monaten der Grenzbesetzung ; dies gelingt ihm trefflich . <EOS>\nWeisses Kreuz , roter Grund Zu Bachmanns Verdienst um die Schweizer Fahne schreibt Samuel Schmid : \u00ab Seit der Schlacht bei Laupen war das weisse Kreuz Symbol der Eidgenossen . <EOS>\nFred Heer - Panzergeneral , Historiker , Pr\u00e4sident der Bachmann-Gesellschaft Division\u00e4r Heer und Fred Heer heute . <EOS>\nIn der Gestalt von Division\u00e4r Fred Heer besitzt die General-Bachmann-Gesellschaft einen dynamischen , aktiven Pr\u00e4sidenten . <EOS>\nDavon zeugte in N\u00e4fels die 200-Jahr-Feier . <EOS>\nMittleren und \u00e4lteren Semestern bleibt der Glarner Heer als unerschrockener Panzergeneral in Erinnerung . <EOS>\nAls ihn der Bundesrat zum Kommandant-Stellvertreter des Heeres ernannte , schrieb Bruno Lezzi in der Nzz , die Wahl sei auf einen \u00ab nicht uniformen Offizier \u00bb gefallen . <EOS>\nHeer kommandierte ein Pz Bat , ein Pz Rgt , eine Pz Br und den LVb Panzer / Artillerie , welch letzteren er als Panzermann den Artilleristen gewandt nahebrachte . <EOS>\nGeneral Nikiaus Franz von Bachmann , Oberbefelshaber der eidg. Armee , anno 1815 ,", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0628.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat I Nr. 11 | November 2015 Schweiz Grenzbesetzung : Mannschaftsarmbinde . <EOS>\nStrategische Karte zum Feldzug gegen Frankreich . <EOS>\nBlau : Eidgen\u00f6ssische Truppen mit den Divisionen I , Ii und Iii sowie der Reserve zuerst im Raum Neuch\u00e4tel-Biel-Solothurn . <EOS>\nGut ist erkenbar , wie Bachmann die Divisionen zur\u00fccknahm : I und Ii zwischen Lausanne und Yverdon , Ii auch bei Biel , Solothurn , Del\u00e9mont , Iii bei Basel . <EOS>\nReserve Die Schweizer Fahne gem\u00e4ss den Entneu bei Bern . <EOS>\nGr\u00fcn : Franz\u00f6sische Truppen . <EOS>\nRot : Marschrouten der alliierten Truppen . <EOS>\nw\u00fcrfen von Carl Stauffer , anno 1840 / 41. Die Swiss Army Brass Band geh\u00f6rt zu den besten Brass-Die Swiss Army Brass Band intoniert den Schweizerpsalm . <EOS>\nOrchestern der Schweiz. Sie umfasst auch Profi-Musiker . <EOS>\nStehend sangen in der Linth-Arena Hunderte die Hymne mit . <EOS>\nAlt-Bundesrat Samuel Schmid . <EOS>\nNachbarn : Der Glarner Bettiga und der Toggenburger Br\u00fclisauer . <EOS>\nBundesrat Ueli Maurer , C Vbs . <EOS>\n. Cotards , OStans Bellinzonaf '", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0629.txt"}}
{"text": "Schweiz Schweizer Soldat I Nr. 11 | November 2015 1815 fand sich das weisse Kreuz auf rotem Feld erstmals als gemeinsames Wappen im eidgen\u00f6ssischen Staatssiegel . <EOS>\n\u00bb Inspiriert sei man von der durch Bachmann eingef\u00fchrten eidgen\u00f6ssischen Armbinde gewesen : \u00ab Man darf also ruhig sagen , dass sein gr\u00f6sstes Denkmal \u00fcberall dort zu sehen ist , wo das von ihm wieder zu Ehren gebrachte weisse Kreuz im roten Feld flattert - unsere Schweizer Fahne !\u00bb Wie Fred Heer anhand von zeitgen\u00f6ssischen Stichen zeigte , versah die gemeinsame rote Armbinde durchaus ihren milit\u00e4rischen Zweck . <EOS>\nJeder Kanton besass seine eigenen Uniformen . <EOS>\nErst die Armbinde wies Kader und Soldaten als Truppen der Eidgenossenschaft aus . <EOS>\nBettiga : 1315 , 1515 , 1815 Wohltuend sachlich gab Regierungsrat Bettiga an der Feierstunde in der Linth-Arena einen Abriss quer durch die historisehen Daten mit der Zahl 15. Die 15 hinten ergebe geschichtstr\u00e4chtige Jahreszahlen . <EOS>\nDer Glarner Sicherheits- und Justizdirektor begann mit 1315 . <EOS>\nOhne Wenn und Aber hielt er fest : \u00ab Am 15. November 1315 schlugen die Eidgenossen am Morgarten den Habsburger Leopold in die Flucht . <EOS>\n\u00bb Dann rangen die Eidgenossen den Burgunder Karl den K\u00fchnen nieder ; und sie wiesen im Kampf um die Grafschaft Th\u00fcrgau die Schwaben in die Schranken . <EOS>\nIm September 1515 erlitten die Schweizer , wie sie nun von Machiavelli genannt wurden , \u00ab auf den \u00c4ckern vor Mailand eine w\u00fcste Schlappe \u00bb. <EOS>\nDie Niederlage von Marignano pr\u00e4gte die Aussenpolitik der 13-\u00f6rtigen Eidgenossenschaft f\u00fcr Jahrhunderte . <EOS>\n1815 tanzt in Wien der Kongress . <EOS>\nMitten in die Friedensgespr\u00e4che platzt die Nachricht : Napoleon I. bricht aus , landet bei Cannes und zieht auf Paris . <EOS>\nF\u00fcr die Eidgenossenschaft wird die Lage kritisch . <EOS>\nDie Tagsatzung mobilisiert die kantonalen Truppen , die unter Zeitdruck zu einem schlagkr\u00e4ftigen eidgen\u00f6ssisehen Heer zusammenwachsen m\u00fcssen . <EOS>\nDas entscheidende Verdienst kommt nun dem Glarner General Bachmann zu , der damit ein Fundament zum modernen Schweizer Bundesstaat schafft . <EOS>\nMaurer : Allein die Einheit Ueli Maurer erwies in seiner Rede zuerst dem Gastgeber und Pr\u00e4sidenten Fred Heer die Ehre : \u00ab Ich habe noch unter seiner F\u00fchrung gedient . <EOS>\nEr war mein Kommandant . <EOS>\nMit ihm w\u00e4ren wir auch in den Krieg gezogen . <EOS>\nDas kann ich leider nicht von allen meinen Vorgesetzten sagen . <EOS>\n\u00bb Der Chef des Vbs zog Parallelen zwisehen der Lage von 1815 und der Situation von 1939 . <EOS>\nAn beiden historischen Schnittstellen sei das Schweizer Heer nicht bereit gewesen . <EOS>\nIn den Jahren nach dem franz\u00f6sisehen Sieg von 1798 h\u00e4tten die Eidgenossen das Milit\u00e4r vernachl\u00e4ssigt : \u00ab Sie sparten am falschen Ort. \u00bb In freier Rede erinnerte Maurer an die bittere Binsenwahrheit : \u00ab In jedem Land steht eine Armee . <EOS>\nWer keine eigene Armee hat , der hat eine fremde . <EOS>\n\u00bb Unter Napoleons Besatzung hofften die Eidgenossen vergeblich , sich vor dem Milit\u00e4rdienst dr\u00fccken zu k\u00f6nnen . <EOS>\nDer Korse erfasste die Schweizer und nahm sie 1812 mit auf den verh\u00e4ngnisvollen Zug nach Russland . <EOS>\nSchwer geschlagen kamen wenige Schweizer von der Beresina zur\u00fcck . <EOS>\nGeneral Bachmann hatte erkannt : Nur einig kann die Eidgenossenschaft bestehen : \u00ab Die Schweiz war auseinandergefallen . <EOS>\nDoch Bachmann schmiedete sie wieder zusammen . <EOS>\nEr war ein begnadeter Milit\u00e4r . <EOS>\nSeine Entschl\u00fcsse waren \u00fcberzeugend . <EOS>\nEr hatte das Gesp\u00fcr f\u00fcr seine Leute . <EOS>\n\u00bb ( Maurer ). <EOS>\nHeer : St\u00e4rkeres Dispositiv Von Ueli Maurer \u00ab als einer der besten Historiker \u00bb eingef\u00fchrt , schilderte Fred Heer packend die Hundert Tage Napoleons und deren Niederschlag in der Schweiz. Am 1. M\u00e4rz 1815 landete Napoleon in Frankreich . <EOS>\nAm 7. M\u00e4rz erkl\u00e4rten ihm die Alliierten den Krieg . <EOS>\nAm 20. M\u00e4rz w\u00e4hlte die Tagsatzung den Generalleutnant Bachmann zum ersten Schweizer General , der als Oberbefehlshaber die Truppen aller Kantone f\u00fchrte . <EOS>\nBachmann trat das Kommando am 3. April an und stellte ern\u00fcchtert fest : \u00ab Schwer sind auf unser Vaterland die Folgen eingerissener Planlosigkeit gefallen . <EOS>\n\u00bb Sogleich erkannte Bachmann auch die Schw\u00e4chen des Dispositivs , das der provisorische Befehlshaber , der Z\u00fcrcher Oberstquartiermeister Johann Conrad Finsler , eingerichtet hatte : Finsler hatte die Armee kordonartig aufgestellt , weshalb ihr die Tiefe und die Konzentration der Kr\u00e4fte fehlte . <EOS>\nSp\u00e4ter schrieb Bachmann : \u00ab Man musste also eine Aufstellung in Massen w\u00e4hlen , ohne jedoch die bedeutenden Grenzpl\u00e4tze zu vernachl\u00e4ssigen . <EOS>\n\u00bb \u2022 Am linken Fl\u00fcgel stand neu die f. Diz\u00fcslow im Raum Orbe-Rue . <EOS>\nSie kontrollierte die Juraausg\u00e4nge und hielt Verbindung mit dem Zentrum . <EOS>\n\u2022 Die 2. Dzz\u00fcsio \u00ab bildete das Zentrum und lag mit dem Gros im Raum Neuch\u00e4tel-Aarberg-Solothurn . <EOS>\nEinzelne Verb\u00e4nde standen vorgeschoben im Kanton Neuenburg und im aufgel\u00f6sten Bistum Basel . <EOS>\n\u2022 Die 3. Drozszo \u00ab lag im Raum Hauenstein und bildete so den rechten Fl\u00fcgel . <EOS>\n\u2022 Die 4. Dzwszo \u00ab sorgte f\u00fcr die Reserve und stand jetzt im Raum Murten-Aarberg-Bern - zusammen mit den Artilleriebatterien , die nicht einer der drei ersten Divisionen unterstellt waren . <EOS>\n\u2022 Besonders bedroht waren Basel und Genf : Die Grenzst\u00e4dte erhielten je eine eigene Garnison in Brigadest\u00e4rke . <EOS>\n4000 Mann , 118 Gesch\u00fctze Wie Fred Heer anhand von Karten und Skizzen plastisch darlegte , stand die eidgen\u00f6ssische Armee vom 12. M\u00e4rz bis zum 30. September 1815 unter Waffen . <EOS>\nSie erreichte ihren h\u00f6chsten Bestand am 4. Juli mit rund 40 000 Mann , etwa 2900 Pferden und immerhin 118 Gesch\u00fctzen . <EOS>\nEine solche Streitmacht hatte die Schweiz noch nie unter ihren Fahnen gesehen . <EOS>\n\u00ab Weil aber Napoleon Belgien zum neuen Kriegsschauplatz ausgesucht hatte , blieb der eidgen\u00f6ssischen Armee die Bew\u00e4hrungsprobe erspart . <EOS>\n\u00bb ( Heer ). <EOS>\nKein Ruhmesblatt war , nach Napoleons Untergang in der Schlacht von Waterloo am 18. Juni 1815 , der eidgen\u00f6ssische Feldzug in die Franc\u00fce-Comfe . <EOS>\nAm 8. Juli stand die Schweizer Invasionsarmee 20 Kilometer tief in der Frei-Grafschaft . <EOS>\nDoch der Nachschub versagte , und die Eidgenossen marodierten . <EOS>\nBei Noirmont meuterte eine ganze Brigade - vor \u00dcberschreiten des Doubs . <EOS>\nZwei Bataillone machten sich gar auf den Heimweg ! <EOS>\nWeil die Kosten des Feldzugs aus dem Ruder liefen , reduzierte die Tagsatzung den Truppenbestand - ohne R\u00fccksprache mit Bachmann . <EOS>\nVer\u00e4rgert legte der Oberbefehlshaber am 24. Juli das Kommando nieder . <EOS>\nNun wieder unter Finsler r\u00e4umten die Eidgenossen franz\u00f6sischen Boden . <EOS>\nTroxler : Auftrag erf\u00fcllt Schliessen wir mit Walter Troxlers W\u00fcrdigung aus der Bachmann-Schrift . <EOS>\nWie heute sei es um gesicherte Informationen , rechtzeitige Verf\u00fcgbarkeit der Truppen , hohe Mobilit\u00e4t kombiniert mit Sicherheit und Schutz der Kr\u00e4fte , ad\u00e4quate Logistik und effektive F\u00fchrung gegangen . <EOS>\n\u00ab Unter sehr schwierigen Voraussetzungen hat General Bachmann den unbestimmt gestellten Auftrag zur Zufriedenheit der Tagsatzung erf\u00fcllt , die wesentlichen Lehren daraus gezogen und zur Verbesserung vorgeschlagen . <EOS>\n\u00bb ( Troxler ). <EOS>\n/ b. H", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0630.txt"}}
{"text": "32 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Schweiz \u00ab Pa Capona \u00bb - Lehrverband Flieger in Hochform \u00ab Pa Capona \u00bb - dieses Motto aus Savi\u00e8se ( Wallis ) bedeutet : Nicht kapitulieren ! <EOS>\nEs symbolisiert den Willen , jegliche Herausforderung , wie schwer sie auch sein mag , mit Mut anzunehmen . <EOS>\nEs ist das Leitbild , das das Emblem des Fliegerlehrverbandes ziert . <EOS>\nAus Estavayer-Le-Lac Berichtet Adjutant Unteroffizier Christian Graber y7-3 I w \" / Forze Aeree Luftwaffe Forces Aer / E / M / Es Sw / Ssa / R Force Brigadier Peter Soller , der Kommandant des Lehrverbandes . <EOS>\nVor genau 626 Tagen , also im Dezember 2013 , fand das letzte Mal einer statt . <EOS>\nF\u00fcr Brigadier Peter Soller , Kommandant des Lehrverbandes Flieger 31 , Grund genug , dieses Jahr wieder einen fundierten Rapport abzuhalten und seine Kader und Mitarbeiter um sich zu scharen . <EOS>\nEr stehe ja im Allgemeinen Rapporten eher kritisch gegen\u00fcber , so Brigadier Soller mit einem Augenzwinkern , oftmals gingen sie zu lange , w\u00fcrden zu h\u00e4ufig durchgef\u00fchrt und seien zuweilen inhaltsleer . <EOS>\n\u00ab Inhaltlich wird Ihnen heute aber ganz bestimmt etwas h\u00e4ngenbleiben \u00bb, bringt es Soller im Zuge seiner einleitenden Worte auf den Punkt . <EOS>\nMit einer Portion Humor delegiert er dann auch flugs die Zeitmessung des Rapportes an seinen Kollegen , den Brigadier Marcel Amstutz , Kommandant des Lehr-Verbandes Fliegerabwehr 33 , den Soller im heutigen Publikum speziell begr\u00fcssen darf . <EOS>\nF\u00fcr die musikalische Umrahmung des Rapportes , der am 4. September 2015 im architektonisch eindr\u00fccklichen Salle de la Prillaz in Estavayer-le-Lac stattfindet , sorgt die Fanfare der Infanteriebrigade 2. R\u00fcckblick auf 2014 Andr\u00e9 Losey \u00fcberbringt als Ammann von Estavayer das Grusswort , er heisst die G\u00e4ste des Fliegerlehrverbandes im Namen der Gemeinde ganz herzlich willkommen . <EOS>\nDann folgt der R\u00fcckblick des Kommandanten auf die vergangenen zwei Jahre . <EOS>\n\u00ab Ich m\u00f6chte mit einem Dank beginnen \u00bb, startet Soller seine Ansprache , sein Lehrverband sei ein stabiles Boot auf gutem Kurs - mit engagierten , motivierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern auf allen Stufen . <EOS>\nDer Kommandant f\u00fchrt erfreuliche Eckwerte ins Feld : 900 Drohnenflugstunden in den letzten zwei Jahren , zw\u00f6lf neue Piloten , die im Jahr 2014 brevetiert wurden . <EOS>\nDie Flugshow Air14 sei ein wichtiges , sch\u00f6nes , aber auch arbeitsintensives Erlebnis gewesen . <EOS>\nDie \u00dcbung \u00ab Stabante 15 \u00bb konnte mit einem guten Resultat abgeschl\u00f6ssen werden . <EOS>\nZur Weiterausbildung der Armee ( Wea ) \u00e4ussert sich Brigadier Soller schliesslich wie folgt : \u00ab Die Wea erf\u00e4hrt zurzeit einen politischen Boxenstopp - das \u00e4ndert aber nichts an ihrer Notwendigkeit , wir machen weiter wie bisher ! <EOS>\n\u00bb Im Zuge der Wea soll der Fliegerlehrverband in eine Luftwaffen-Ausbildungs- und - Trainingsbrigade \u00fcberf\u00fchrt werden . <EOS>\nAlbert Schweitzers Tag Just am selben Tag wie der Jahresrapport j\u00e4hrt sich der Todestag von Albert Schweitzer zum 50. Mal. \u00ab Mit gutem Beispiel vorauszugehen ist nicht nur ein guter o > 2 Co Weg zum Erfolg - es ist der einzige !\u00bb, soll dieser einmal sinngem\u00e4ss gesagt haben . <EOS>\nF\u00fcr Brigadier Soller haben Schweitzers Worte auch heute noch volle G\u00fcltigkeit , es sei ihm als Kommandant wichtig , dass Werte nicht nur gefordert , sondern vorgelebt werden . <EOS>\nBotschaft von Liechtenstein F\u00fcr die Zukunft erwartet der Kommandant denn auch weiterhin hohe Qualit\u00e4t bei der Erf\u00fcllung der Kernaufgaben , grosses Engagement im Hinblick auf die Transformation des Lehrverbandes hin zur Ausbildungs- und Trainingsbrigade sowie das Wahrnehmen einer stetigen Vorbildfunktion f\u00fcr eine ergiebige Kaderselektion . <EOS>\nDenn ohne guten Nachwuchs bei den Ka", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0631.txt"}}
{"text": "Schweiz Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 dem sei selbst die beste Armee nutzlos . <EOS>\nDoris Frick , Botschafterin des F\u00fcrstentums Liechtenstein in Bern , stellt ihre Ausf\u00fchrungen unter den Titel \u00ab Kennen Sie Liechtenstein ?\u00bb. <EOS>\nSeit 1868 hat das benachbarte F\u00fcrstentum keine eigene Armee mehr , aber immer wieder mit Armeen zu tun . <EOS>\nMit schalkhaftem Unterton erinnert Frick beispielsweise an die \u00ab Invasion \u00bb der Schweizer Armee 2007 . <EOS>\nEin Raunen geht durch den Saal . <EOS>\nZwischen der Schweiz und Liechtenstein sind 105 verschiedene Vertragswerke in Kraft , dazu kommen unz\u00e4hlige zwischen einzelnen Kantonen und dem F\u00fcrstentum . <EOS>\nDie \u00f6konomische Entwicklung der Schweiz hat direkten Einfluss auf die Wirtschaft im F\u00fcrstentum Liechtenstein , die Schweiz ist wichtigster Handelspartner Liechtensteins , nicht zuletzt der gemeinsamen W\u00e4hrung wegen . <EOS>\nLiechtenstein investiert 6,8 Prozent des Bip in Forschung und Entwicklung . <EOS>\nUnd wer h\u00e4tte gedacht , dass viele namhafte Unternehmungen in Liechtenstein ans\u00e4ssig sind . <EOS>\n\u00ab Dank Liechtensteiner Firmen muss der Papst nicht schwitzen und die Queen nicht frieren \u00bb, bringt es die Diplomatin pointiert zum Ausdruck . <EOS>\nNeue Drohne Hermes Zum Lehrverband Flieger 31 geh\u00f6ren die Flieger-Rekrutenschule 81 , die Verbandsausbildung 82 sowie das Drohnenkommando 84 und die Pilotenschule 85. Im Zuge der Wea sollen die Schulen 81 und 82 zusammengef\u00fchrt werden . <EOS>\nDas Drohnenkommando 84 ist daran , eine neue Drohne zu beschaffen , die k\u00fcnftig die Adr 95 abl\u00f6sen wird . <EOS>\nDas neue Modell gleicht hinsichtlich Spannweite einem Kleinflugzeug und wird f\u00fcnfmal mehr Nutzlast mitf\u00fchren k\u00f6nnen als die heute sich im Einsatz befindliche Adr 95. Dank h\u00f6herer Reichweite werden k\u00fcnftig weniger Zwischenstarts vonn\u00f6ten sein . <EOS>\nIn vier Jahren soll das neue Aufkl\u00e4rungsflugger\u00e4t dem Drohnenkommando zur regul\u00e4ren Nutzung \u00fcbergeben werden . <EOS>\n\u00ab Wir sprechen von 2019 - aber f\u00fcr mich ist das quasi gleichbedeutend wie \u00fcbermorgen \u00bb, erkl\u00e4rt Oberst Adrian Fischer , Kommandant des Drohnenkommandos 84. Worte des Feldpredigers Zum Schluss spricht Feldprediger Hauptmann Gregor Tolusso . <EOS>\nEr werde nach zw\u00f6lf Jahren ausser Dienst gestellt , meint er gut gelaunt . <EOS>\nSeine besinnlichen Worte zum Tag widmet er dem Thema Ver\u00e4nderung . <EOS>\nNicht nur der technische Fortschritt , auch die Armee ( Wea ), aber auch der Mensch ver\u00e4ndere sich fortw\u00e4hrend . <EOS>\n\u00ab Wir k\u00f6nnen Ver\u00e4nderungen nicht aufhalten . <EOS>\nAber k\u00f6nnen wir sie steuern ? <EOS>\nAuf jeden Fall k\u00f6nnen wir uns auf Ver\u00e4nderungen einstellen !\u00bb Nach einem vorgetragenen Gedicht von Hermann Hesse verl\u00e4sst Tolusso wortlos die B\u00fchne . <EOS>\nEin Abschluss mit Wirkung . <EOS>\n\u00ab K\u00fcrzer als mein Rapport \u00bb Ganz zum Schluss , nach dem Schweizerpsalm und dem Abmelden , wendet sich Soller noch einmal an Brigadier Amstutz : \u00ab Wie lange hat denn mein Rapport nun gedauert ?\u00bb - \u00ab K\u00fcrzer als meiner !\u00bb, bekommt er umgehend als Antwort . <EOS>\nDem Rapport im Salle de la Prillaz folgt ein kameradschaftlicher Teil an der frischen Luft . <EOS>\nBrigadier Peter Soller l\u00e4dt alle Rapportteilnehmer herzlich dazu ein , mit ihm auf die \u00ab Fribourg \u00bb zu verschieben und sich w\u00e4hrend einer Schifffahrt auf dem Neuenburgersee zu verk\u00f6stigen . <EOS>\nDer \u00dcberflug verschiedenster Luftfahrzeuge ist H\u00f6hepunkt und kr\u00f6nender Abschluss dieses Jahresrapportes zugleich . <EOS>\nDie Rapportteilnehmer auf dem Neuenburgersee , \u00dcberflug von Pc-7 und Pc-21 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0632.txt"}}
{"text": "Dieweltwoche Sind Sie bereit f\u00fcr die Wirklichkeit ? <EOS>\nDie Wdhwc / ze enth\u00fcllt und deckt auf . <EOS>\nSie schreibt und spricht aus , was andere nicht zu sagen wagen . <EOS>\nDie Weltwoche hat eine klare Ausrichtung , aber auch die gr\u00f6sste Meinungsvielfalt . <EOS>\nSeit 1933 setzt sich das traditionsreiche Wochenblatt mit gehaltvollem Journalismus f\u00fcr die Schweiz ein . <EOS>\n\u00dcberzeugen Sie sich selbst !", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0633.txt"}}
{"text": "Schweiz Schweizer Soldat | Nr. 11 I November 2015 Schweizer Recht Der Z\u00fcrcher Professor Hans-Ueli Vogt steht hinter der Volksinitiative , die das Schweizer Recht vor fremde Richter stellt . <EOS>\nIm folgenden Gespr\u00e4ch beantwortet er Fragen zur Initiative und namentlich auch zu den Auswirkungen auf die Sicherheit der Schweiz. Was bezzaecftt Z / zre /\u00ab z'lzaltee ? <EOS>\nHans-Ueli Vogt : Die Selbstbestimmungsinitiative stellt sicher , dass Entscheide , welche die Stimmb\u00fcrger und die Kantone getroffen haben , umgesetzt werden . <EOS>\nEs soll nicht mehr m\u00f6glich sein , dass solche Entscheide - also Vorschriften , die in unserer Verfassung stehen - nicht umgesetzt werden mit dem Argument , sie w\u00fcrden internationalem Recht widersprechen . <EOS>\nDenn was in der Schweiz als oberstes Recht gilt , das sollen die Schweizer bestimmen , nicht ausl\u00e4ndische Richter und nicht internationale Organisationen . <EOS>\nDam / t zzerlefzl aber die 5cbzaezz infernationales Recht . <EOS>\n.. <EOS>\nVogt : Die Schweiz sch\u00fctzt die Menschenrechte . <EOS>\nDie Menschenrechte sind in unserer Verfassung verankert , von den Stimmb\u00fcrgern und den Kantonen so beschlossen . <EOS>\nDie Emrk stimmt diesbez\u00fcglich mit unserer Verfassung weitestgehend \u00fcberein . <EOS>\nIn einzelnen Punkten mag es Unterschiede geben . <EOS>\nDas hat damit zu tun , dass gar nicht immer klar ist , was genau ein Menschenrecht ist und was es bedeutet und inwiefern es eingeschr\u00e4nkt werden darf . <EOS>\nDarf zum Beispiel die Religionsfreiheit durch ein Minarettverbot eingeschr\u00e4nkt werden ? <EOS>\nDarf die Meinungsfreiheit durch das Rassismusverbot eingeschr\u00e4nkt werden ? <EOS>\nDas sind heikle Grenzziehungen . <EOS>\nWie hier die Grenze gezogen wird , das wollen wir in der Schweiz selber bestimmen . <EOS>\nDiese Grenzziehungen sind politische Fragen , und \u00fcber politische Fragen sollen in der Schweiz das Parlament und das Stimmvolk entscheiden , nicht die Gerichte und schon gar nicht ein ausl\u00e4ndisches Gericht . <EOS>\nK\u00f6nnen Sie beschreiben , wie der Gerichfsho /\" in Sfrassbwrg gewrfez'Zf hat ? <EOS>\nVogt : Der Gerichtshof hat zum Beispiel entschieden , dass die Krankenkasse die Kosten einer Geschlechtsumwandlung auch dann \u00fcbernehmen muss , wenn der Betreffende die nach Schweizer Gesetz f\u00fcr eine Kosten-\u00dcbernahme verlangte Zweijahresfrist f\u00fcr eine Geschlechtsumwandlung nicht abgewartet hat . <EOS>\nDer Gerichtshof hat auch entschieden , dass ein Zuckerkranker , der keinen Milit\u00e4rdienst leisten kann , nicht zur Zahlung von Milit\u00e4rpflichtersatz verpflichtet ist . <EOS>\nBeide Entscheide sind durchaus vertretbar , aber darum geht es nicht . <EOS>\nEs geht darum , dass die Richter in Strassburg politische Entscheide , die wir in der Schweiz getroffen haben , umstossen . <EOS>\nDabei w\u00e4re es Sache unseres Pariaments , die betreffenden Gesetze zu \u00e4ndern , wenn eine Mehrheit sie \u00e4ndern will . <EOS>\nBeide F\u00e4lle zeigen zudem etwas anderes gut : dass sich die Richter um die finanziellen Folgen Professor Hans-Ueli Vogt , Z\u00fcrich . <EOS>\nihrer Entscheide nicht k\u00fcmmern m\u00fcssen . <EOS>\nIn einer politischen Diskussion sind die fmanziehen Folgen demgegen\u00fcber immer ein wichtiger Gesichtspunkt , und das halte ich f\u00fcr richtig , denn irgendjemand muss den Sozialstaat finanzieren ! <EOS>\nSeit wenige \u00ab / a / ire \u00ab stelle \u00ab Politiker , Beamte und Richter \u00ab\u00ab sere Selbsfbe-Stimmung immer mehr i \u00ab Frage . <EOS>\n.. <EOS>\nVogt : Tats\u00e4chlich haben sich die Politik , die Verwaltung und das Bundesgericht in den letzten Jahren immer mehr auf das internationale Recht ausgerichtet , statt zu fragen , was unsere eigene Verfassung verlangt . <EOS>\nDeutlich geworden ist das einerseits , als das Bundesgericht im Oktober 2012 entschied , dass das Parlament bei der Umsetzung der Ausschaffungsinitiative die Vorgaben des Gerichtshofes in Strassburg werde beachten m\u00fcssen . <EOS>\nDas heisst im Klartext : Das Parlament muss sich in erster Linie an die Vorgaben aus Strassburg halten und erst in zweiter Linie an die Volksentscheide . <EOS>\nInternationales Recht soll also \u00fcber unserer Verfassung stehen . <EOS>\nUnd andererseits hat auch der Bundesrat zum Ausdruck gebracht , dass f\u00fcr ihn internationales Recht \u00fcber der Verfassung steht : Er will n\u00e4mlich die Masseneinwanderungsinitiative gegen\u00fcber der Eu nicht umsetzen , weil er sich in erster Linie an das Personenfreiz\u00fcgigkeitsabkommen gebunden f\u00fchlt und nicht an den Volksentscheid vom 9. Februar 2014 . <EOS>\nGegen diese Entwicklung - Volksentscheide werden nur noch umgesetzt , wenn sie keinem internationalen Vertrag widersprechen - richtet sich die Selbstbestimmungsinitiative . <EOS>\nSlrass\u00f6wrg & \u00f6\u00ab\u00abte urteile \u00ab, dass ei \u00ab milil\u00e4rp / lic / zfiger B\u00fcrger \u00ab icizl i \u00ab de \u00ab Wk einr\u00fccke \u00ab muss oder dass er die Wehrp / Rc / ztersalzabga\u00f6e \u00ab ich ! <EOS>\nzahle \u00ab muss . <EOS>\nVogt : Tats\u00e4chlich hat der Gerichtshof in Strassburg sich schon mehrfach mit Fragen rund um den Milit\u00e4rdienst befasst . <EOS>\nEr hat zum Beispiel entschieden , dass ein Milit\u00e4rdienst ohne Verweigerungsm\u00f6glichkeit aus Gewissensgr\u00fcnden gegen die Emrk verstossen w\u00fcrde . <EOS>\nIn der Schweiz gibt es heute diesen Verweigerungsgrund ; h\u00e4tten wir ihn aber nicht eingef\u00fchrt , k\u00e4men wir mit dem Gerichtshof in Konflikt . <EOS>\nUnd wie schon erw\u00e4hnt , hat der Gerichtshof entschieden , dass ein an sich Dienstwilliger , der aber wegen seiner Zuckerkrankheit nicht Milit\u00e4rdienst leisten kann , keinen Milit\u00e4rpflichtersatz bezahlen muss . <EOS>\nDie Milit\u00e4rdienstpflicht als solche verst\u00f6sst zwar nicht gegen die Emrk . <EOS>\nAber die beiden genannten Entscheide zeigen , dass der Gerichtshof sich im Bereich des Milit\u00e4rdienstes keine besondere Zur\u00fcckhaltung auferlegt : Wenn er eine Menschenrechtsverletzung erblickt , dann kann ein Urteil des Gerichtshofes damit letztlich auch die Sicherheitspolitik der einzelnen Staaten tangieren . <EOS>\n/ zpn .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0634.txt"}}
{"text": "36 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Ausland Syrien : Was f\u00fchrt Putin im Schild ? <EOS>\nFrontbomber f\u00fcr Asad - Amerikanische SatelLitenbilder best\u00e4tigen russische Berichte Zweimal am Tag fliegen m\u00e4chtige , dickbauchige russische An-124- und Il-76-Frachter Truppen , Waffen , Munition , ja ganze Baracken und vorfabrizierte H\u00e4user nach Syrien . <EOS>\nAuf dem Flugfeld Basil al-Asad bei Latakia und in der Stadt Safita \u00f6stlich von Tartus errichtet die russische Armee neue St\u00fctzpunkte . <EOS>\nPr\u00e4sident Putin , sein Aussenminister Lawrow und Verteidigungsminister Shoigu machen kein Hehl daraus : Russland meint es ernst . <EOS>\nRussland baut in Syrien eine eigene , aggressive Streitmacht auf . <EOS>\nSu-30 , Su-25 , Su-24 und T-90 Beeindruckend nimmt sich nur schon die Verst\u00e4rkung der Luftstreitkr\u00e4fte auf dem St\u00fctzpunkt Basil al-Asad aus . <EOS>\nDie amerikanische Denkfabrik Stratfor meldet anhand von Satellitenbildern : \u2022 Mehrzweckkampfflugzeuge Su-30 ( NATO-Code : Flanker-C ). <EOS>\n\u2022 Erdk\u00e4mpfer Su-25 ( Frogfoot ). <EOS>\n\u2022 Jagdbomber Su-24 ( Fencer ). <EOS>\n\u2022 Kampfhelikopter Mi-24 ( Hind ). <EOS>\n\u2022 Transporthelikopter Mi-8 / 17 ( Hip ). <EOS>\n\u2022 Aufkl\u00e4rungsdrohnen . <EOS>\n\u2022 Fliegerabwehrsystem Sa-22 ( Greyhound ). <EOS>\nEinzelne unbest\u00e4tigte Quellen melden auch den Luft\u00fcberlegenheitsj\u00e4ger Su-27 ( Flanker ); doch k\u00f6nnten diese Berichte die Su-27 mit den Su-30 verwechseln . <EOS>\n\\ Recently pavecfarea^y with logistfcs equipment New deployment of artillery battery \u00ee Sept. 15 north Safe / / / fe / mage;^^^Sepfemfcer 2 5,4 / >6iis Das Stratfor-Satellitenbild zeigt das Flugfeld von Basil al-Asad bei Latakia am 15. September 2015 . <EOS>\nAuf der rechten Piste erkennbar ein An-124-Frachter . <EOS>\nVor dem Geb\u00e4ude ein ll-76-Frachter . <EOS>\nUnten rechts soll es sich um eine russische Artilleriebatterie handein . <EOS>\nAm linken Bildrand seien Helikopter , Kampf- und Sch\u00fctzenpanzer aufgestellt . <EOS>\nRechts von der rechten Piste und am rechten Bildrand sollen frisch angelegte Fl\u00e4chen logistische Einrichtungen aufnehmen . <EOS>\nAlles was gelb eingezeichnet ist , war am 4. September 2015 noch nicht vorhanden .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0635.txt"}}
{"text": "38 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Ausland 500-Millionen-Dollar-Programm zu Grabe tragen , mit dem er eine syrische Freiwilligenarmee gegen den Isis anwerben wollte : Schon der erste Ernsteinsatz der zwar gut ausger\u00fcsteten , doch massig motivierten , ungen\u00fcgend ausgebildeten Syrer geriet zum Desaster . <EOS>\nKaum an der Front , wurde das Freiwilligendetachement aufgerieben . <EOS>\n\u2022 Selbst innenpolitisch steht der Pr\u00e4sident unter Druck . <EOS>\nIm Kongress wirft ihm die republikanische Opposition vor , sein Z\u00f6gern und Zaudern , seine Halbherzigkeit und sein Ausweichen h\u00e4tten die Lage in Syrien versch\u00e4rft . <EOS>\n\u2022 \u00dcberdies stehen die Vereinigten Staaten und Grossbritannien am Pranger , weil sie im Irak das Tor zum Abgrund aufstiessen , als sie am 19. / 20. M\u00e4rz 2003 gegen Saddam Hussein losschlugen . <EOS>\nAus dem milit\u00e4risch erfolgreichen Feldzug nach Bagdad wurde der B\u00fcrgerkrieg ; und die damals besiegten Saddam-Kader bilden heute das R\u00fcckgrat der straff gef\u00fchrten ISIS-Armee . <EOS>\nWas geschieht mit Asad ? <EOS>\nDen bedr\u00e4ngten amerikanischen Pr\u00e4sidenten Obama und den schlauen russisehen Schachspieler Putin trennt eine fundamentale Differenz . <EOS>\nWas soll aus dem syrischen Diktator Baschar al-Asad werden ? <EOS>\nVon 1970 an beherrschte der Alawitenclan der Familie Asad Syrien . <EOS>\nBaschars Vater , der ihm weit \u00fcberlegene General Hafiz al-Asad , dr\u00fcckte dem Land drei Jahrzehnte lang seinen Stempel auf . <EOS>\nBaschar al-Asad kontrolliert nur noch die Hauptstadt Damaskus , Gebiete in deren Umfeld , Horns in Mittelsyrien , das angestammte Alawitenland in den K\u00fcstenbergen am Mittelmeer , Quartiere von Aleppo , einen Streifen s\u00fcdlich von Aleppo und Teile der Stadt Deir Essor am Euphrat . <EOS>\n\u2022 Gegen sein eigenes Volk ging und geht Baschar al-Asad als Massenm\u00f6rder vor . <EOS>\nAm 21. August 2013 brachte seine Artillerie mit dem Giftgas Sarin in Ghuta , einem \u00f6stlichen Vorort von Damaskus , mehr als 1400 Syrer um . <EOS>\nF\u00fcr die Usa und ihre europ\u00e4ischen Verb\u00fcndeten liegt auf der Hand : Asad ist nicht ein Teil der L\u00f6sung , Asad ist das grundlegende Problem . <EOS>\nF\u00fcr Pr\u00e4sident Obama gibt es keine definitive Regelung f\u00fcr Syrien mit dem Verbrecher Asad . <EOS>\n\u2022 Putin dagegen st\u00fctzt - im UNO-Sicherheitsrat \u00fcbrigens mit China - den Diktator Asad . <EOS>\nDie amerikanische Schlagzeile \u00ab Frontbomber f\u00fcr Asad \u00bb trifft den Nagel auf den Kopf , was den Aufbau der russischen Streitmacht in Syrien betrifft . <EOS>\nWie treu Putin gegen\u00fcber Asad ist , steht vorderhand noch in den Sternen . <EOS>\nH\u00e4lt er am Massenm\u00f6rder fest , wenn dies das von ihm angestrebte Zusammenwirken mit den Usa ausschl\u00f6sse ? <EOS>\nR\u00fcckschl\u00e4ge f\u00fcr Asad Allein im September 2015 erlitt Baschar al-Asad mehrere empfindliche R\u00fcckschl\u00e4ge : \u2022 Im Norden fiel Idlib , ein wertvoller St\u00fctzpunkt der Regierungstruppen . <EOS>\n\u2022 Der Asad-Armee laufen jetzt sogar Truppen aus dem alawitischen Kernland davon . <EOS>\nViereinhalb Jahre B\u00fcrgerkrieg setzten der alawitischen Minderheit ( vor dem Krieg 8 % der Bev\u00f6lkerung ) schwer zu . <EOS>\n\u2022 N\u00f6rdlich von Damaskus stiessen Jihadisten in Richtung der Zentralachse M5 vor . <EOS>\nSie drohen nun , diese wichtigste Strassenverbindung des Landes , die Damaskus mit Horns und Aleppo verbindet , in Besitz zu nehmen . <EOS>\nJetzt schon sind sich die Gelehrten einig : Ohne die stete Hilfe der iranischen R\u00e9volutionsw\u00e4chter , der Hisbollah und der zahlreichen russischen \u00ab Berater \u00bb w\u00e4re Asad gefallen . <EOS>\nDringender denn je braucht Asad Russlands Unterst\u00fctzung . <EOS>\nJb. Syrien : Amerikanische Abrams gegen russische T-90 ? <EOS>\nTheoretisch k\u00f6nnten sich in Syrien bald einmal russische T-90-Kampfpanzer und amerikanisch gebaute Abrams gegen\u00fcberstehen . <EOS>\nFindige Panzerkenner h\u00f6ren schon das Gras wachsen . <EOS>\nBereits sehen sie in der syrischen Steinw\u00fcste den russischen T-90 auf den in den Usa produzierten Abrams prallen . <EOS>\nIn der Tat erbeutete die ISIS-Armee , gegen die der russische Pr\u00e4sident Putin T-90-Kampfpanzer und BTR-82-Sch\u00fctzenpanzer nach Syrien verlegt , im irakischen B\u00fcrgerkrieg von fliehenden Regierungstruppen Panzer vom Typ M1A1 Abrams . <EOS>\nDie ISIS-F\u00fchrung kann diese im Irak und in Syrien einsetzen ; sie verf\u00fcgt frei \u00fcber die Beute . <EOS>\nVoraussetzung f\u00fcr das Aufeinanderprallen von T-90 und Abrams w\u00e4re indessen ein Schulterschluss von Russland und den Vereinigten Staaten im Kampf gegen den Isis . <EOS>\nErst wenn sich die Pr\u00e4sidenten Obama und Putin auf ein gemeinsames Vorgehen gegen die Jihadisten einigen w\u00fcrden , k\u00f6nnte es zum direkten Duell von russisch und amerikanisch konstruierten Der amerikanische Panzer Abrams . <EOS>\nPanzern kommen . <EOS>\nWas die F\u00fchrung , die Mannschaften und die Versionen betrifft , w\u00e4re es ein ungleiches Kr\u00e4ftemessen : \u2022 Bisher flog die russische Armee ausschliesslich Elitetruppen nach Syrien . <EOS>\nSelbst innerhalb der besten Verb\u00e4nde wurde nochmals gesiebt . <EOS>\nDies gilt auch f\u00fcr die Panzerkader und - soldaten . <EOS>\nSie w\u00fcrden den T-90 nach ausreichendem Training in der steinigen W\u00fcste optimal ins Gefecht f\u00fchren . <EOS>\n\u2022 Die ISIS-K\u00e4mpfer kennen den Ab-Russischer Kampfpanzer T-90 . <EOS>\nrams nicht so gut wie die Russen den T-90 . <EOS>\nBesonders in der Verbandsausbildung sind sie weniger gr\u00fcndlich geschult wie die erfahrenen Russen . <EOS>\n\u00dcberlegen w\u00e4ren die ISIS-Verb\u00e4nde in der Gel\u00e4ndekenntnis . <EOS>\n\u2022 Die Usa lieferten in den Irak eine \u00e4ltere Version des Abrams-Panzers - ohne die Panzerung aus angereichertem Uran und das aktive Verteidigungssystem . <EOS>\nRussland flog bisher die beste T-90-Version nach Latakia .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0636-01.txt"}}
{"text": "Ausland Schweizer Soldat | Nr. 11 | November 2015 Russland greift robust in Syrien ein - Gegen wen ? <EOS>\nAussage gegen Aussage Zum ersten Einsatz der russischen Luftwaffe im syrischen B\u00fcrgerkrieg stehen Aussage gegen Aussage - Eine milit\u00e4rische Analyse aufgrund erster Verlautbarungen und mehrerer Gespr\u00e4che mit Experten in Nahost , Russland und den Usa . <EOS>\nAm 30. September 2015 griff die russische Luftwaffe unilateral - ohne Absprache mit den Usa und deren Verb\u00fcndeten - in den syrischen B\u00fcrgerkrieg ein . <EOS>\nGem\u00e4ss Angaben unseres Moskau-Korrespondenten attackierten Su-24-Frontbomber ( NATO-Code : Fencer ) und Su-25-Erdk\u00e4mpfer ( Frogfoot ) Ziele in der mittelsyrischen Region der St\u00e4dte Horns und Hama . <EOS>\nRussische Bodentruppen waren nicht beteiligt ; die mittlerweile starken terrestrischen Kr\u00e4fte der russischen Armee verharrten den ganzen Tag in ihrem St\u00fctzpunkt auf dem Basil-al-Asad-Flugfeld bei Latakia . <EOS>\n20 Eins\u00e4tze gegen acht Ziele Der russische Fernsehsender Russia Today blendete stundenlang immer wieder Bilder und Videos der Suchoi-Typen Fencer und Frogfoot ein ; einmal auch ein Foto des Mehrzweckkampfflugzeugs Su-30 ( Flanker-C ) - doch wurde eine Beteiligung dieser modernen Maschine von keiner einzigen Quelle best\u00e4tigt ( ein Einsatz von Su-30-Maschinen h\u00e4tte sich h\u00f6chstens dann aufgedr\u00e4ngt , wenn die Frontbomber und Erdk\u00e4mpfer speziellen Schutz gebraucht h\u00e4tten ). <EOS>\nDie russischen Piloten flogen insgesamt 20 Eins\u00e4tze gegen acht Ziele , die sie alle ausschalteten . <EOS>\nDie Vereinigten Staaten wurden erst eine Stunde vor den Angriffen in Bagdad informiert und aufgefordert , den Luftraum \u00fcber Syrien freizuhalten . <EOS>\nGem\u00e4ss \u00fcbereinstimmenden Berichten aus Bagdad , Moskau und Washington begab sich in der irakischen Hauptstadt am Mittwochmorgen ein russischer General \u00fcber die Strasse in die Botschaft der Usa , wo er amerikanisehen Offizieren mitteilte , Russland werde in einer Stunde angreifen . <EOS>\nGleichzeitig warnte der russische General die Amerikaner davor , in dieser Zeit den syrischen Luftraum zu benutzen . <EOS>\nNach Berichten aus Washington schlug die Us Air Force diese Warnung in den Wind : Die Vereinigten Staaten d\u00e4chten als F\u00fchrungsnation des Anti-ISIS-Luftkriegs nicht daran , sich derartigen Auflagen zu unterwerfen . <EOS>\nPutins Darstellung Noch am Tag des russischen Eingreifens entspann sich ein heftiger Propagandakrieg zwischen Russland und den Usa . <EOS>\nPr\u00e4sident Putin teilte in Moskau mit , der F\u00f6derationsrat habe ihm gr\u00fcnes Licht f\u00fcr das bewaffnete Eingreifen in Syrien gegeben . <EOS>\nRussland k\u00f6nne das Vorr\u00fccken des Islamisehen Staates ( Isis ) nicht l\u00e4nger dulden . <EOS>\nDer Isis sei eine Terrororganisation , die letzten Endes auch Russland bedrohe . <EOS>\nDeshalb habe er , Putin , erste Luftschl\u00e4ge gegen ISIS-Stellungen angeordnet . <EOS>\nDie russische Luftwaffe habe ISIS-Ziele angegriffen , die der Nachrichtendienst der syrischen Regierungsarmee speziell bezeichnet hatte . <EOS>\nWie unser Russland-Korrespondent anmerkt , handelte es sich bei den acht ISIS-Zielen um : \u2022 Kommandoposten . <EOS>\n\u2022 Frontstellungen . <EOS>\n\u2022 Logistische Anlagen wie Munitionsdepots und Treibstofflager . <EOS>\nKampf um die M5 Russia Today blendete gegen Abend in amerikanisch-israelischer Manier Videos ein , die den pr\u00e4zisen Einsatz der Su-24 und Su-25 belegten . <EOS>\nGem\u00e4ss unserem Moskau-Experten stiessen die Angreifer auf keine Gegenwehr . <EOS>\nSie zerst\u00f6rten die acht angepeilten Ziele vollst\u00e4ndig . <EOS>\nDie Videos zeigen Ziele in einem Urbanen Umfeld . <EOS>\nLaut russisehen Angaben handelte es sich um Positionen der ISIS-Armee , die sich \u00f6stlich der Strasse M5 eingegraben hatte . <EOS>\nZivile Anlagen oder gar Menschen seien nicht in Mitleidenschaft gezogen worden - kein Kollateralschaden . <EOS>\nBei der M5 handelt es sich um die wichtigste Strasse von Syrien : Sie verbindet \u00fcber Hama und Horns die fr\u00fchere Handelsm\u00e9tropole Aleppo im Norden mit der Hauptstadt Damaskus im S\u00fcden . <EOS>\nDass die M5 f\u00fcr das Asad-Regime \u00fcberlebenswichtig Der Frontbomber Su-24 , ein relativ altes Schlachtross der russischen Luftwaffe .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0636-02.txt"}}
{"text": "Ausland Schweizer Soldat | Nr. 11 | November 2015 37 Auf dem 48 Meter \u00fcber Meer liegenden St\u00fctzpunkt Basil al-Asad bauen russische Ingenieure die beiden 2797 Meter langen Pisten aus . <EOS>\nMit seiner Doppelpiste dient der St\u00fctzpunkt der Luftbr\u00fccke aus Russland . <EOS>\nBereits jetzt starten und landen die An-124 ( Condor ) und 11-76 ( Candid ) m\u00fchelos auf dem Flugplatz im von den syrischen Regierungstruppen beherrschten K\u00fcstenstrich am Mittelmeer . <EOS>\nDas russische Heer verlegt Angriffskr\u00e4fte nach Syrien : \u2022 T-90-Kampfpanzer . <EOS>\n\u2022 BTR-82-Sch\u00fctzenpanzer . <EOS>\n\u2022 Artilleriegesch\u00fctze 152 mm . <EOS>\n\u2022 Elitetruppen in der St\u00e4rke mehrere Bataillone . <EOS>\nAggressive Streitmacht Die Auflistung belegt den aggressiven Charakter der russischen Syrien-Operation : \u2022 Der Standardkampfpanzer T-90 bildet derzeit das R\u00fcckgrat der modernen russischen Panzertruppe ( der neue \u00ab revolution\u00e4re \u00bb T-14-Panzer Armata wurde wohl am 9. Mai 2015 auf dem Roten Platz mit 24 Exemplaren vorgef\u00fchrt ; aber er steht noch nicht im Truppendienst ). <EOS>\n\u2022 Su-30-Flanker und Mi-24-Kampfhelikopter-Hind geh\u00f6ren zum eisernen Bestand einer jeden russischen Angriffsformation . <EOS>\nIn Moskau modernisieren die Suchoi-Ingenieure die Flanker-Reihe laufend . <EOS>\nIm Sommer 2015 zeigten indische Su-27 britischen Eurofightern in der \u00dcbung \u00ab Indradha-Nush Iv \u00bb den Meister . <EOS>\nUm \u00e4ltere Maschinen handelt es sich bei den Su-24 und und Su-25 ; beide Typen eignen sich f\u00fcr den Krieg gegen den Islamischen Staat Isis . <EOS>\n\u2022 Mit dem Bau einer eigenen Garnison bei Latakia dokumentiert Putin den Willen , sich in Syrien festzusetzen . <EOS>\nDer neue St\u00fctzpunkt Basil al-Asad wird gr\u00f6sser als die alte Marinebasis im Hafen Tartus am Mittelmeer . <EOS>\nWas will Putin ? <EOS>\nBeim b\u00f6sesten Willen kann man Pr\u00e4sident Putin nicht vorwerfen , er spiele mit verdeckten Karten . <EOS>\nSein Great Game sieht vor : \u2022 In Phase I das Festfrieren der Situation auf der Krim und eventuell auch in der Ostukraine . <EOS>\nAn der Annexion der Krim vom 18. M\u00e4rz 2014 l\u00e4sst Russland nicht r\u00fctteln . <EOS>\nOb Putin in Sachen Ostukraine etwas beweglicher ist , das muss sich noch weisen . <EOS>\n\u2022 In Phase Ii bietet Russland in Syrien Hand zum gemeinsamen Kampf gegen den Isis . <EOS>\nSeit einem Jahr fliegen die Usa und ihre Verb\u00fcndeten Kampfeins\u00e4tze gegen den Islamischen Staat . <EOS>\nDoch jeder weiss : Allein aus der Luft ist den Jihadisten nicht beizukommen . <EOS>\nEs braucht booth on the ground : robuste Bodentruppen . <EOS>\nDa bringt Putin seine terrestrischen Elitetruppen ins Spiel , verst\u00e4rkt durch die Luftstreitmacht , die er bei Latakia z\u00fcgig aufbaut . <EOS>\n\u2022 In Phase Iii w\u00fcrde Putin dann versuchen , die Sanktionen gegen sein Land zu durchbrechen . <EOS>\nEs stimmt : Russland hat schon schwerere Bedrohungen als die Sanktionen \u00fcberstanden ; aber zusammen mit den tiefen Erd\u00f6l- und Erdgaspreisen dr\u00fccken die amerikanisehen und europ\u00e4ischen Massnahmen gegen Russland den Alleinherrscher Putin eben doch . <EOS>\nObamas Scherbenhaufen Sollten die Usa und Russland im Kampf gegen den Isis ihre Kr\u00e4fte b\u00fcndeln , k\u00f6nnte das Pr\u00e4sident Obama entgegenkommen : \u2022 Er steht vor dem Scherbenhaufen seiner komplett gescheiterten Syrienpolitik . <EOS>\nSoeben musste er das ambiti\u00f6se Hintergrund : Schon die Sowjetunion half Syrien In den Kriegen von 1967 , 1973 und 1982 zerst\u00f6rten die israelischen Streitkr\u00e4fte jeweils die gesamte syrische Luftwaffe und ganze syrische Panzer- und Sch\u00fctzenpanzer-Divisionen . <EOS>\nJedesmal ersetzte die Sowjetunion den Syrern die Luftwaffe und die Panzertruppe umgehend . <EOS>\nSo gelangten T-54- , T-55- , T-62 und T-72-Kampfpanzer in der St\u00e4rke von jeweils mehreren Frontdivisionen nach Tartus und von dort ins Landesinnere , namentlich auf die syrische Seite des Golans - immer ausgestattet mit Tausenden von Sch\u00fctzen- und Kommandopanzern . <EOS>\nDie syrische Luftwaffe wurde nach den verlorenen Luftschlachten gener\u00f6s mit der gesamten MiG-Serie vom MiG-21 bis zum MiG-29 ausger\u00fcstet . <EOS>\nZu Beginn des B\u00fcrgerkriegs am 18. M\u00e4rz 2011 war die Asad-Armee mit sowjetischem Material noch immer recht gut ger\u00fcstet . <EOS>\nInzwischen verlor sie viel Ger\u00e4t . <EOS>\nIm ersten Kriegsjahr erbeutete die aufst\u00e4ndische Freie Syrische Armee ( Fsa ) schweres Ger\u00e4t wie Panzer und Artilleriegesch\u00fctze . <EOS>\nIsrael erbeutete syrisches Material . <EOS>\nEin umgebauter T-54 in Latrun .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0636.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat | Nr. 11 | November 2015 Ausland Batmani Siverek Virangehir ^ \u00c7anliurfa ^ Gaziantef Oarb\u00e2s\u00eey\u00e0OJiSS CeylanpinE ^ Qu // o / / skenderunjj Ai Hasakal \u00f6t / \u00a3ayrat s a / Asad Samandagi Thawrah Ar Ru\u00a7\u00e4fah At Tibni Latakia *% Jablah , B\u00e4niy\u00e4s drterranean ^ / Tte Sukhnah Pa / myra . <EOS>\nAb\u00f9 Kam\u00e2jj Tadmur A\u00a7 \u00a7aww\u00e2nah ash SharqTyah Ak\u00e4sh\u00e4t \" lascus fa Lake \u00ef\u00efber / a\u00ee 5uwayd\u00e2 > jr\u00e2 ash Sh\u00e0m ~ \u00a7\u00e0lkhad / ^ A\u00a7 \u00c7af\u00e2w\u00ee International bo National capital Railroad Expressway Ar Ruwayshid Azraq ash Sh\u00eesh\u00e2n ' Israeli occupied with current sta The4siaeli-Palestinian Interim At permanenUstahjs lo be determif further negotiation :\u2014. <EOS>\nI tus subject to jreement ; led through Saudi Arab ist , versteht sich . <EOS>\nW\u00fcrde die gut ausgebaute Strasse in die Hand des Isis fallen , w\u00e4re der Herrschaftsbereich der Regierung an einer zweiten und h\u00f6chst empfindlichen Stelle durchtrennt : Pr\u00e4sident Asads Restreich w\u00fcrde dann in einen schwachen Nord- , einen ebenso schwachen Mittel- und einen isolierten S\u00fcdteil um Damaskus zerfallen . <EOS>\nLaut israelischen Offizieren hat der syrische Generalstab die Golanfront l\u00e4ngst entleert . <EOS>\nPr\u00e4sident Asad konzentriert die geschw\u00e4chten Regierungsgruppen , die ihm noch bleiben , auf die Verteidigung der M5 und der angestammten Alawitengebiete in den K\u00fcstenbergen am Mittelmeer . <EOS>\nAussage gegen Aussage Um 14 Uhr Ortszeit ( 20 Uhr Mez ) trat in Washington Verteidigungsminister Carter vor die Presse . <EOS>\nEr stellte Putins Darstellung schlichtweg in Abrede : Die russische Luftwaffe habe lediglich Stellungen der aufst\u00e4ndischen al-Nusra-Armee angegriffen , die aus der Terrororganisation al-Kaida hervorging . <EOS>\nIm vom Angriff betroffenen Gebiet gebe es gar keine ISIS-Positionen . <EOS>\nDie Russen h\u00e4tten ihren Angriff ohne jegliche Absprache mit den Usa und unter \u00ab extrem kurzer Vorwarnung \u00bb geflogen . <EOS>\nDie amerikanische Regierung sei befremdet \u00fcber die un\u00fcbliche Art und Weise der Mitteilung . <EOS>\nAuf dem amerikanischen Sender Cnn best\u00e4tigte von Bagdad aus um 21. 40 Uhr Ortszeit ( 20. 40 Uhr Mez ) der fr\u00fchere Brigadegeneral Mark Kimmick den Gang des russischen Generals \u00fcber die Strasse in die Botschaft der Usa . <EOS>\nWie der Aussenminister Kerry warf Carter den Russen vor , ihnen gehe es gar nicht um den gemeinsamen Kampf gegen den Isis ; vielmehr suche Putin um jeden Preis seinen Verb\u00fcndeten Asad zu retten . <EOS>\nDabei komme es Russland nicht darauf an , welche Ziele die Luftwaffe ins Visier nehme . <EOS>\nAuch die al-Nusra-Truppen gef\u00e4hrdeten das Asad-Regime ; und da h\u00e4tten die Russen halt al-Nusra-Stellungen bombardiert . <EOS>\nWie amerikanische Experten belegen , schockierte Putins robustes , einseitiges Vorgehen die politische und milit\u00e4rische F\u00fchrung der Usa . <EOS>\nTrotz der frostigen Begegnung der Pr\u00e4sidenten Obama und Putin in New York h\u00e4tten die Vereinigten Staaten erwartet , dass Russland den Bombenangriff mit Washington abgestimmt und die Usa rechtzeitig und ordentlich unterrichtet h\u00e4tte . <EOS>\nDamit ergab sich die klassische Aussage-gegen-Aussage-Situation , wie es die Weltmedien schon einmal erlebt hatten : am Die neutrale Karte zeigt die \u00fcberragende Bedeutung der Strasse M5 , die Damaskus im S\u00fcden \u00fcber Horns ( hier Hirns ) und Hama ( Hamah ) mit Aleppo verbindet . <EOS>\nDer Erdk\u00e4mpfer Su-25 ( NATO-Code Frogfoot ) ist wie der Su-24 ein \u00e4lteres Modell .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0637.txt"}}
{"text": "swiss made Kompetenz f\u00fcr Schutz und Sicherheit Werterhaltung und Modernisierung des bew\u00e4hrten Duro - f\u00fcr einen sicheren Truppentransport \u2022 Rasch m\u00f6glichst mehr Sicherheit beim Truppentransport durch den Einbau moderner Fahrsicherheits- und Personenschutzsysteme ( Abs , Esp , \u00dcberrollschutz , 4-Punkt Gurtsystem ) \u2022 Nutzungsverl\u00e4ngerung bis 2040 mit modernster Fahrzeugtechnologie \u2022 Flohe Wertsch\u00f6pfung der einheimischen Industrie , davon zahlreiche Kmu , schweizweit Defense Solutions for the Future General Dynamics European Land Systems-Mowag \u00ab\u00ab\u00ab ff * iBBDIllllllllllllliB Bb < Zuverl\u00e4ssig , wenn es missionskritisch ist . <EOS>\nWiderstandsf\u00e4hig , wenn die Umweltbedingungen extrem sind . <EOS>\nIntelligent , wenn Sie den \u00dcberblick behalten wollen . <EOS>\nDer Atm VistaMaster ist die zentrale Informationsschnittstelle in schwierigen Situationen . <EOS>\nVom Video\u00fcber Multifunktionsdisplay bis hin zum Panel-PC - der Atm VistaMaster unterst\u00fctzt Sie bei Analyse , Entscheidung und Wirkung . <EOS>\n| www . <EOS>\natm-computer . <EOS>\nde [ Advanced Technology For Military-Forces Atm ComputerSysteme GmbH I + 49 7531 808-4462 I info@atm-computer . <EOS>\nde At / l / l Tec-Knowledge Neuer Aufbau mit \u00dcberrollschutz und 4-Punkt Gurtsystem", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0638-01.txt"}}
{"text": "Ausland Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 43 General Hamadani gefallen : Schwerer Verlust f\u00fcr Iran Wie die iranische Regierung in Teheran best\u00e4tigt , ist am 7. Oktober 2015 in einem Vorort von ALeppo der 57-j\u00e4hrige General Hossein Hamadani im Krieg gegen den Isis gefallen . <EOS>\nHamadani geh\u00f6rte zu der Generation tiichtiger iranischer Generale , die in jungen Jahren im Irakisch-Iranischen Krieg von 1980 bis 1988 ihre Sporen abverdient hatten . <EOS>\nZu dieser Gruppe z\u00e4hlen ebenso Generalleutnant Kassim Soleimani , der die Revolutionsgarde im Irak f\u00fchrt , und Generalleutnant Ali Allahdani , der am 19. Januar 2015 auf dem Golan bei einem israelischen Apache-AH-64A-Angriff fiel . <EOS>\nHossein Hamadani f\u00fchrte bei Aleppo die iranische Quds-Brigade ; er war weit mehr als ein Berater , er war , wie Soleimani , ein milit\u00e4rischer Kommandant ( Soleimani befehligte in der Schlacht um Tikrit , die Geburtsstadt Saddam Husseins , die Badr-Brigade der Revolutionsgarden ). <EOS>\nStets an vorderster Front Generalleutnant Hamadani stand in seiner Laufbahn stets an vorderster Front , wenn es die Interessen der Revolutionsregierung in Teheran zu verteidigen galt : Schon 1979 , als das Regime im iranisehen Kurdistan den Aufstand der Kurden unterdr\u00fcckte , war er als ganz junger Offizier dabei . <EOS>\nIm Irakisch-Iranischen Krieg zeichnete sich Hamadani als gewandter Taktiker und respektierter Truppenkommandant aus . <EOS>\n2005 ernannte ihn General Mohamed Ali Jafari , der Kommandant der Revolutionsgarden ( Pasdaran ), zu seinem Stellvertreter . <EOS>\nJafari und Hamadani waren milit\u00e4risch verantwortlich daf\u00fcr , dass in Teheran zuerst keine \u00ab samtene \u00bb Revolution aufkam . <EOS>\nAls es 2009 in der Hauptstadt dennoch zu schweren Protesten und Ausschreitun-Die seltsame Gradstruktur Iran kennt f\u00fcnf Generalsgrade : Brigadegeneral , Generalmajor , Generalleutnant , General , Feldmarschall . <EOS>\nVollends verwirrend sind die Gradabzeichen . <EOS>\nDer Brigadegeneral tr\u00e4gt nur einen Kranz auf den Epauletten ; der Generalmajor tr\u00e4gt nicht wie \u00fcblich zwei Generalleutnant Hossein Hamadani . <EOS>\ngen kam , trug Hamadani zur Niederschlagung des Aufstandes bei . <EOS>\nVom November 2009 bis zum Januar 2014 f\u00fchrte Hamadani das Rassoulollah-Korps der Pasdaran in und um Teheran . <EOS>\nEinen spektakul\u00e4ren Sondereinsatz leistete Hamadani vom 11. Juli 2012 an in Damaskus . <EOS>\nIm Hauptquartier der syrischen Streitkr\u00e4fte hatte eine Bombe die oberste milit\u00e4rische F\u00fchrung des Landes ausgel\u00f6scht : Verteidigungsminister General Rajha , sein Stellvertreter General Turkmani , der Innenminister al-Chaar und der Geheimdienstchef Bekhtyar wurden von der gewaltigen Explosion get\u00f6tet . <EOS>\nDie syrischen Streitkr\u00e4fte standen k\u00f6pf- und f\u00fchrungslos da . <EOS>\nSofort entsandte die iranische Regierung Hossein Hamadani nach Damaskus , wo dieser die Regimeder iranischen Generale Sterne , sondern den Kranz und einen Stern - und so weiter bis zum Marschall . <EOS>\nDer Pasdaranf\u00fchrer Kassim Soleimani tr\u00e4gt deshalb auf dem obenstehenden Bild zum Kranz nur zwei Sterne , obwohl er nach westlicher Nomenklatur ein Drei-Sterne-General ist . <EOS>\nGeneralleutnant Kassim Soleimani . <EOS>\narmee mit sicherer Hand stabilisierte und eine neue F\u00fchrung aufbaute . <EOS>\nNachdem er das Kommando seines Korps in Teheran abgegeben hatte , wurde Hamadani wieder in Syrien eingesetzt , diesmal im Kampf gegen den Isis , in dem er nun gefallen ist . <EOS>\nEntschlossener F\u00fchrer F\u00fcr das Ayatollah-Regime in Teheran stellt der Tod Generalleutnant Hamadanis einen schweren Verlust dar . <EOS>\nWie Generalleutnant Soleimani war Hamadani ein entschlossener Truppenf\u00fchrer und taktisch , operativ und strategisch gut geschult . <EOS>\nWie alle h\u00f6heren Stabsoffiziere seiner Generation verf\u00fcgte Hossein Hamadani \u00fcber eine immense Kampferfahrung - sei es milit\u00e4risch im Krieg gegen Saddam Hussein oder jetzt im syrischen B\u00fcrgerkrieg ; sei es , weniger heroisch , in der Unterdr\u00fcckung von Aufst\u00e4nden im eigenen Volk . <EOS>\nMit der Best\u00e4tigung von Hamadanis Tod l\u00e4sst Teheran keinen Zweifel am iranisehen Engagement f\u00fcr den Diktator al-Asad offen . <EOS>\nEs ist ein offenes Geheimnis , dass das Asad-Regime ohne russische und iranische Waffenhilfe l\u00e4ngst gefallen w\u00e4re ; auch die schiitischen Hisbollah-Milizen entlasten die Regierungstruppen stark . <EOS>\nfo .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0638-02.txt"}}
{"text": "Ausland Schweizer Soldat I Nr. 11 | November 2015 17. Juli 2014 nach dem Absturz der MH-17-Maschine in der Ostukraine . <EOS>\nIn Moskau legte General Igor Konaschenkow nach , der Sprecher des Verteidigungsministers Shoigu und der russischen Streitkr\u00e4fte . <EOS>\nKonaschenkow , der 2014 jeweils ausf\u00fchrlich \u00fcber die Krim-Besetzung und den Ostukraine-Krieg informiert hatte , unterstrich noch einmal , die Suchoi-Bomber h\u00e4tten ausschliesslich und erfolgreich ISIS-Ziele ausgeschaltet . <EOS>\nWie nahe steht der Isis schon ? <EOS>\nNur Scharlatane wissen jetzt schon , wie genau der erste russische Syrien-Angriff verlief . <EOS>\nUm der Wahrheit etwas n\u00e4her zu kommen , braucht es einen Blick auf die aktuelle Lage von Ende September 2015 . <EOS>\nDer sachkundige Thinktank Stratfor ver\u00f6ffentlicht in aller Regel anhand exklusiver Satellitenbilder bestens recherchierte Lagekarten . <EOS>\nDie amerikanische Darstellung entlang der Route von Damaskus nach Aleppo hat es am Tag der ersten russischen Attacke in sich : Wie nahe steht die ISIS-Armee schon der operativ so bedeutenden Strasse M5 ? <EOS>\nIst die Nord-S\u00fcd-Verbindung bereits in Reichweite des Isis ? <EOS>\nWie ernsthaft gef\u00e4hrdet ist f\u00fcr Asad der Weg quer durch Syrien ? <EOS>\nDie Antworten auf diese Fragen betreffen direkt den Aussage-gegen-Aussage-Krieg von Putin und den Amerikanern . <EOS>\nAufschlussreich ist die amtliche russische Angabe , wonach die Luftwaffe Ziele rund 150 und 200 Kilometer n\u00f6rdlich von Damaskus angegriffen habe . <EOS>\nDas entspricht etwa der Entfernung von der Hauptstadt zu den Orten Horns und Hama - und deckt sich mit den Berichten zahlreicher Medien aller Couleurs , dass der syrische Geheimdienst Stellungen im Umfeld dieser beiden St\u00e4dte bezeichnet hatte . <EOS>\nDoch wir wollen nicht in den Fehler der Schweizer Tagesschau verfallen , die schon am Abend dieses ereignisreichen , einschneidenden Tages wusste : Die Russen griffen al-Nusra-Stellungen an. Wir k\u00f6nnen Berichte auswerten und Fakten geografischer und operativer Art darlegen . <EOS>\nUrteilen sollten wir nicht - im zutiefst zerrissenen Orient gelten derzeit andere Gesetze als im aufgekl\u00e4rten Abendland . <EOS>\nDa darf man nicht voreilig urteilen . <EOS>\n/ b. Warum setzt Putin in Syrien auch alte Flugzeuge ein ? <EOS>\nDie aufschlussreiche Antwort unseres Moskau-Korrespondenten : Als die russische Luftwaffe begann , Frontstaffeln nach Syrien zu verlegen , fiel rasch auf : Die eine Staffel umfasst zw\u00f6lf Suchoi-25-Sturmovik ( NATO-Code Frogfoot ) aus den 1970er-Jahren . <EOS>\nDie andere zw\u00f6lf Suchoi-24 ( l\u00e4ngst bekannt als Fencer ), deren Erstflug auf den 2. Juli 1967 angesetzt wird . <EOS>\nDaneben entsandte der Generalstab in Moskau eine Anzahl moderne Suchoi- 30 ( Flanker-C ) nach Latakia . <EOS>\nAuch f\u00fcr den Erdkampf h\u00e4tte die Luftwaffe aus den MiG- und den Suchoi-Serien viel modernere , leistungsf\u00e4higere Typen in den Orient verlegen k\u00f6nnen . <EOS>\nWarum nur f\u00fchrt Russland in Syrien seine alten Schlachtr\u00f6sser aus dem Kalten Krieg ins Gefecht ? <EOS>\nVorerst gilt : Geheimhaltung beachten . <EOS>\nWir stellten die Frage unserem Russland-Korrespondenten und erhielten eine aufschlussreiche Antwort : \u2022 Die russische Luftwaffe verf\u00fcgt - erstens - in der Tat \u00fcber moderne Kampfflugzeuge aus der Zeit nach dem Untergang der Sowjetunion . <EOS>\nSie besitzt Kampfmaschinen , die in Russland zu den leistungsf\u00e4higsten Typen der Gegenwart gez\u00e4hlt werden . <EOS>\nAllerdings unterliegen diese Typen im Einsatz einer strengen Geheimhaltung . <EOS>\nMindestens bis Ende September 2015 wollte die russische F\u00fchrung ihre fortschrittlichsten Apparate nicht in Syrien exponieren . <EOS>\n\u2022 Zweitens gen\u00fcgen vorderhand die Su-24 und Su-25 den Anforderungen , die der syrische B\u00fcrgerkrieg stellt . <EOS>\nDer russische Generalstab verlegte auch moderne Su-30-Maschinen nach Latakia . <EOS>\nSeit jeher setzten die sowjetischen Streitkr\u00e4fte auch relativ altes , aber bew\u00e4hrtes und einfach zu handhabendes Material ein ; Beispiele aus dem Heer sind die Ak-47 Kalaschnikow und die RPG-7-Panzerb\u00fcchse . <EOS>\nAk- 47-Gewehre werden seit 1946 hergestellt , RPG-7-Raketen seit 1961 . <EOS>\nWie unser Korrespondent betont , rechnete die russische F\u00fchrung vor dem ersten Bombenangriff am 30. September 2015 mit wenig nennenswertem Widerstand . <EOS>\nSo habe sie den Einsatz der alten Flugzeuge verantworten k\u00f6nnen . <EOS>\nDrittens d\u00fcrfe aber nicht \u00fcbersehen werden , dass die russischen Streitkr\u00e4fte ihr gesamtes Material dauernd erneuerten . <EOS>\nDies gilt auch f\u00fcr Fencer und Frogfoot . <EOS>\nDie Su-24 und Su-25 von 2015 seien nicht mehr mit den Maschinen aus der Zeit der Erstfl\u00fcge zu vergleichen . <EOS>\nInteressant ist die Anmerkung unseres Korrespondenten , wonach die Verlegung russischer Truppen nach Latakia je nach der politischen Entwicklung wom\u00f6glich erst am Anfang stehe . <EOS>\nSollte sich die politische Situation versch\u00e4rfen oder auch in dem Sinn entspannen , dass sich Russland und die Usa im Kampf gegen den Isis doch noch f\u00e4nden - dann steht es Putin frei , mehr und moderneres Material auf den St\u00fctzpunkt Basil al-Asad zu entsenden , so Su-30 und Su-34 . <EOS>\nDas k\u00f6nnte dann auch die Luftwaffe betreffen . <EOS>\nImmerhin setzt die Us Air Force im Krieg gegen den Isis von Irak aus derart moderne Maschinen wie den F-22 Raptor ein , der ja nach wie vor wie die neuesten russischen Typen vom Schleier der Geheimhaltung umwoben ist .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0638.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat | Nr. 11 | November 2015 Ausland Putin greift mit Cruise Missiles an Seit dem 7. Oktober 2015 setzt Pr\u00e4sident Putin im syrischen B\u00fcrgerkrieg gegen ISIS-Ziele nun auch Marschflugk\u00f6rper von Schiffen im Kaspischen Meer ein . <EOS>\nPr\u00e4sident Putin setzt im syrischen B\u00fcrgerkrieg nun auch Marschflugk\u00f6rper von Schiffen im Kaspischen Meer ein . <EOS>\nEr f\u00fchrt dem amerikanischen Pr\u00e4sidenten Obama vor Augen , dass die russischen Streitkr\u00e4fte inzwischen auch die Kunst des Cruise-Missile-Schiessens beherrschen . <EOS>\nLange war der erfolgreiche Einsatz der Tomahawk-Marschflugk\u00f6rper die Spezialit\u00e4t der Usa und der Briten - so zu Beginn der Irakkriege 1991 und 2003 , des Afghanistan-Feldzuges 2001 oder der Air Campaign gegen Serbien 1999 . <EOS>\nAmerikanische Vorw\u00fcrfe Immer erwiesen sich die BGM-109-Tomahawks von Raytheon als effektive Waffe zur Er\u00f6ffnung eines Kriegs . <EOS>\nWenn es galt , die feindliche Fliegerabwehr oder C3I-Einrichtungen auszuschalten , Schl\u00fcsselziele wie Knotenpunkte zu zerst\u00f6ren oder Kommandozentralen zu l\u00e4hmen , dann erf\u00fcllten die Geschosse den Zweck zuverl\u00e4ssig . <EOS>\nUm so h\u00e4rter traf jetzt die amerikanisehe F\u00fchrung die Nachricht , wonach Russland seine Kalibr-Nk-Marschflugk\u00f6rper pr\u00e4zis in die ISIS-Ziele steuerte . <EOS>\nElf Ziele sollen beim ersten Einsatz bek\u00e4mpft worden sein . <EOS>\nSofort er\u00f6ffneten die Usa den Propagandakrieg : \u2022 Nicht alle russischen Cruise Missiles h\u00e4tten ihre Ziele in Syrien getroffen : Etliche seien schon in Iran abgest\u00fcrzt . <EOS>\n\u2022 Russland bek\u00e4mpfe gar nicht den Islamischen Staat , sondern sch\u00fctze das Asad-Regime in dessen Krieg gegen andere Rebellengruppen . <EOS>\nRusslands Gegenpropaganda Die russische Propaganda schlug sofort zur\u00fcck . <EOS>\nWie schon beim ersten Cruise-Missiles-Einsatz h\u00e4tten auch bei allen sp\u00e4teren Absch\u00fcssen s\u00e4mtliche Marschflugk\u00f6rper ihre Ziele getroffen . <EOS>\nIn den Gefechten um die Strasse M5 , die Damaskus mit Aleppo verbindet , seien mehrere wichtige ISIS-Ziele zerst\u00f6rt worden . <EOS>\nWie dem auch sei , best\u00e4tigt unser Russland-Korrespondent die Aussagen von Verteidigungsminister Shoigu , der vom Einsatz moderner Kalibr-Nk-Marschflugk\u00f6rper aus dem Kaspischen Meer \u00fcber 1500 Kilometer hinweg berichtete . <EOS>\nLaut unserem Korrespondenten umfasst die russische Kaspi-Flotte mindestens f\u00fcnf Einheiten , die Marschflugk\u00f6rper lancieren k\u00f6nnen . <EOS>\n\u2022 Fregatten Dagestan-Klasse des Projektes 11611E : Dagestan und Tatarstan . <EOS>\n\u2022 Korvetten Bujan-M 21631 : Grad Swijaschsk , Uglitsch und Weliki Usljug . <EOS>\nBis zu 2600 Kilometer Alle diese f\u00fcnf Schiffe sind so ausger\u00fcstet , dass sie Marschflugk\u00f6rper \u00fcber Distanzen bis zu 2600 Kilometer abfeuern . <EOS>\nWie unser Korrespondent festh\u00e4lt , erw\u00e4hnte Sergej Shoigu vier Schiffe , die am 7. Oktoher 2015 insgesamt 26 Kalibr-Nk lancierten . <EOS>\nDiese vier Einheiten geh\u00f6rten zur Kaspi-Flotte und sind im Bereich der f\u00fcnf genannten Einheiten zu orten . <EOS>\nWie unser Marinekorrespondent , Oberst i Gst J\u00fcrg K\u00fcrsener , anmerkt , stimmt die Information unseres Mitarbeiters in Moskau : Nach K\u00fcrsener Erkenntnisstand traten die \u00ab Dagestan \u00bb, die \u00ab Grad Swijaschsk \u00bb, die \u00ab Uglitsch \u00bb und die \u00ab Weliki Usljug \u00bb in Aktion . <EOS>\nDie \u00ab Tatarstan \u00bb fehlte . <EOS>\nDer Krieg eskaliert Mit dem Einsatz von 26 Cruise Missiles \u00fcber westiranisches und nordirakisches Territorium hinweg steigert Pr\u00e4sident Putin sein Engagement im Syrienkrieg erneut . <EOS>\nEr beweist den Usa und dem z\u00f6gerlichen Pr\u00e4sidenten Obama , dass er gewillt ist , alle Register zu ziehen , wenn es darum geht , den Diktator Asad zu sch\u00fctzen . <EOS>\nDer Abschuss der Marschflugk\u00f6rper begleitet eine Offensive der syrischen Regierungstruppen , die an mehreren Fronten angetreten sind , um in den ersten Kriegsj\u00e4hren verlorenes Terrain zur\u00fcckzuholen . <EOS>\nSchleppende Entwicklung In der Sowjetunion und dann in Russland verlief die Entwicklung von Marschflugk\u00f6rpern lange schleppend . <EOS>\nDie Ent-Wicklung eines schiffsgest\u00fctzten Marschflugk\u00f6rpers setzte erst 1985 ein . <EOS>\nDen Auftrag erhielt das sowjetische Konstruktionsb\u00fcro Novator . <EOS>\nNach dem Untergang der Sowjetunion stockten jedoch die Vorarbeiten . <EOS>\nErst Wladimir Putin trieb die Beschaffung voran : 2010 stellten russische Schiffe und Unterseeboote die ersten Marschflugk\u00f6rper in Dienst . <EOS>\nStandard : 533 Millimeter Die Kalibr-Nk-Cruise-Missiles weisen eine maximale Einsatzdistanz von 2600 Kilometern auf . <EOS>\nDie Kalibr-Nk wird aus einem 533-Millimeter-Torpedorohr oder einer senkrechten Startrampe abgeschossen . <EOS>\nDie Novator-Ingenieure kamen auf 533 Millimeter , weil dies ein NATO-Standardkaliber ist und Russland eine Exportversion mit k\u00fcrzerer Reichweite herstellt . <EOS>\nKorvetten , Fregatten , U-Boote Die Kalibr wird \u00fcbrigens auch zum Abschuss aus einem Standardbeh\u00e4lter ( Container ) angeboten und ist daher schwer aufzusp\u00fcren . <EOS>\nWie Oberst i Gst K\u00fcrsener anmerkt , ist diese Art des Abschusses h\u00f6chst bedenklich , weil sie den Einsatz ab einer \u00e4usserlich rein zivilen Plattform erm\u00f6glicht . <EOS>\nDie russische Marine r\u00fcstete ihre Schiffsklassen mit Marschflugk\u00f6rpern aus : \u2022 Korvetten Bujan-Klasse ( das genannte Projekt 21631 ), der Stereguschtschi-Klasse ( Projekt 20385 ) und der Gremjaschtschi-Klasse ( Projekt 20385 ). <EOS>\n\u2022 Fregatten Admiral-Gorschkow-Klasse ( Projekt 22350 ) und Admiral-Grigorwitsch-Klasse ( Projekt 11356M ). <EOS>\n\u2022 Unterseeboote Severodinsk- und Yasen-Klasse , die irrt\u00fcmlich oft als Graney-Klasse bezeichnet wird . <EOS>\nfo . <EOS>\nKommentar zzon / \u00fcrg K\u00fcrsener : Kaiibr ist eine Weiterentwicklung des russisehen Marsc / z / 7\u00abgk\u00f6rpers nom Typ Granit . <EOS>\nDas Auftreten der Kaiibr ist somit keine \u00dcberraschung , zzzmat dz'e Waffe sc / zon seit / a / zren getestet wurde . <EOS>\nWas aber Grund zur Besorgnis bz'etet , ist die Tatsache , dass Russland mit der Reichweite der neuen Ss-1V-30 m\u00f6glicherweise gegen den RVP-Vertrag zzerst\u00f6sst . <EOS>\nDieser hat nach der Unterzeichnung in den 19S0er- / ahren zum Abbau der sow / etz'schen Ss-20 sowie seitens der Usa zum Abbau der Rershz'ng Ra und der landgest\u00fctzten Cruise MissiZes gef\u00fchrt .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0639.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat I Nr. 11 | November 2015 Geschichte Geheimnisvolles Vietnam : Hintergr\u00fcnde und Geschichte Die Geschichte Vietnams - ein Land in S\u00fcdostasien - reicht weit zur\u00fcck , ist \u00e4usserst intensiv und bewegt . <EOS>\nAus der Kenntnis dieser Geschichte heraus wird man das eine oder andere besser verstehen , was dem Land im 20. Jahrhundert , insbesondere in dessen zweiter H\u00e4lfte , widerfahren ist . <EOS>\nGerade der Vietnamkrieg und die ausgew\u00e4hlten Episoden und Ereignisse m\u00f6gen im Lichte der Geschichte besser verst\u00e4ndlich sein . <EOS>\nOberst I Gst J\u00fcrg K\u00fcrsener Zur Geschichte Von Vietnam - Teil 1 Unserer Neuen Vietnam-Serie Die Urspr\u00fcnge der Besiedlung Indochinas ( Vietnam , Laos , Kambodscha ) gehen auf malayo-polynesische Siedler zur\u00fcck , die von Borneo her in das s\u00fcdostasiatische Festland eingewandert sind , w\u00e4hrend die Khmer ( Kambodschaner ) vermutlich von Indien und die Laoten , ethnisch mit den Thais verwandt , von der chinesischen Provinz Yunnan hierher gelangt sind . <EOS>\nWie der Begriff Indochina andeutet , waren vor allem die grossen Zivilisationen Indien und China an dieser Region interessiert . <EOS>\nIndien hinterliess seine Spuren in Laos , Kambodscha und bis Champa , ein K\u00f6nigreich im zentralen Teil des heutigen S\u00fcdvietnam . <EOS>\nChinas Dynastien machten ihrerseits ihren Einfluss vor allem im heutigen Vietnam geltend . <EOS>\nIns Jahr 208 v. Chr. zur\u00fcck Dieses war bis zum 10. Jahrhundert Teil Chinas , hatte aber schon damals stets versucht , eine eigene politische Identit\u00e4t zu bewahren . <EOS>\nEigentlich soll der Beginn der Geschichte Vietnams sogar bis ins Jahr 208 vor Christus zur\u00fcckgehen , als der abtr\u00fcnnige chinesische General Trieu Da das n\u00f6rdliche Bergland Vietnams eroberte , welches von Bewohnern urspr\u00fcnglich mongolischer Herkunft , den Viets , besiedelt war . <EOS>\nDort ernannte er sich zum Kaiser von Nam Viet , einem Gebiet , das bis zum heu-Zum Vietnamkrieg Vor 50 Jahren war der Vietnamkrieg im Gange , begr\u00fcndet in der Geschichte des Landes . <EOS>\nDer Schweizer Soldat w\u00fcrdigt in lockerer Folge besondere Ereignisse und Vorkommnisse dieses Krieges . <EOS>\nDen Beginn macht der vorliegende historische Beitrag . <EOS>\nDie Karte des heutigen Vietnam : N\u00f6rdlich von Quang Tri verl\u00e4uft der 17. Breitengrad , welcher Nord- und S\u00fcdvietnam von 1954 bis 1975 teilte .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0640-01.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Geschichte Der Po-Nagar-Cham-Champa-Turm bei Nha Trang im Norden S\u00fcdvietnams . <EOS>\nEr ist ein kulturelles Erbe aus der Zeit des K\u00f6nigreiches Champa . <EOS>\ntigen Dan Nang reichte . <EOS>\nEinhundert Jahre sp\u00e4ter annektierte die Han-Dynastie Chinas dieses Gebiet , welches sie als Annam - den befriedeten S\u00fcden - bezeichnete . <EOS>\nIn den folgenden Jahrhunderten revoltierten die Vietnamesen verschiedene Male , stets erfolglos , bis es im 10. Jahrhundert dem neuen Kaiser Dinh Bo Linh gelang , Chinas Anerkennung der Unabh\u00e4ngigkeit Vietnams zu erlangen . <EOS>\nDas gelang aber nur f\u00fcr kurze Zeit . <EOS>\nDanach drang der mongolische Herrscher Kublai Khan in Vietnam ein , welcher erst 1287 mit 300 000 Mongolen vertrieben werden konnte . <EOS>\nNun wendeten sich die Vietnamesen s\u00fcdw\u00e4rts und eroberten Champa . <EOS>\nHauptstadt Hanoi Dabei hatten sie offenbar all ihre Kr\u00e4fte verausgabt , denn kurz danach gerieten sie wieder unter chinesische Hoheit , dieses Mal unter jene der Ming-Dynastie . <EOS>\nDiese Episode ist eine der schlimmsten in der Geschichte Vietnams , denn die Chinesen herrschten gnadenlos . <EOS>\nDer Retter Vietnams war dieses Mal Le Loi , der sich zum Herrscher erkl\u00e4rte und 1418 eine Revolte gegen die chinesischen Besatzer ausl\u00f6ste . <EOS>\nMit einer geschickten Taktik , die dem sp\u00e4teren kommunistischen Aufstand des 20. Jahrhunderts glich , und mit unz\u00e4hligen Elefanten ging er gegen die Chinesen vor und schlug diese im Jahre 1426 entscheidend westlich von Hanoi . <EOS>\nJetzt anerkannte China Vietnams Unabh\u00e4ngigkeit , welche rund vierhundert Jahre andauern sollte , bis die Franzosen das Szepter \u00fcbernahmen . <EOS>\nLe Loi bestimmte Hanoi als Haupt-Stadt und nannte sie Dong Kinh ( Tonkin ) oder Nordvietnam . <EOS>\nEr f\u00f6rderte die Erziehung und Ausbildung seiner Untertanen , f\u00fchrte sein Land nach konfuzianischen Regeln , baute ein stehendes Heer von 200 000 Mann auf und bildete f\u00fcnf Milit\u00e4rregionen . <EOS>\nSein Erbe wurde von der Le-Thanh-Tong-Dynastie weitergef\u00fchrt . <EOS>\nAb dem fr\u00fchen 16. Jahrhundert kam es allerdings zum Streit innerhalb der f\u00fchrenden Kr\u00e4fte . <EOS>\nDie abgespaltene Trinh-Fraktion etablierte sich im Norden , w\u00e4hrend die andere Fraktion ( Nguyen ) sich s\u00fcdw\u00e4rts bis ins Mekong-Delta wandte . <EOS>\nDer Streit dauerte etwa 200 Jahre fort , wobei sich die von den beiden Fraktionen beanspruchten Gebiete etwa durch den 17. Breitengrad trennten , also jene Linie , die anl\u00e4sslich der Indochina-Konferenz von 1954 in Genf offiziell S\u00fcdresp . <EOS>\nNordvietnam etablierte . <EOS>\nDer Versuch , ein koh\u00e4rentes Vietnam zu bilden , war damit - wie sich weisen sollte bis ins 20. Jahrhundert - gescheitert . <EOS>\nDie Kriege nach 1954 widerspiegelten die alten regionalen Animosit\u00e4ten , die nun bloss noch durch ideologische Differenzen \u00fcberlagert wurden . <EOS>\nSogar nach dem Sieg Nord-Vietnams \u00fcber den S\u00fcden 1975 gab es noch immer die Auflehnung des S\u00fcdens , der sich gegen den Versuch Nordvietnams zur Dominanz auflehnte . <EOS>\nFrankreich entdeckt Vietnam Die Nguyen-Sippe hatte bereits gegen Ende des 18. Jahrhunderts im franz\u00f6sischen Versailles um Unterst\u00fctzung ersucht . <EOS>\nMassgeblich verantwortlich daf\u00fcr war der franz\u00f6sische Bischof Pierre Joseph Pigneau de B\u00e9haine , der w\u00e4hrend 20 Jahren im s\u00fcdlichen Vietnam lebte , das damals Cochinchina hiess ( das Zentrum hiess Annam und der Norden Tonkin ), und das Vertrauen der dortigen F\u00fchrung genoss . <EOS>\nEr kam 1787 zur\u00fcck nach Frankreich mit der Absicht , dort das Interesse f\u00fcr die Schaffung einer christlichen Region in diesem asiatischen Raum zu wecken . <EOS>\nSo wie vor ihm bereits Marco Polo , Vasco da Gama oder der Stadtstaat Venedig , aus verschiedenen Gr\u00fcnden fasziniert von S\u00fcdostasien , diese Region bereist oder dort gar Kolonien gebildet hatten ( wie beispielsweise Portugal in Goa und Macao ) und bis Siam , Angkor Wat , Burma , in die Malakka-Strasse und bis ins S\u00fcdchinesisehe Meer vorgestossen waren , so hatte nun auch B\u00e9haine Vietnam \u00ab entdeckt \u00bb. <EOS>\nW\u00e4hrend England und Holland Ende des 17. Jahrhunderts ihre B\u00fcros in Hanoi geschlossen hatten , weil der Handel die Er-Wartungen nicht erf\u00fcllte , behielt Frankreich sein Interesse an der Region , nicht zuletzt wegen der katholischen Kirche , deren Missionare dort mehrheitlich erfolgreich wirkten . <EOS>\nDies hatten \u00fcbrigens 1516 schon portugiesische Seefahrer , Dominikaner und Jesuiten 1516 in Vietnam versucht . <EOS>\nB\u00e9haine erlebte es zwar selber nicht mehr , hatte aber mit seiner Lobbyarbeit den Grundstein f\u00fcr die etwa 100 Jahre sp\u00e4ter erfolgende Besetzung Vietnams durch Frankreich gelegt . <EOS>\nNationale Identit\u00e4t Trotz der internen Wirren im fr\u00fcheren Vietnam entwickelten sich dort , vielleicht gerade wegen der zahlreichen Bedrohungen und Besetzungen , eine Art nationale Identit\u00e4t und Eigenschaften heraus , die sich sp\u00e4ter auch im Vietnamkrieg bew\u00e4hren sollten , n\u00e4mlich die ausgepr\u00e4gte Neigung zum Kollektiv , die F\u00e4higkeiten zum \u00ab geborenen \u00bb Krieger und die schier unendliche Leidensbereitschaft . <EOS>\nVor allem im 19. und zu Beginn des 20. Jahrhunderts erwarben europ\u00e4ische Staaten Kolonien in \u00dcbersee , so beispielsweise das viktorianische England ( Indien ), Holland ( Niederl\u00e4ndisch-Ostindien ), Deutschland ( Tsingtao ) oder Belgien ( Kongo ). <EOS>\nNach der Niederlage Frankreichs im Deutsch-Franz\u00f6sischen Krieg 1870 / 71 sehnte sich auch das gedem\u00fctigte Frankreich nach \u00dcberseebesitz . <EOS>\nDies war mitunter ein Faktor , weshalb nun Frankreich auf die Karte Vietnam setzte und seine angeschlagene Wirtschaft und sein Prestige durch die Ausbeutung von Kolonien zu \u00ab gesunden \u00bb versuchte . <EOS>\nFrankreich besetzte nun schrittweise Vietnam . <EOS>\nDies trotz massivem Widerstand , unterst\u00fctzt durch buddhistische M\u00f6nche und durch Ton That Thuyet , einen Spr\u00f6ssling der k\u00f6niglichen Familie . <EOS>\nDiese bauten", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0640-02.txt"}}
{"text": "Ausland Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Russland f\u00fchrt Ekf ins Gefecht Wie in Moskau unter der Hand verlautet , f\u00fchrt Russland in Syrien in der elektronischen Kriegsf\u00fchrung das hochmoderne und leistungsf\u00e4hige System Krasukha-4 ins Gefecht . <EOS>\nAls am 30. September 2015 aus Syrien die ersten Meldungen von den russischen Su-24- und Su-25-Eins\u00e4tzen einliefen , entstand zuerst der Eindruck : Pr\u00e4sident Putin setzt im syrischen B\u00fcrgerkrieg altes Material aus dem Kalten Krieg ein . <EOS>\nRasch korrigierte dann die Nachricht von der Stationierung von Su-30- und sogar Su-34-Flugzeugen den falschen Eindruck . <EOS>\nNun best\u00e4tigt aus Moskau die Kunde vom Einsatz des EKF-Systems Krasukha-4 die Einsch\u00e4tzung , dass Putin nicht vor dem Engagement seines neuesten Materials zur\u00fcckschreckt . <EOS>\nOffenbar f\u00fchlt sich das russische Expeditionskorps im Raum Tartus-Latakia , im alawitischen Stammland der Sippe der al-Asad , so sicher , dass es auch sensible Systeme in Stellung bringt . <EOS>\nNato aufkl\u00e4ren , Isis l\u00e4hmen Was bezweckt der russische Generalstab mit dem Einsatz von Krasukha-4-Systemen ? <EOS>\nLaut unseren Gew\u00e4hrsleuten in Moskau geht es darum , \u2022 die Aufkl\u00e4rung der Nato zu behindern , deren Systeme jeden Schritt der Russen in Syrien zu beobachten und zu registrieren suchen ; \u2022 die Verbindungen der Asad-Gegner , namentlich des Islamischen Staates , nachhaltig zu st\u00f6ren . <EOS>\nBis 300 Kilometer Was den Einsatz des Krasukha-Systems in Syrien betrifft , tauchten erste Anzeichen in Moskau schon am 5. Oktober 2015 auf . <EOS>\nEs wird angenommen , dass die russische F\u00fchrung ihr bestes EKF-Mittel von Anfang an einsetzte , um schon die Initialangriffe der eigenen Luftwaffe zu sch\u00fctzen . <EOS>\nKrasukha-4 kommt auf dem Vierachser Baz-6910-022 daher . <EOS>\nDas System kann tieffliegende Spionagesatelliten neutralisieren , so den amerikanischen Lacrosse-Onyx . <EOS>\nKrasukha-4 bek\u00e4mpft gegnerisches \u00dcberwachungsradar und Radar-geleitete Munition auf eine Entfernung bis zu 300 Kilometern . <EOS>\nDas allein zeigt schon die Leistungsf\u00e4higkeit des Systems , das die russisehen Streitkr\u00e4fte 2014 in Dienst stellten . <EOS>\nSeit l\u00e4ngerer Zeit arbeitet die ebenso leistungsf\u00e4hige amerikanische Ekf gegen den Isis . <EOS>\nSie kl\u00e4rt die ISIS-Armee auf und st\u00f6rt sie nachhaltig . <EOS>\nDie Nato gibt Ergebnisse an verb\u00fcndete Rebellentruppen weiter , die enorm davon profitieren . <EOS>\nEine Konfrontation der russischen mit der amerikanischen Ekf wird nicht ausgeschl\u00f6ssen . <EOS>\nWas den Luftraum generell betrifft , bem\u00fchen sich die Usa um eine einvernehmliche Regelung mit Russland . <EOS>\nKrim , Ostukraine , Syrien Seit Russland Krasukha-Systeme ins Gefecht f\u00fchrt , stehen sich in beiden Lagern EKF-Waffen gegen\u00fcber , die den Titel stufe o /\" t / ze art absolut verdienen . <EOS>\nAls es Ende Februar und in den ersten M\u00e4rz-Tagen 2014 darum ging , die Ukraine zu l\u00e4hmen , spielten Krasukha-4 eine entscheidende Rolle . <EOS>\nGleiches gilt f\u00fcr die Inbesitznahme des Donbass in der Ostukraine , als die russische Ekf die prorussischen Rebellen tatkr\u00e4ftig unterst\u00fctzte . <EOS>\nIn Syrien soll Krasukha-4 die Flugbewegungen der Nato aufkl\u00e4ren , die Typen feststellen und die Frequenzen und Funkregeln des Gegners erkennen . <EOS>\nZiele sind auch Sentinel- und Lacrosse-Satelliten , die AWACS-Aufkl\u00e4rer und J-Band-Drohnen . <EOS>\nRussland sucht die NATO-Kommunikation zu unterbinden und damit dem Nordatlantikpakt die F\u00fchrung im ohnehin schwierigen Syrienkrieg erheblich zu erschweren . <EOS>\nDie Nato wehrt sich Die Nato ist der russischen Attacke nicht wehrlos ausgesetzt . <EOS>\nDie Amerikaner entwickelten Systeme der elektronischen Abwehr ( englisch electronic counter counter measures , Eccm ), die nun auch gegen Russland eingesetzt werden . <EOS>\nDie Nato sucht die russischen Frequenzen zu blockieren ; sie will die russischen EKF-Taktiker zwingen , die Frequenzen zu \u00e4ndern und die Antennen abzudrehen . <EOS>\nWenn die Vereinigten Staaten das wollen , k\u00f6nnen sie das russische \u00dcberwachungsradar in Syrien so st\u00f6ren , dass dieses die Positionierung und Identifikation der NATO-Flugzeuge nicht mehr gew\u00e4hrleistet . <EOS>\nEmpfindlich w\u00fcrde das russische Expeditionskorps getroffen , wenn die Nato die Verteidigung des russischen Br\u00fcckenkopfes im Raum Tartus-Latakia ausschalten w\u00fcrde . <EOS>\n/ b. Das moderne russische EKF-System Krasukha-4 auf dem BAZ-6910-022-Chassis .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0640.txt"}}
{"text": "Schweizer Soldat I Nr. 11 | November 2015 Guerilla-Gruppierungen auf und organisierten Aufst\u00e4nde . <EOS>\nLokale Mandarine gaben ihre Posten auf und schl\u00f6ssen sich dem Widerstand an. 1859 besetzte Frankreich Saigon , widerwillig \u00fcbergab der Kaiser Tu Duc 1862 die drei Provinzen um Saigon an Frankreich , 1883 wurden Nord- und Zentralvietnam franz\u00f6sische Protektorate . <EOS>\nBrutales Vorgehen Frankreich ging dabei stellenweise \u00e4usserst brutal vor , so auch unter Beteiligung von Hauptmann Joseph Joffre , der sp\u00e4ter als Marschall im 1. Weltkrieg der oberste Befehlshaber der franz\u00f6sischen Streitkr\u00e4fte sein sollte . <EOS>\nEs bek\u00e4mpfte ebenso massiv die vietnamesische Kultur , untersagte die chinesischen Schriftzeichen und f\u00fchrte die franz\u00f6sische Sprache ein , Letzteres allerdings nur mit begrenztem Erfolg . <EOS>\nImmerhin haben auch der sp\u00e4tere General Giap ( Sieger von Dien Bien Phu ) und Ho Chi Minh die franz\u00f6sische Ausbildung genutzt . <EOS>\nAm meisten Einfluss hatte Frankreich im wirtschaftlichen Bereich . <EOS>\n1939 war Indochina der drittgr\u00f6sste Reisexporteur , wobei diese Leistung zulasten der vietnamesischen Bauern ging , die zu grossen Teilen ihren bescheidenen Besitz verloren . <EOS>\nDer zweitgr\u00f6sste Devisenbringer waren die Kautschukexporte , wobei auf einer Michelin-Plantage zwischen 1917 und 1944 26 % der Arbeiter an Unterern\u00e4hrung und Krankheiten starben . <EOS>\nAuch der Kohlebergbau wurde vorangetrieben . <EOS>\nZentralisierung , spekulativer Landerwerb durch Franzosen und Bereicherung der vietnamesischen Eliten waren negative Erscheinungen der vermeintlich erfolgreichen Politik Frankreichs . <EOS>\nImmerhin baute der franz\u00f6sische Generalgouverneur f\u00fcr Indochina , Paul Doumer , zwischen 1897 und 1902 ganz erhebliche Infrastrukturobjekte , so namhafte Bahnlinien wie jene von Saigon nach Hanoi , Opernh\u00e4user , Eisenbahnlinien und Br\u00fccken . <EOS>\nDie Ausbeutung Vietnams f\u00f6rderte nationalistische Str\u00f6mungen , wobei moderate Kreise durch die Kommunisten als erbittertste Kraft - personifiziert durch Ho Chi Minh - gegen den franz\u00f6sischen Kolonialismus verdr\u00e4ngt wurden . <EOS>\nHo Chi Minh gegen Besetzer W\u00e4hrend der junge Ho Chi Minh ab 1913 die Usa bereiste , dann in London und anschliessend sechs Jahre in Paris arbeitete , wurden im 1. Weltkrieg 100 000 Vietnamesen als Arbeitskr\u00e4fte und Soldaten nach Frankreich geholt . <EOS>\nIn Paris machte sich Ho einen Namen als Journalist und Autor , der vor allem gegen den Kolonialismus schrieb , Der junge Ho Chi Min 1921 in Paris . <EOS>\nBevor er 1941 nach Vietnam zur\u00fcckkehrte , war er fast 30 Jahre im Ausland . <EOS>\nder die etablierten Kreise um den Kaiser in Vietnam angriff und der in linken und marxistischen Kreisen verkehrte . <EOS>\n1924 zog er nach Moskau weiter , wo er Stalin , Trotzky und andere traf , deren Interesse f\u00fcr Vietnam er kaum zu wecken vermochte . <EOS>\nNoch im gleichen Jahr reiste er nach Canton , wo er 1925 vietnamesische Studenten im Aufbau kommunistischer Zellen unterst\u00fctzte , die 1930 zur Gr\u00fcndung der Kommunistischen Partei Vietnams f\u00fchrten . <EOS>\nSeine Odyssee - meist unter einem Pseudonym - ging dann via Moskau zur\u00fcck nach Paris , weiter nach Bangkok , damals Zentrum der vietnamesischen Dissidenten , Hongkong und zur\u00fcck nach China . <EOS>\nF\u00fcr tot erkl\u00e4rt Verhaftet , befreit , hospitalisiert , f\u00fcr tot erkl\u00e4rt , erneut auf der Flucht , war Ho in den 30er-Jahren unentwegt unterwegs , es folgten Ziele in Afrika , im Mittelmeer , dann wieder Moskau , von wo er zur\u00fcck nach Zentralchina ins Zentrum der chinesischen Kommunisten reiste . <EOS>\nIn den Wirren des 2. Weltkrieges gelangte Ho 1941 wieder nach Vietnam . <EOS>\nHier traf er u. a. den sp\u00e4teren General Giap . <EOS>\nOnkel Ho , so respektvoll von den anderen genannt , und dieser sollten nun den Kern des k\u00fcnftigen Widerstandes gegen die fremden Besetzer Japan , Frankreich und die Usa legen . <EOS>\n1940 siegte die deutsche Wehrmacht und marschierte in Frankreich ein . <EOS>\nJapan nutzte die franz\u00f6sische Niederlage und besetzte Franz\u00f6sisch-Indochina , beliess vorerst die Administration , die es dann aber im M\u00e4rz 1945 \u00fcbernahm . <EOS>\nDie vietnamesischen Kommunisten ( Viet Minh ) bek\u00e4mpften Japan nach dessen Kapitulation . <EOS>\nGeschichte 1945 f\u00fcllte Ho Chi Minh rasch das entstehende Vakuum . <EOS>\nAm 2. September 1945 erkl\u00e4rte er die \u00ab Demokratische Republik Vietnam \u00bb f\u00fcr unabh\u00e4ngig . <EOS>\nDie Grossm\u00e4chte aber respektierten diesen Anspruch nicht . <EOS>\nIm Rahmen der Potsdamer Konferenz vom 17. Juli bis 2. August 1945 mit Churchill , Truman und Stalin wurde vereinbart , Vietnam bis zu freien Wahlen vorerst entlang des 17. Breitengrades zu teilen . <EOS>\nDie Briten sollten die Kapitulation Japans f\u00fcr den S\u00fcden , Nationalchina f\u00fcr den Norden Vietnams entgegennehmen . <EOS>\nLetztere zogen sich bereits 1946 zur\u00fcck . <EOS>\nHo und die Viet Minh \u00fcbernahmen den Norden . <EOS>\nAnspruch auf den Norden Im S\u00fcden ersetzten schon bald franz\u00f6sische Truppen die Briten und r\u00fcckten gegen den Widerstand der Viet Minh in Saigon ein . <EOS>\nIm Norden stimmte Ho Chi Minh am 6. M\u00e4rz 1946 der Stationierung von 25 000 franz\u00f6sischen Truppen zu . <EOS>\nIhm blieb nichts anderes als dieser Kompromiss \u00fcbrig , nachdem kein Staat sein \u00ab unabh\u00e4ngiges \u00bb Vietnam anerkannte . <EOS>\nEntsprechend unterschrieb er einen Vertrag , der Frankreich dieses Recht f\u00fcr f\u00fcnf Jahre zubilligen sollte . <EOS>\nIm Gegenzug versprach Frankreich , Vietnam danach als \u00ab freien Staat \u00bb anzuerkennen . <EOS>\nEs zeichnete sich jedoch bald ab , dass es nicht gewillt war , auf Vietnam zu verzichten . <EOS>\nIm Oktober reklamierten die Franzosen ihren Anspruch auf den Norden . <EOS>\nAm 8. November 1946 kam es zu den ersten offenen Kriegshandlungen gegen den Viet Minh , als franz\u00f6sische Kriegsschiffe Haiphong bombardierten und gegen 6000 Tote zu verzeichnen waren . <EOS>\nDer Viet Minh forderte jetzt erst recht die volle Autonomie . <EOS>\nAllerdings scheiterte sein Angriff auf die franz\u00f6sische Garnison in Hanoi . <EOS>\nTrotzdem wurde der Viet Minh nun immer st\u00e4rker , nicht zuletzt dank der Waffenhilfe durch China , wo 1949 Mao Tsetung die Macht \u00fcbernommen hatte . <EOS>\nFrankreich am Ende Der von Frankreich neu eingesetzte und vom Westen unterst\u00fctzte Herrscher Vietnams , Bao Dai , konnte sich nicht durchsetzen . <EOS>\nSein Gegen\u00fcber , Ho Chi Minh , wurde von China , der UdSSR und Osteuropa unterst\u00fctzt , alles Kommunisten . <EOS>\nDiese sahen Ho als rechtm\u00e4ssigen Herrscher Vietnams . <EOS>\nEine klassische Stellvertreter-Situation des Kalten Krieges zeichnete sich ab . <EOS>\nAn allen Fronten wuchs der Widerstand gegen die franz\u00f6sische Besatzung , welche trotz amerikanischer Milit\u00e4rhilfe ( Gesamt", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0641.txt"}}
{"text": "Geschichte Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 49 umfang w\u00e4hrend des Krieges 2,5 Mia. US-Dollar ) zusehends in die Defensive gedr\u00e4ngt wurde . <EOS>\nFrankreich ersuchte nun um eine direkte milit\u00e4rische Intervention durch die Usa , welche Pr\u00e4sident Eisenhower aber ablehnte . <EOS>\nF\u00fcr diesen Entscheid d\u00fcrften der Koreakrieg und ein drohendes Eingreifen Chinas massgebend gewesen sein . <EOS>\nW\u00e4hrend insgesamt acht Jahren focht der Viet Minh einen geschickten Guerillakrieg . <EOS>\nDie entscheidende offene Schlacht um die letzte Bastion fand vom 13. M\u00e4rz bis 7. Mai 1954 in Dien Bien Phu statt , im \u00e4ussersten Nordwesten Nordvietnams . <EOS>\nAuch die Fremdenlegion\u00e4re und Elite-Fallschirmj\u00e4ger , so z. B. das 6. Kolonial-Fallschirmj\u00e4ger-Bataillon ( 6e Bpc ) unter dem legend\u00e4ren Marcel Bigeard (\u00ab Bei uns wird frisch rasiert gestorben \u00bb), konnten gegen die Kr\u00e4fte von General Giap nichts mehr ausrichten , Frankreich verlor den Krieg , seine Zeit in Indochina war damit beendet . <EOS>\nDie Konferenz von Genf In der nachfolgenden Indochina-Konferenz in Genf unterzeichneten der Viet Minh und Frankreich am 21. Juli 1954 ein Abkommen . <EOS>\nKernst\u00fcck dieses Abkommens waren die Beendigung der Kampfhandlungen und die Teilung Vietnams entlang des 17. Breitengrades . <EOS>\nDies sollte eine provisorische Teilung sein , bis zwei Jahre sp\u00e4ter gesamtvietnamesische Wahlen unter neutraler Beobachtung dar\u00fcber entscheiden sollten , wer letztlich Vietnam regieren sollte . <EOS>\nDiese Wahlen fanden allerdings nie statt und die Teilung in ein Nord- und ein S\u00fcdvietnam wurde zur ( vorerst ) permanenten L\u00f6sung . <EOS>\nIn beiden Staaten lebten damals je etwa 16 Millionen Menschen . <EOS>\nDer Norden ( Democratic Repu\u00fcZZc of Vietnam ) stand unter F\u00fchrung des kommunistischen Ho Chi Minh , wurde mit Waffen von China ausger\u00fcstet und entsandte schon fr\u00fch ( 1959 ) vom Viet Minh ausger\u00fcstete Guerillas - bekannt als Vietkong - in den S\u00fcden , um dort f\u00fcr die Ausbreitung des Kommunismus , aber auch f\u00fcr die Vereinigung beider Vietnams nach Vorstellungen des Nordens zu sorgen . <EOS>\nErste Berater aus den Usa Der S\u00fcden (. Republic of Vietnam ) stand unter F\u00fchrung von Ngo Dinh Diem , einem fanatischen Katholiken , der von den Usa unterst\u00fctzt wurde . <EOS>\nNgo und sein Bruder Nhu f\u00fchrten das Land mit brutaler H\u00e4rte , Korruption war weit verbreitet . <EOS>\nDer S\u00fcden wurde deswegen bereits ab den fr\u00fchen 60er-Jahren von Unruhen ersch\u00fcttert , die von buddhistischen M\u00f6nchen unterst\u00fctzt wurden . <EOS>\nBereits 1959 setzten erste Kampfhandlungen zwischen Nord- und S\u00fcdvietnam ein . <EOS>\nDies , nachdem das Exekutivkomitee der Kp Nord Vietnams mit der Resolution 15 entschieden hatte , den bewaffneten Kampf gegen den S\u00fcden aufzunehmen . <EOS>\nDaraufhin schickte Pr\u00e4sident Eisenhower die ersten Berater nach S\u00fcdvietnam , der Norden begann , den Ho-Chi-Minh-Weg - ein Netz von Versorgungswegen vom Norden \u00fcber Laos und Kambodscha nach S\u00fcdvietnam - zu erweitern und auszubauen . <EOS>\nEnde 1959 befanden sich etwa 760 US-Milit\u00e4rpersonen in S\u00fcdvietnam . <EOS>\nIm Juni 1961 verlangte Pr\u00e4sident Ngo Dinh Diem Ein franz\u00f6sischer Soldat in Dien Bien Phu 1954 . <EOS>\ngr\u00f6ssere Kontingente von US-Ausbildnern f\u00fcr die s\u00fcdvietnamesische Armee . <EOS>\nDaraufhin reiste General Maxwell Taylor zu einer Erkundungstour nach Vietnam und empfahl danach am 3. November 1961 Pr\u00e4sident Kennedy , die Pr\u00e4senz auf 8000 Kampftruppen aufzubauen . <EOS>\nDieser kam der Empfehlung nach . <EOS>\nDie Pr\u00e4senz von US-Beratern stieg in der Folge zwischen 1961 und 1963 auf 16 000 Milit\u00e4rs an. Am 6. Februar 1962 wurde das Us MZZzfary Assistance Command Vietnam ( Macv ), ein eigenes Kommando f\u00fcr die US-Eins\u00e4tze in Vietnam , geschaffen . <EOS>\nDie politische und milit\u00e4rische Verflechtung der Usa in Vietnam hatte eingesetzt . <EOS>\nDie massiven inneren Unruhen in S\u00fcd-Vietnam f\u00fchrten zum Milit\u00e4rputsch vom 1. November 1963 , einen Tag sp\u00e4ter wurden Diem und sein Bruder umgebracht . <EOS>\nSechs Monate sp\u00e4ter begann Nordvietnam , regul\u00e4re Armeeeinheiten in S\u00fcdvietnam einzuschleusen . <EOS>\nDie Voraussetzungen zu einer milit\u00e4rischen Gewaltspirale waren gegeben . <EOS>\nIm Kalten Krieg Der Kalte Krieg begann unmittelbar nach Beendigung des Zweiten Weltkrieges . <EOS>\nSowjetische Einmischungen in die freien Wahlen in Griechenland , Drohgesten gegen die t\u00fcrkischen Meerengen , die Blockade Westberlins mit der alliierten Luftbr\u00fccke als Reaktion , der Koreakrieg 1950-1953 , der Aufstand in Ostberlin 1953 , der Suezkrieg 1956 , die Libanonkrise 1958 , die Kubakrise 1962 zeigten , dass ein Friede auf Dauer keineswegs gesichert war . <EOS>\nDas sowjetische Vorgehen an diversen Fronten weckte Bedenken und verst\u00e4rkte den Eindruck , die Sowjetunion versuche , den Kommunismus weltweit zu streuen und dominoweise einen Staat nach dem anderen unter ihre Kontrolle zu bringen . <EOS>\nDiese Perzeption hat in der Folge das Denken und Handeln westlicher Regierungen , vor allem der Usa , gepr\u00e4gt . <EOS>\nDer Ruf , der sowjetischen Expansion entschlossen entgegenzutreten ( Stichwort : George Kennans Containment-Strategie ), nahm zu . <EOS>\nEine Frage der Zeit Die Frage war jetzt bloss , wo dies geschehen sollte . <EOS>\nEine direkte Konfrontation wollte niemand , eine indirekte eher . <EOS>\nS\u00fcdostasien und die Entwicklungen in Vietnam schienen einen idealen Rahmen abzugeben , um dem sowjetischen Vordringen dort Einhalt zu gebieten . <EOS>\nEine milit\u00e4rische Auseinandersetzung zwischen Nordvietnam und den Usa war nur noch eine Frage der Zeit .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0642.txt"}}
{"text": "50 Schweizer Soldat I Nr. 11 I November 2015 Geschichte \u00ab Tot , verletzt oder lebendig \u00bb: Schlacht bei den Bagni di Craveggia Mehr als 70 Jahre sind vergangen seit den Ereignissen , die sich im Herbst 194-4zuhinterst im Tessiner Onsernonetal zutrugen : Hier , an der italienisch-schweizerischen Grenze , kam es am 18. / 19. Oktober 1944 zwischen italienischen Faschisten , die fl\u00fcchtende Partisanen verfolgten , und der Schweizer Armee zu einem schwerwiegenden Grenzzwischenfall . <EOS>\nVon Aurelio Giovannacci , Lic . <EOS>\nPhil . <EOS>\nBern , Und Martin Fricker , Lic . <EOS>\nPhil . <EOS>\n, Wettingen Die Ereignisse von damals sind heute praktisch vergessen . <EOS>\nAuch im Onsernonetal erinnern sich nur mehr wenige Zeitzeugen der Ereignisse vom Herbst 1944 . <EOS>\nDrei Partisanen-Brigaden Im Herbst 1944 brachten die italienisehen Partisanen in der Gegend von Cannobio am rechten Ufer des Lago Maggiore die drei Brigaden Perofh ', Baffzsfz und Matfeoff ; in Stellung . <EOS>\nDer Auftrag an diese Kampfverb\u00e4nde lautete , den gewaltsamen Vorstoss der faschistischen Truppen in Richtung des Cannobinatals unweit der Schweizer Grenze zu unterbinden . <EOS>\nNach einem heftigen , mehrere Tage dauernden Gefecht sahen sich die Partisanenverb\u00e4nde - um einer Einkesselung zu entgehen - zum R\u00fcckzug gezwungen und verschoben sich ins Valle d'Ossola . <EOS>\nAm 14. Oktober musste Domodossola , die Hauptstadt der einen Monat zuvor ausgerufenen Partisanenrepublik Ossola , vor den anr\u00fcckenden Faschisten und Wehrmachtsver-BriSS An dieser Stelle ( ca. 50 m diesseits der Grenze ) wurde Federico Marescotti , Offizier der Partisanen , t\u00f6dlich getroffen . <EOS>\nDas Gedenkkreuz befindet sich auch heute noch gut sichtbar am Wegesrand . <EOS>\nSettore Varco Bagni Dl Craveggia ove si s vol se il combdltimento fia parrigijni e neo|asosri 18 - 1C - 19tA luojo o \u00bb< ven . <EOS>\nne rinvenura fa salm a tfelT\u00e9o . <EOS>\nmarrstoOi Tvdfrico \u00dcbersichtsdarstellung zu den Ereignissen vom 18. Oktober 1944 von Augusto Rima . <EOS>\nb\u00e4nden ger\u00e4umt werden . <EOS>\nAm 13. Oktober erreichten die Reste der Brigade Peroffz bei den \u00dfagm dz Crazzeggza im hintersten Onsernonetal die Schweizer Grenze . <EOS>\nW\u00e4hrend ihres R\u00fcckzugs hatte die Einheit nicht nur s\u00e4mtliche schwere Waffen verloren , sondern auch grosse Teile des \u00fcbrigen Materials und fast alle Munition . <EOS>\nFilippo Frassati , Kommandant der Peroffz ersuchte das Kommando der Grenzbrigade 9 um Internierung seiner Truppen in der Schweiz. Aufgrund von Vorgaben aus Bundesbern musste die Grenzbrigade das Ansinnen allerdings ablehnen ( die Internierung Kombattanter war nur im Falle unmittelbarer Todesgefahr erlaubt ). <EOS>\nDieses Verbot des Grenz\u00fcbertritts galt indes nicht f\u00fcr die zahlreichen Zivilisten , die sich den Partisanen angeschlossen hatten . <EOS>\nEbenso passierten die Verletzten die Grenze ungehindert . <EOS>\nAuf diese Weise \u00fcberquerten bis zum 16. Oktober 1944 nicht weniger als 251 Personen die Grenze . <EOS>\nDie Mitrailleur-Kompanie 9 Seit dem 9. Oktober leistete die motorisierte Mitrailleur-Kompanie 9 in der Gegend von Bellinzona ihren Aktivdienst . <EOS>\nAm Abend des 11. Oktober wurde sie aufgrund der Ereignisse s\u00fcdlich der Grenze in Alarmbereitschaft versetzt , direkt dem Kommandanten der Grenzbrigade 9 unterstellt und noch in der Nacht ins Onsernonetal verlegt . <EOS>\nDer abgelegene Grenz\u00fcbergang bei Spruga ins italienische Bagnz dz Crazzeggza wurde damals \u00fcblicherweise nur durch eine Handvoll Soldaten unter dem Kommando eines Korporals \u00fcberwacht . <EOS>\nIn den fr\u00fchen Morgenstunden des 12. Oktober erreichte die Kompanie die ihr zugewiesenen R\u00e4ume in den D\u00f6rfern Spruga ( Gros der Kompanie ) sowie Vergeletto ( ein Zug ). <EOS>\nIm Verlaufe des Tages brachten die Mitrailleure ihre schweren Waffen in Posi", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0643.txt"}}
{"text": "Geschichte Schweizer Soldat | Nr. 11 I November 2015 Augusto Rima 1955 ( als Hauptmann ). <EOS>\ntion , um die schmale Strasse von Spruga an die Grenze und zu den \u00dfagra di Crazteggia bei Bedarf mit Feuer belegen zu k\u00f6nnen . <EOS>\nDer mutige Leutnant Rima Am 17. Oktober wurde die Lage jenseits der Grenze gemeinsam mit den Verantwortlichen der Partisanenverb\u00e4nde beurteilt . <EOS>\nNach einem mutigen pers\u00f6nlichen Eingreifen des damals jungen Leutnants Augusto Rima wurde festgelegt , auf welchen vorrekognoszierten Pfaden die Partisanen unauff\u00e4llig die Grenze zur Schweiz \u00fcberqueren sollten , sobald die faschistisehen Truppen anr\u00fccken w\u00fcrden . <EOS>\nWeil der Nachrichtendienst Bewegungen deutscher und italienischer Truppenverb\u00e4nde unmittelbar s\u00fcdlich der Schweizer Grenze gemeldet hatte , wurden die schweren Mittel der Mitrailleur-Kompanie nun etwa einen Kilometer von der Grenze entfernt in Stellung gebracht und Feuerr\u00e4ume festgelegt . <EOS>\nEbenso erfolgte die Befehlsausgabe f\u00fcr einen allf\u00e4lligen Grenz\u00fcbertritt der Partisanen , die bei den \u00df\u00f6gnz der Dinge harrten , die da kommen sollten . <EOS>\nVivi , morti o feriti Die faschistischen Truppen , die auf der Verfolgung der Partisanen immer n\u00e4her an die B\u00dfgnz dz Crazzeggz'zz und die Grenze heranr\u00fcckten , er\u00f6ffneten um 16 Uhr am 18. Oktober das Feuer auf die von der tagelangen Flucht durch oft unwegsames Gel\u00e4nde ersch\u00f6pften Partisanen , die zudem \u00fcber nur mehr wenig Waffen und Munition verf\u00fcgten . <EOS>\nIhre Gegenwehr war deshalb schwach . <EOS>\nDie faschistischen Truppen waren etwa 200 Mann stark und wurden von einigen deutschen Ss- und Wehrmachtsangeh\u00f6rigen unterst\u00fctzt . <EOS>\nSie verschossen in weniger als einer Stunde zwischen 25 000 und 30 000 Schuss . <EOS>\nIm Verlaufe des Feuergefechts schlugen auch zahlreiche Geschosse auf Schweizer Boden ein - eine schwerwiegende Grenzverletzung . <EOS>\nPartisanen im Gespr\u00e4ch an der Grenze . <EOS>\nDie Partisanen , die sich nun auch objektiv in Todesgefahr befanden , \u00fcberquerten sukzessive - wie mit den Schweizer Truppen vereinbart - die Grenze . <EOS>\nIm Zuge dieses Grenz\u00fcbertritts wurde einer ihrer Offiziere , Federico Marescotti , von einem Projektil t\u00f6dlich getroffen , obwohl er sich bereits in der Schweiz befand . <EOS>\nUm 16. 55 Uhr - der Feuerwechsel war inzwischen beendet und die Mehrzahl der Partisanen hatte sich in die Schweiz retten k\u00f6nnen - erschien der Kommandant der Mitrailleur-Kompanie 9 , Hptm Bernasconi , an der Grenze . <EOS>\nDer Kommandant des faschistischen Verbands , Hauptmann Violante , verlangte von ihm ultimativ die Auslieferung aller in die Schweiz gefl\u00fcchteter Partisanen ... zzz'zzz , mortz o ferifz . <EOS>\n.. <EOS>\n(\u00ab... lebendig , tot oder verletzt . <EOS>\n..\u00bb). <EOS>\nNachdem Bernasconi seinerseits gegen die Grenzverletzung durch die faschistischen Truppen protestiert hatte , zogen sich die Verhandlungen bis am fr\u00fchen Morgen des Folgetags hin . <EOS>\nGrenadiere verst\u00e4rken Dispo Erst dann , um 6 Uhr am 19. Oktober 1944 , verk\u00fcndete der des Nachts nach Spruga geeilte Major i Gst Respini ( Stab Gz Br 9 ) offiziell , dass die eidgen\u00f6ssischen Truppen der Aufforderung des Hauptmanns Violante nicht Folge leisten w\u00fcrden , vielmehr jeglichen Versuch einer Grenzverletzung durch die Faschisten mit Waffengewait unterbinden w\u00fcrden . <EOS>\nNoch in der Nacht auf den 19. Oktober wurde das Grenzdispositiv auf Schweizer Seite durch den Zuzug einer Grenadierkompanie weiter verst\u00e4rkt : So war bei Morgengrauen am 19. Oktober eine Sperrung aller Zugangswege auf das Schweizer Territorium und in Richtung des Dorfes Spruga mit schweren Waffen eingerichtet . <EOS>\nNoch in der Nacht vom 18. auf den 19. Oktober wurden die 256 Partisanen , welche die Grenze \u00fcberqueren konnten , auf Lastwagen in ein Internierungslager nach Partisanen auf dem Friedhof von Spruga . <EOS>\nLocarno gebracht . <EOS>\nIm Spital von Locarno erlag ein weiterer von ihnen am Folgetag seinen schweren Verletzungen . <EOS>\nKleinlauter R\u00fcckzug Nach der lakonischen Antwort Major Respinis auf die faschistischen Drohungen und aufgrund des inzwischen an der Grenze aufgebauten dissuasiven milit\u00e4risehen Dispositivs verzog sich der Faschist Violante kleinlaut , wobei er erkl\u00e4rte , er w\u00fcrde vorerst von der Anwendung von Gewalt absehen und sich an seine vorgesetzte deutsche Kommandostelle wenden . <EOS>\nBereits am Abend des 20. Oktober verliess die Kompanie Bernasconi das Onsernonetal wieder in Richtung Bellinzona und \u00fcberliess die weitere \u00dcberwachung der Grenze der Grenadierkompanie ; in Spruga kehrte nach den dramatischen Ereignissen der vergangenen Tage wieder Ruhe ein . <EOS>\nWie unser Augenzeuge \u00fcberliefert , begab sich - durch die Ereignisse im fernen Onsernonetal alarmiert - noch am 19. Oktober KKdt Herbert Constam nach Spruga und stellte den Verantwortlichen vor Ort die Frage , warum sie denn nicht sofort mit den schweren Waffen h\u00e4tten zur\u00fcckschiessen lassen , als die ersten Kugeln auf Schweizer Territorium eingeschlagen seien . <EOS>\nLeicht ironische Antwort Augusto Rima berichtet , dass Constam darauf die leicht ironische Antwort erhalten habe , dies sei nicht m\u00f6glich gewesen , weil die schweren Waffen zun\u00e4chst befehlsgem\u00e4ss einen Kilometer von der Grenze entfernt placiert worden seien und erst nach dem Beschuss vom 18. Oktober direkt an die Grenze verschoben worden seien . <EOS>\nDer Artikel erschien auf Italienisch in der Zeitschrift \u00ab Pro Militia \u00bb ( Ausgabe 1 / 2015 ) und basiert wesentlich auf den Aufzeichnungen von Augusto Rima aus Locarno , der die Battaglia dei Bagni di Craveggia als Leutnant hautnah miterlebte und dar\u00fcber sp\u00e4ter mehrere Berichte verfasste . <EOS>\nDie meist unscharfen historischen Bilder entstammen einer Gedenkschrift aus dem Jahre 1994 .", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0644.txt"}}
{"text": "52 Schweizer Soldat | Nr. 11 I November 2015 R\u00fcstung + Technik Wichtige Markterfolge Im Laufe der vergangenen Wochen konnten einige international bedeutsame Firmen , die auf dem Gebiet der R\u00fcstung t\u00e4tig sind , wichtige Verkaufserfolge melden . <EOS>\nUnser Ressortredaktor Oberstlt Peter Jenni Mit Neuen Infos Aus Der R\u00fcstungsindustrie Der Verantwortliche der Eurofighter Jagdflugzeug GmbH , Alberto Gutierrez , konnte auf den Markterfolg mit dem Kampfjet Eurofighter in der Golfregion hinweisen . <EOS>\nUnter F\u00fchrung der italienischen Firma Alenia Aermacchi und der italienischen Regierung ist es gelungen , mit dem Golfstaat Kuweit einen Vorvertrag f\u00fcr die Lieferung von 28 Eurofighter Typhoons abzuschliessen . <EOS>\nDem definitiven Vertrag sollte gem\u00e4ss F\u00dfgftf international vom 22. -28 . <EOS>\nSeptember 2015 nichts mehr im Weg stehen . <EOS>\nDer Eurofighter schlug im Auswahlprozess den amerikanischen F / A-18 E / F Super Hornet und den franz\u00f6sischen Rafale von Dassault . <EOS>\nMit diesem Erfolg geh\u00f6ren Deutschland , Grossbritannien , Spanien , Italien , \u00d6sterreich , Saudiarabien , Kuweit und m\u00f6glicherweise Oman zur Eurofighter-Familie . <EOS>\nGeplant ist die Lieferung von 12 Maschinen des genannten Typs nach Oman . <EOS>\nDieser Erfolg wurde von Grossbritannien eingef\u00e4delt und sollte auch realisiert werden . <EOS>\nCyber-Angriffe Organisationen und Firmen sind zunehmend komplexen Cyber-Angriffen ausgesetzt . <EOS>\nDie Angreifer versuchen leider vielfach erfolgreich , Betriebsgeheimnisse und Bei dieser von Rheinmetall entwickelten Panzermunition handelt es sich um die auf der Wolfram-Technologie basierende Wuchtmunition Dm63A 1 mit dem Kaliher 120mm . <EOS>\ngeistiges Eigentum zu stehlen oder Unterbrechungen in Betrieben zu erreichen . <EOS>\nDies f\u00fchrt zu einem steigenden Bedarf an vielf\u00e4ltigen Sicherheitsl\u00f6sungen . <EOS>\nGeh\u00f6rt zum Airbus-Konzern Die europ\u00e4ische Gruppe Airbus Defence and Space und der franz\u00f6sische Konzern Atos haben eine strategische Partnerschaft beschlossen , um ihre Kraft in der Cyber-Sicherheit zu b\u00fcndeln . <EOS>\nDie Vereinbarung umfasst Forschung und Entwicklung sowie die Bereitstellung einer komplement\u00e4ren Reihe von Produkten , Dienstieistungen und L\u00f6sungen zur Bek\u00e4mpfung der grassierenden Cyber-Angriffe . <EOS>\nDie Partnerschaft umfasst auch die weltweite gemeinsame Nutzung von bestehenden Vertriebskan\u00e4len . <EOS>\nDie beiden Firmen sch\u00e4tzen den weltweiten Markt f\u00fcr Cyber-Sicherheitsl\u00f6sungen bis 2016 auf ein Volumen von rund 85 Milliarden US-Dollar . <EOS>\nAirbus Defence and Space ist eine Division des Airbus-Konzerns . <EOS>\nSie ist aus der Zusammenlegung von Cassidian , Astrium und Airbus Military entstanden . <EOS>\nDie neue Division ist das f\u00fchrende Verteidigungs- und Raumfahrtunternehmen Europas , das zweitgr\u00f6sste Raumfahrtunternehmen der Welt und geh\u00f6rt zu den zehn gr\u00f6ssten R\u00fcstungsunternehmen der Welt . <EOS>\nAtos ist ein f\u00fchrender Anbieter von digitalen Dienstleistungen . <EOS>\nDas Portfolio umfasst Beratung und Systemintegration , Managed Services und Business Process Outsourcing , Cloud-Operations , Big Data und Sicherheitsl\u00f6sungen . <EOS>\nDer Fokus liegt in der Unterst\u00fctzung von Firmen , die ihr Gesch\u00e4ft zukunftsorientiert entwickeln . <EOS>\nAtos firmiert unter Atos , Atos Consulting , Atos Worldgrid , Bull , Canopy und Worldline . <EOS>\nAbwehr von Drohnen Drohnen sind unbemannte Flugzeuge , die zur \u00dcberwachung , Erkundung und Aufkl\u00e4rung sowie als Waffenplattform eingesetzt werden . <EOS>\nSie werden von der Polizei , dem Milit\u00e4r , dem Grenzschutz und vom Geheimdienst eingesetzt , zunehmend jedoch auch von interessierten B\u00fcrgern und Firmen . <EOS>\nDie Gr\u00f6sse und das Leistungsverm\u00f6gen dieser Flugger\u00e4te variiert stark . <EOS>\nEs gibt Drohnen , die sind so gross wie ein normaler Jet f\u00fcr den Transport von Passagieren und Waren , daneben fliegen handgrosse Minidrohnen , welche jedermann im Spielwarengesch\u00e4ft zu g\u00fcnstigen Preisen Ein Leopard 2 verschiesst mit seiner Glattrohr-Kanone ein Wuchtgeschoss Dm63A 1.", "labels": [], "meta": {"collection": "2015_090", "filename": "sol-004_2015_090_0645.txt"}}
{"text": "Das \u00c4lteste B\u00fcjms Der Schweizer Umantone . <EOS>\nVon H. Bresslau .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0034.txt"}}
{"text": "Leere Seite Blank page Page vide", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0035.txt"}}
{"text": "Wiederholt und mit Recht ist gelegentlich darauf aufmerksam gemacht worden , dass in der gl\u00e4nzenden und erhebenden Feier , welche die Schweiz in den ersten Augusttagen des Jahres 1891 dem Andenken an die vor 600 Jahren erfolgte Stiftung des ersten uns genauer bekannten Bundes der drei Waldst\u00e4tte bereitete , nicht bloss ein patriotisches , sondern zugleich ein Siegesfest unserer Wissenschaft begangen worden ist . <EOS>\nIndem f\u00fcr diese Feier gerade diese Tage bestimmt wurden , indem man die Entstehung der Eidgenossenschaft an das Jahr 1291 , statt an das Jahr 1307 kn\u00fcpfte , erhielt die stille und unabl\u00e4ssige Arbeit , mit welcher die neuere historische Kritik von der Sage , auf welche die Schweizer auch in Zukunft stolz zu sein alle Ursache haben , die Geschichte zu sondern gelehrt hatte , durch die obersten Beh\u00f6rden des Bundes gleichsam ihre amtliche Anerkennung und Weihe . <EOS>\nMan weiss , dass es an Stimmen nicht gefehlt hat , welche den diese Anerkennung aussprechenden Beschluss der Eidgenossenschaft getadelt haben . <EOS>\nMit denjenigen freilich , welche gerade das beklagen und missbilligen , was wir eben mit Freude und Genugthuung festgestellt haben , welche die Festesfeier an das sechshundertj\u00e4hrige Jubil\u00e4um des R\u00fctlischwures und des Teilsschusses angekn\u00fcpft zu sehen w\u00fcnschten , haben wir uns an dieser Stelle ebensowenig zu befassen , wie die eidgen\u00f6ssischen Beh\u00f6rden Bedenken getragen haben , \u00fcber ihre Einwendungen zur Tagesordnung \u00fcberzugehen . <EOS>\nAnders aber steht es mit denen , die gegen das Fest von 1891 den Einwand erhoben ,", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0036.txt"}}
{"text": "4 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis dass der Bund , dem es gelte , in Wirklichkeit nicht die erste und \u00e4lteste Verbindung der Urkantone gewesen sei . <EOS>\nZwar gegen die Berechtigung der Feier selbst will auch dieser Einwand wenig besagen . <EOS>\nWie immer es um jene erste Verbindung bestellt gewesen sein mag , irgend etwas fest und urkundlich bezeugtes \u00fcber sie ist uns nicht unmittelbar \u00fcberliefert : und th\u00f6richt w\u00e4re gewesen , wer ein volkst\u00fcmliches Fest einer gelehrten Vermutung , statt einer geschichtlichen Thatsache , die uns nach Zeit , Ursachen und Verlauf wenigstens in ihren Hauptz\u00fcgeu sicher bekannt ist . <EOS>\ndarzubringen unternommen h\u00e4tte . <EOS>\nDurch diese Erw\u00e4gung aber ist nur die praktische Anwendung des Einwandcs auszuschliesseu ; seine theoretische Berechtigung ist unanfechtbar , und immer noch sieht sich die historische Forschung vor die Aufgabe gestellt , Zeit und Bedeutung jener \u00ab antiqua confederatio \u00bb , so gut es geht , zu ermitteln , die in der Bundesakte von 1291 erw\u00e4hnt und erneuert wird . <EOS>\nZwar , wenn wir der heute in der Schweiz in den Kreisen der namhaftesten Historiker durchaus herrschenden Meinung folgen , ist diese Aufgabe l\u00e4ngst gel\u00f6st . <EOS>\nKopp war der erste , der die Vermutung ausgesprochen hatx ), dass der wirklich \u00e4lteste Bund der Waldst\u00e4tte in die zweite H\u00e4lfte der vierziger Jahre des 13. Jahrhunderts falle , in die Zeit , da auch die Schweiz von dem Kampf zwischen Guelfen und Ghibellinen erf\u00fcllt war . <EOS>\nSeiner Meinung haben sich die hervorragendsten der sp\u00e4teren Forscher angeschlossen : so , um nur die bedeutenderen der Lebenden zu nennen , der um die mittelalterliche Geschichte seines Vaterlandes so vielseitig verdiente Ger. Meyer von Knonau bereits im Jahre 18732 ), so J. Dierauer3 ), dessen schweizerische Geschichte sich mit Recht allgemeiner Anerkennung er- ] ) Urkunden zur Geschichte der eidgen\u00f6ssischen B\u00fcnde ( Luzern 1835 ) S. 3. - ) Die Sage von der Befreiung der Waldst\u00e4tte ( Basel 1873 ) S. 7. 3 ) Geschichte der Schweiz. Eidgenossenschaft 1. 92.", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0037.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n5 freut , uud Wilhelm Oechsli , dessen ausgezeichnetes Werk \u00fcber die Anf\u00e4nge der schweizerischen Eidgenossenschaft wir eben der Festesfeier von 1891 verdanken ')  . <EOS>\nFolgen wir ihnen , so ist der erste Bund der Waldst\u00e4tte geschlossen , als Graf Rudolf der Schweigsame vou Habsburg , der in Schwyz und Unterwalden fast landesherrliche Hoheitsrechte aus\u00fcbte , sich nach dem Lyoner Concil von dem gebannten Kaiser Friedrich Ii . <EOS>\nendg\u00fcltig abgewandt hatte und auf die Seite des Papstes \u00fcbergetreten war . <EOS>\nDamals haben sich die drei Kantone , von denen Uri bereits seit 1231 unmittelbar unter Kaiser und Reich stand und Schwyz 1240 den \u2014 freilich zun\u00e4chst noch gescheiterten \u2014 Versuch gemacht hatte , des gleichen Vorzuges teilhaftig zu werden , zum Kampfe gegen Habsburg und Papst zusammeugeschworen , indem sie reichstreue Gesinnung klug mit der Vertretung der eigenen Interessen zu verbinden wussten . <EOS>\nDie Frage , ob diese zeitliche Ansetzung des ersten eidgen\u00f6ssischen Bundes die richtige ist , hat nicht bloss chronologische Bedeutung . <EOS>\nIst die herrschende Annahme zutreffend , war also der eiste schweizerische Bund gegen Habsburg geschlossen , so bietet sich f\u00fcr einen Teil der Schweizer Nationalsage ein geschichtlicher Ankn\u00fcpfungspunkt . <EOS>\nDas was man so gern aus sagenhafter \u00dcberlieferung als den historischen Kern zu retten versucht , Hesse sich hier bequem unterbringen . <EOS>\n\u00ab Es ist wohl denkbar \u00bb, sagt Oechsli2 ), \u00ab dass die Lenker der drei L\u00e4nder , bevor man zur zweiten Erhebuug gegen Rudolt den Schweigsamen schritt , n\u00e4chtliche Zusammenk\u00fcnfte auf abgelegenen Gel\u00e4nden wie dem R\u00fctli abhielten , dass die Unterwaldener aus beiden Th\u00e4lern ihre Verabredung auf einsamen Alpwiesen , wie der Tr\u00e4nki auf Wisenberg trafen , dass Burgen durch Listen ' ) Die Anfange der Schweiz. Eidgenossenschaft S. 270 ff. - ) S. 273 f. - Viel weiter als Oechsli geht in dem Versuch aus der Sage das geschichtliche Moment auszusondern . <EOS>\nA. Bernoulli im Anz. f. Schweiz. Gesch. 11891 ) 6 , 164 ff. Ich kann mich mit seinen Ausf\u00fchrungen noch weniger einverstanden erkl\u00e4ren .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0038.txt"}}
{"text": "6 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis genommen , habsburgische und kiburgische Amtsleute und Kastellane vertrieben oder gar mit dem Bolzen erschossen wurden \u00bb. <EOS>\nUud diesen S\u00e4tzen stellt er in \u00dcbereinstimmung mit den andern oben genannten Forschern die allgemeine Ansicht voran : \u00ab \u00dcberhaupt scheinen die im Xv . <EOS>\nJahrhundert in den L\u00e4ndern umgehenden Sagen von einer Erhebung gegen die V\u00f6gte eiu Nachhall dieser K\u00e4mpfe in den Jahren 1245 bis 1252 zu sein , und es ist nicht ausgeschlossen , dass diese Sagen uns echte Z\u00fcge aufbewahrt haben \u00bb. <EOS>\n\u00dcber die Art uud deu Verlauf der K\u00e4mpfe selbst , welche in jenen Jahren in den Landen um den Vierwaldst\u00e4ttersee gef\u00fchrt wurden , mehr als bisher bekannt ist , ermitteln zu wollen , w\u00e4re , wenn wir nicht die Sagen zu Hilfe nehmen , vergebliches Bem\u00fchen ; aber \u00fcber die andere Frage , ob wirklich damals der erste Bund der Waldst\u00e4tte , und ob er gegen die Habsburger geschlossen worden ist . <EOS>\nscheint mir eine neue und m\u00f6glichst eindringende Untersuchung nicht aussichtslos zu sein , und wegen der Bedeutung , welche diese Frage , wie eben gezeigt , f\u00fcr die richtige W\u00fcrdigung der Sage hat , wird sie auch nicht als \u00fcberfl\u00fcssig angesehen werden . <EOS>\nDen Bund vom Jahre 1291 haben nach dem Wortlaut der uns erhaltenen Originalurkunde abgeschlossen \u00ab homines vallis Uranie universitasque vallis de Switz ac communitas hominum intramontanorum vallis inferioris \u00bb, d. h . <EOS>\ndie M\u00e4nner des Thals von Uri , die Gemeinde des Thals von Schwyz und die Gemeinde der M\u00e4nner von Nidwaiden x ). <EOS>\nHiermit steht in Widerspruch die Legende eines der Siegel , welche an der Original- ' ) Dass nur diese , nicht die Gesamtheit der M\u00e4nner von Unterwalden , unter den \u00ab homines intramontani vallis inferioris \u00bb verstanden werden k\u00f6nnen , hat Oechsli S. 303 , N. 2 , gegen Kiem und Dierauer mit unzweifelhaftem Recht ausgef\u00fchrt .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0039.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n7 Urkunde h\u00e4ngen 1 ). <EOS>\nNeben den Siegeln von Uri und Schwyz finden wir hier ein drittes Siegel mit der Um- und Inschrift : \u00ab S. universitatis hominum de Stannes et vallis superioris \u00bb, d. h . <EOS>\nder Leute von Stans ( der Hauptgemeinde von Nidwalden ) und des Thaies Obwalden , also ein Siegel von ganz Unterwalden . <EOS>\nWie dieser Widerspruch entstanden sei , ist schon l\u00e4ngst befriedigend aufgekl\u00e4rt worden2 ). <EOS>\nW\u00e4hrend die Worte \u00ab S. universitatis hominum de Stannes \u00bb allein die urspr\u00fcngliche , in der Umschrift des Bildes stehende Legende des Siegels darstellten , sind die letzten drei Worte \u00ab et vallis superioris \u00bb nachtr\u00e4glich in den Stempel , und zwar in das Siegelfeld selbst , eingraviert worden . <EOS>\nDieser Thatbestand macht die Annahme sehr wahrscheinlich , dass der Bund von 1291 urspr\u00fcnglich nur von Uri , Schwyz und Nidwaiden abgeschlossen ist , dass Obwalden seinen Beitritt erst sp\u00e4ter vollzogen hat , und dass dieser Beitritt dadurch beurkundet worden ist , dass das urspr\u00fcnglich nur der Gemeinde Stans-Nidwalden angeh\u00f6rige Siegel durch die Hinzuf\u00fcgung der Worte \u00ab et vallis superioris \u00bb in ein gemeiusames Siegel f\u00fcr ganz Unterwalden verwandelt worden ist . <EOS>\nWann dieser Beitritt Obwaldens erfolgt ist3 ), l\u00e4sst sich nicht genauer bestimmen ; f\u00fcr die Zwecke unserer Untersuchung kommt es auf diese Frage nicht an. Da nun durch den Vertrag von 1291 eine \u00ab antiqua confedet ationis forma \u00bb erneuert wurde , so ergibt sich unmittelbar , dass als die Kontrahenten dieses \u00e4lteren B\u00fcndnisses jedenfalls Uri , Schwyz und Nidwaiden angesehen werden m\u00fcssen . <EOS>\nDass ' ) Abgebildet u. a. bei v. Ah , Die Bundesbriefe der alten Eidgenossen ( Einsiedeln 1891 ) S. 11. '- ) Vergl. Oechsli a. a. U. und die dort angefahrte \u00e4ltere Literatur . <EOS>\n: t ) Oechsli meint , in der Zeit zwischen Abschluss des Bundes und Besiegelung der Urkunde ; aber es ist auch denkbar und wohl wahrscheinlicher , dass noch sp\u00e4ter das etwa urspr\u00fcnglich an derselben h\u00e4ngende Siegel , welches nur Stans allein verpflichtete , abgenommen und durch das mit dem inzwischen ver\u00e4nderten Stempel hergestellte Siegel von ganz Unterwalden ersetzt worden ist .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0040.txt"}}
{"text": "8 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis auch Obwalden demselben angeh\u00f6rte , ist nach dem eben festgestellten Thatbestande nicht mit gleicher Sicherheit zu behaupten . <EOS>\nDenn da zur Zeit als der Wortlaut des Vertrages von 1291 niedergeschrieben wurde , Obwalden demselben noch uicht beigetreten war , sondern diesen Beitritt erst sp\u00e4ter durch Siegelung vollzog , so braucht auch der durch jenen Vertrag erneuerte alte Bund Obwalden nicht mit umfasst zu haben . <EOS>\nAnderseits ist nat\u00fcrlich die Teilnahme Obwaldeus an dem alten Bund keineswegs von vornherein ausgeschlossen . <EOS>\nUnsere Urkunde von 1291 verb\u00fcrgt uns nur , dass Uri , Schwyz und Nidwalden Teilnehmer des \u00ab alten Bundes \u00bb waren , welchen sie im Todesjahre Rudolfs von Habsburg erneuerten ; aber sie schliesst an und f\u00fcr sich nicht aus , dass dieser Bund nicht noch eine gr\u00f6ssere Zahl von Genossen hatte , die nur der Erneuerung von 1291 nicht oder nicht gleich von Anfang an beitraten . <EOS>\nSoll demnach der \u00ab alte Bund \u00bb in den Jahren 1245 ff. geschlossen sein , so m\u00fcssen damals mindestens Uri , Schwyz und Nidwaiden sich verbunden haben . <EOS>\nSicher bezeugt ist uns f\u00fcr jene Zeit die politische Stellung und wohl auch eine politische Verbindung von Schwyz und Samen , d. h . <EOS>\nObwalden . <EOS>\nAus der bekannten , auf Antrag des Grafen Rudolf des Schweigsamen von Habsburg erlassenen Urkunde Innocenz ' Iv . <EOS>\nvom 28. Aug. 1247 ' ) wissen wir , dass die Leute von Schwyz und Samen damals von dem zur Kirchehaltenden Grafen von Habsburg zum zweiten Male abgefallen waren und sich der Partei des gebannten Kaisers Friedrich Ii . <EOS>\nangeschlossen hatten ; der Papst beauftragte den Probst vom \u00d6lenberg gegen sie deswegen , wenn sie nicht binnen angemessener Frist zur Einheit der Kirche und zum Gehorsam gegen den Grafen zur\u00fcckkehrten , mit harter Kirchenstrafe einzuschreiten . <EOS>\nVon Uri und Nidwaiden ist in dieser Urkunde keine Rede . <EOS>\nDass der Urner nicht gedacht wird , kann nun freilich nicht \u2022 ) Zuletzt gedruckt bei Bernoulli , Acta pontif . <EOS>\nHelvetica 1 , 243 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0041.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n9 sonderlich befremden , uud auf ihre Parteistellung darf aus diesem Schweigen unserer Quelle nicht geschlossen werden l ). <EOS>\nDenn der Papst erliess sein Strafmandat offenbar auf Anhalten Rudolfs des Schweigsamen ; dieser aber hatte , seit im Jahre 1231 Uri ans Reich abgetreten war , dort keine unmittelbaren Interessen mehr zu vertreten uud keinen Abfall mehr zu r\u00e4chen ; Uri mit Schwyz und Obwalden auf eine Stufe zu stellen , gieng nicht wohl an. Sehr auff\u00e4llig dagegen w\u00e4re , dass Nidwaldens keine Erw\u00e4hnung gethan wird , wenn die Leute dieses Thaies wirklich gemeinsame Sache mit Schwyz und Sarnen gemacht h\u00e4tten . <EOS>\nDenn hier besassen die Habsburger von der Laufenburgischen Linie ausgedehntes Eigengut in den Kirchspielen Stans und Buochs und ein festes Haus in Staus ; in Alpnach , Stans und Buochs sassen die Herren von Winkelried , die ihre Ministerialen waren'- '). <EOS>\nWeiter war Graf Rudolf der Schweigsame in den vierziger Jahren des 13. Jahrhunderts alleiniger Inhaber der gr\u00e4flichen Rechte im Z\u00fcrichgau , zu dem auch Nidwaiden geh\u00f6rte3 ). <EOS>\nEndlich besassen die Habsburger die Vogtei \u00fcber die in Nidwaiden reich beg\u00fcterten Stifter Murbach-Luzern und Muri *)  . <EOS>\nSo ist es schlechterdings nicht zu begreifen , warum Graf Rudolf in seiner Klage von 1247 die Nidwaldner Rebellen gegen seine gr\u00e4flich-landesherrliche Autorit\u00e4t nicht gleichfalls dem Papst denunciert haben sollte , wenn anders diese wirklich Rebellen gegen ihn waren und sich , wie die Leute von Samen , mit den ghibellinischen Schwyzern verb\u00fcndet hatten . <EOS>\n' ) Vergl. Oechsli S. 272 . <EOS>\n'-' ) Oechsli S. 99. Man beachte dabei , dass ein Winkelried zu den Ausstellern des unten , S. 10 , zu erw\u00e4hnenden Briefes gebort , der als ein Zeugnis f\u00fcr die Parteinahme der Nidwaldener gegen Habsburg angesehen wird . <EOS>\n; l ) Oechsli 8. 117 ff. 4 ) Oechsli S. 141 \u2014 148 . <EOS>\nOb die Vogtei \u00fcber Murbach-Luzern der altern oder J\u00fcngern Linie geh\u00f6rte , ergibt sich aus dem von Oechsli beigebrachten Material nicht unmittelbar . <EOS>\nHie Vogtei \u00fcber Muri hatte die \u00e4ltere Linie ; doch standen 1238 auch Rudolf dem Schweigsamen Gerechtsame \u00fcber Hintersassen von Muri zu .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0042.txt"}}
{"text": "10 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis Doch das argumentum ex silentio , immer nur ein halber Beweis , wird in diesem Fall vollends kraftlos erscheinen , wenn wirklich diejenigen Forscher Recht haben , welche Nidwaldens Teilnahme am Bund der kaisertreuen Schweizer durch ein ausdr\u00fcckliches Zeugnis belegen wollen . <EOS>\nJ. E. Kopp zuerst1 ) hat dies Zeugnis angef\u00fchrt . <EOS>\nEs ist ein Brief2 ), den der Leutpriester von Stans , dann mehrere Ritter , darunter ein Herr von Winkelried und zwei von Buochs , und andere Leute des Thaies Nidwaiden an den Rat von Z\u00fcrich richten , um gegen die Anspr\u00fcche , welche Ritter Arnold von Maschwanden wider das Kloster Engelberg erhoben hat , Zeugnis abzulegen . <EOS>\nDer Brief ist undatiert und sein Inhalt hat nichts mit Politik zu thun . <EOS>\nAber im Eingang w\u00fcnschen die Absender der Stadt Z\u00fcrich Sieg \u00fcber ihre Feinde , und am Schluss erkl\u00e4ren sie , dass sie , weil sie als Laien kein eigenes Siegel besassen , sich des Siegels ihrer \u00ab coniurati \u00bb in Luzern bedienten3 ). <EOS>\n\u00ab Die gemeinsamen Feinde aber \u00bb, sagt Oechsli4 ), \u00ab gegen welche die Nidwaldner mit den Luzernern verb\u00fcndet waren , und gegen die auch Z\u00fcrich zu k\u00e4mpfen hat , k\u00f6nnen keine andern sein , als die P\u00e4pstlichen . <EOS>\nEs steht also ausser Zweifel , dass die beiden Th\u00e4ler Unterwaldens an der Erhebung der Schweizer gegen den gemeinsamen Grafen , den p\u00e4pstlich gesinnten Habsburger , teilgenommen haben \u00bb. <EOS>\nDie erste Voraussetzung dieser Folgerung ist die , dass der undatierte Brief wirklich in die Jahre 1244 bis 1252 ' ) Urkunden S. 2. '-' ) Zuletzt gedruckt nach dem Or. im Stiftsarchiv zu Engelberg von Escher und Schweizer , U. -B. der Stadt und Landschaft Z\u00fcrich 2 , 266 n. 798 . <EOS>\n3i Gemeint ist ohne Zweifel das Siegelder Stadt Luzern ( S. civium Lucernensium ) : vergl. Siegelabbildungen zum Urkundenbuch der Stadt und Landschaft Z\u00fcrich , Ii . <EOS>\nHeft , S. 32 n. 73. \u00ab ) S. 265 f.", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0043.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n11 geh\u00f6rt , in welche Kopp ihn gesetzt hat . <EOS>\nKopp begr\u00fcndet diese Ansetzung damit , dass beinahe alle iu dem Brief genannten Personen \u00ab vor oder nach dem angenommenen Datum \u00bb urkundlich nachweisbar seien . <EOS>\nDer Ausdruck \u2014 (\u00ab vor oder nach \u00bb) \u2014 ist offenbar absichtlich gew\u00e4hlt ; es ist n\u00e4mlich bemerkenswert , dass zuf\u00e4llig nicht eine einzige der in der Urkunde genannten Personen in den Jahren 1244-1251 und nur eine im Jahre 1252 nachweisbar ist . <EOS>\nDer Brief nennt 13 Personen : 1. W. plebanus in Stands ; 2. W. de Vuglislo ( miles ); 3. R. de Winchilreit ( miles ); 4. uud 5. W. de Buochs et filius eius W. milites ; 6. W. de A. ; 7 und 8. V Stanglini Ol. et W. ; 9. und 10. Nidirwile minister et H. frater eius ; 11. B. de Wolvinschiezin ; 12. A. miles de Maswandon ; 13. P. miles de Waltirsperc beate memorie vitricus eius . <EOS>\n\u00dcber dieselben lassen sich folgende Nachweisungen geben : 1. Walther Leutpriester von Stans kommt vor von 1229 bis 1243 ( Geschichtsfreund 8 , 254 ; 3 , 226 ; [ v. Liebenau ] Engelberg S. 143 d. ( il ; Geschichtsfreund 9 , 203 ). <EOS>\nNach dem 24. Aug. 1243 wird er nicht mehr erw\u00e4hnt ; sein Todesjahr ist nicht zu ermitteln . <EOS>\n2. Wernher Ritter von Wugelislo ist nur am 24. Aug. 1243 nachweisbar ( Geschichtsfreund 9 , 203 ). <EOS>\n3. R. Ritter von Winkelried begegnet anderweit nicht . <EOS>\n4. und 5. Wernher Ritter von Buochs kommt vor 1210 , 1213 , 1229 , vor 1241 , 1252 ( Geschichtsfreund 9 , 200 , 202 , 8 , 252 , 255 ; U. -B. Z\u00fcrich 2 , 47 ; Herrgott 2 , 262 , 300 ). <EOS>\nAu den Stellen von 1213 und vor 1241 wird neben Wernher ein Heinrich von Buochs erw\u00e4hnt , den wir als den Bruder des \u00e4lteren der beiden in unserem Briefe genannten Wernher ( des Vaters ) betrachten d\u00fcrfen ; Wernher wird also an diesen Stelleu der \u00e4ltere des Namens sein . <EOS>\nOb 1252 der Vater oder der Sohn zu verstehen ist , ergibt sich nicht sicher ; dass der Sohn 1279 tot war , kann aus der Urkunde Geschichtsfreund 1 , 60 gefolgert werden . <EOS>\nSonach ist kein bestimmtes Zeugnis daf\u00fcr vorhanden , dass der Vater nach 1241 noch gelebt hat .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0044.txt"}}
{"text": "12 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis 6. Ein Walther von Aa wird 1219 , 1257 und 1275 erw\u00e4hnt ( Font . <EOS>\nrer . <EOS>\nBernens . <EOS>\n2 , 14 ; Kopp , Eidgen . <EOS>\nB\u00fcnde 2 , 1 , 228 ; Geschichtsfreund 7 , 164 ). <EOS>\nSchwerlich ist an allen drei Stellen derselbe gemeint ; vielmehr wird mit Oechsli S. 167 ein Walther I und Walther Ii . <EOS>\nzu unterscheiden sein . <EOS>\nLetzterer heisst 1257 \u00ab Herr \u00bb und 1275 \u00ab Ritter \u00bb. <EOS>\nDa der in unserem Brief begegnende Walther nicht Ritter ist . <EOS>\nso wird bei ihm an Walther I. zu denken seinl ), dessen Ritterstand nicht nachweisbar ist . <EOS>\n7. und 8. Ulrich und Walther Staugli kommen 1257 vor ( Kopp , Urk. 1 , 8 ; Geschichtsfreund 14 , 242 ; Kopp , Eidgen . <EOS>\nB\u00fcnde 2 , 1 , 228 ). <EOS>\nSie waren Br\u00fcder , Walther hatte 1257 einen in unserem Brief nicht genannten Sohn gleichen Namens . <EOS>\n9. und 10. Der namenlose Ammann von Niederwil ist nicht zu verfolgen . <EOS>\nEin Heinrich von Niederwil kommt 1279 und 1281 vor ( Geschichtsfreund 1. 306 ; Kopp , Eidgen . <EOS>\nB\u00fcnde 2 , 1 , 200 ). <EOS>\nOb er mit dem in unserem Brief genannten H. Bruder des Ammanns identisch ist , muss ganz dahin gestellt bleiben . <EOS>\n11. B. von Wolfenschiessenkann sowohl Bertold , der 1261 , als sein Bruder Burkhard , der 1256 in Luzern begegnet , sein , vergl. Oechsli S. 96. 12. Ein miles A. de Massvandou ist 1225 Zeuge in Z\u00fcrich ( U. -B. Z\u00fcrich 1 , 313 ). <EOS>\nDemn\u00e4chst kommt Ritter Arnold von Maschwanden kurz vor April 1254 und wieder 1257 und 1262 vor ( U. -B. Z\u00fcrich 2 , 349 : Kopp , Eidgen . <EOS>\nB\u00fcnde 2 , 1 , 148 N. 5 ). <EOS>\n13. Ritter Peter von Waltersberg , der in unserem Brief als verstorben erw\u00e4hnt wird , schwerlich aber schon sehr lange tot war , wird 1229 zuletzt erw\u00e4hnt ( Geschichtsfreuud S , 255 ). <EOS>\nFassen wir diese Daten zusammen , so ergibt sich sofort , dass f\u00fcr die Ansetzung unseres Briefes zu 1244\u20141252 ( so 1 ) Wenn Oechsli a. a. 0. in ihm Walther Ii . <EOS>\nerblickt , der damals noch Edelknecht gewesen und erst sp\u00e4ter Ritter geworden sei , so geht er dabei von der Voraussetzung aus , dass unser Brief um 1250 geschrieben sei . <EOS>\nwas vielmehr erst zu beweisen ist .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0045.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n13 Kopp und Oechsli ) kein irgend zwingender Grund vorliegt . <EOS>\nWas uns \u00fcber die in ihm genannten Pers\u00f6nlichkeiten bekannt ist , w\u00fcrde zumeist gerade so gut und zu einem Teile sogar besser zu einer fr\u00fcheren Datierung , etwa um 1240 , passen . <EOS>\nDie erste Voraussetzung der Annahme , dass unser Brief ein Zeugnis f\u00fcr die Verbindung Nidwaldens mit der kaiserlichen Partei in den Jahren 1246 ff. ablege , fehlt somit ; der Nachweis , dass er in dieser Zeit entstanden sein m\u00fcsse , ist nicht erbracht und nicht zu erbringen . <EOS>\nWie steht es nun aber mit den aus Inhalt und Ausdrucksweise des Briefes gesch\u00f6pften Gr\u00fcnden ? <EOS>\nEr beginnt mit der Salutatio : \u00ab Turegi civitatis egregie consultisJ ) W. Plebanus in Stannis et eiusdem vallis alii quamplures salutem et super ininiicis victoriam triumphalem \u00bb. <EOS>\nSehr mit Unrecht hat man diesem Satz eine politische Bedeutung beigelegt und aus ihm geschlossen , dass die Nidwaldener mit Z\u00fcrich genieinsame Feinde gehabt haben m\u00fcssen . <EOS>\nMan hat nicht beachtet , dass es sich hier lediglich um eine ganz gew\u00f6hnliche Formel des Briefstiles handelt , die der Schreiber angewandt hat , wie man solche Formeln anzuwenden pflegt , d. h . <EOS>\nohne sich \u00fcber die Tragweite der einzelnen WTorte sonderlich den Kopf zu zerbrechen . <EOS>\nWahrscheinlich hat er diese Formel aus irgend einem Briefsteller , einer ars dictandi , entlehnt , wie es deren zu jener Zeit schon so viele gab . <EOS>\nIn diesen wurde bekanntlich die Lehre von der Salutatio besonders ausf\u00fchrlich behandelt . <EOS>\nKonrad von Mure , der im 13. Jahrh. Lehrer in Z\u00fcrich war , hat ihr in seiner Summa de arte prosandi umst\u00e4ndliche Ausf\u00fchrungen gewidmet , und nicht weniger als f\u00fcnfmal findet sich bei ihm2 ) eine Grussformel , die der unsrigen entspricht . <EOS>\nWenn eine \u00ab universitas \u00bb an eine andere \u00ab universitas \u00bb schreibt ( das ist genau der Fall unseres Briefes ), ' ) So im Original . <EOS>\n2 ) Quellen und Er\u00f6rterungen zur bair. und deutschen Gesch. 9 , 450 ff.", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0046.txt"}}
{"text": "14 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis so entbietet sie nach Konrad unter anderem \u00ab in bellis victoriam consequi gloriosam \u00bb oder \u00ab de hostibus feliciter triuraphare \u00bb. <EOS>\nSchreibt man an \u00ab rectores \u00bb, so w\u00fcnscht man u. a. \u00ab de hostibus laudabiliter triumphare \u00bb. <EOS>\nMagnaten gr\u00fcssen den Kaiser mit dem Wunsch \u00ab de hostibus imperii et ecclesie feliciter triumphare \u00bb oder bloss \u00ab de hostibus feliciter triumphare \u00bb. <EOS>\nGerade diese Formel ist bei Konrad von Mure ganz besonders bevorzugt worden . <EOS>\nKonrads Summa ist erst 1275 in Z\u00fcrich verfasst und der Schreiber unseres Briefes kann sie also nicht benutzt haben '). <EOS>\nAber aus irgend 6iner \u00e4hnlichen Sammlung oder aus dem Unterricht irgend eines Lehrers hat er seine Weisheit gesch\u00f6pft ; und nicht im entferntesten wird er bei der Anwendung jener Grussformel daran gedacht haben , dass man aus ihr jemals auf ein Kriegsb\u00fcndnis zwischen Nidwaiden und Z\u00fcrich werde schliessen k\u00f6nnen . <EOS>\nF\u00fcr die Annahme eines solchen ist also unser Brief nicht zu verwerten . <EOS>\nAber dass die Nidwaldener Eidgenossen der Luzerner waren , steht in ihm allerdings ; und es kommt also darauf an , die politische Stellung Luzerns in den kritischen Jahren um 1250 zu ermitteln . <EOS>\nDiese nun hat man , wie mir scheint , bisher v\u00f6llig verkannt . <EOS>\nDie herrschende Meinung sieht es als sicher an , dass auch Luzern damals \u2014 und zwar schon seit 1247 \u2014 der kaiserlichen Partei angeh\u00f6rte und die Anh\u00e4nger der Kirche bek\u00e4mpfte . <EOS>\nSie st\u00fctzt sich dabei auf die oben angezogene Urkunde vom 28. Aug. 1247 , in welcher der Propst vom Oelenberg von Innocenz Iv . <EOS>\nauf den Antrag Rudolfs von Habsburg den Auftrag erh\u00e4lt , gegen Schwyz und Sarnen mit Kirchenstrafen einzuschreiten . <EOS>\nAm Schluss derselben Urkunde wird auch der Leute von Luzern ( homines ville Lucernensis ) gedacht . <EOS>\nDer Probst erh\u00e4lt den Befehl , die Excommunikation ' ) Wohl aber w\u00e4re es denkbar , dass er noch den Unterricht Konrads genossen h\u00e4tte , der bereits 1237 als Scholasticus in Z\u00fcrich nachweisbar ist .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0047.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n15 gegen sie zu verk\u00fcnden und Luzern mit dem Interdikt zu belegen , \u00ab wenn es f\u00fcr ihn feststehe , dass sie mit den Schwyzern und Sarnern verkehren und Friedrich I. anhangen\u00bb1 ). <EOS>\nAuf den ersten Blick scheint die aus diesem Befehl gezogene Schlussfolgerung durchaus richtig zu sein . <EOS>\nAuch die Ausf\u00fchrung des gegen Schwyz und Samen gerichteten Teiles der p\u00e4pstlichen Anordnung wird davon abh\u00e4ngig gemacht , dass die Denunciation des Grafen von Habsburg auf Wahrheit beruhe , und dies durch die Klausel : \u00ab wenn dem so ist \u00bb ( si res ita se habet ) ausgedr\u00fcckt . <EOS>\nAber es f\u00e4llt sofort auf , dass erstens bei den Luzernern nicht wie bei den Leuten von Schwyz und Sarnen von einer bestimmten Anklage seitens des Habsburgers wegen bestimmter , schon vorgefallener Handlungen die Rede ist , und dass zweitens der Conditionalsatz , der dem Befehl des Papstes hinzugef\u00fcgt wird , in Bezug auf Luzern so viel umst\u00e4ndlicher gefasst ist , als in Bezug auf die Waldst\u00e4tte . <EOS>\nDie M\u00f6glichkeit wenigstens wird zu erw\u00e4gen sein , dass \u00fcber die Parteistellung Luzerns im Sommer 1247 noch keine bestimmte Gewissheit in Lyon vorhanden war , dass man hier zwar Bef\u00fcrchtungen hegte , auch diese Stadt k\u00f6nne sich den Kaiserlichen anschliessen , wie sie ja lange mit den Habsburgern in Streit gelegen und ihre Differenzen mit denselben erst am 8. Juli 1244 durch einen zehnj\u00e4hrigen Frieden ausgeglichen hatte2 ), dass aber diese Bef\u00fcrchtungen , die sich auf das Vorhandensein einer kaiserlichen und antihabsburgischen Partei in Luzern st\u00fctzen mochten , bisher noch nicht zur Wahrheit geworden waren . <EOS>\nDer Versuch wird also gemacht werden m\u00fcssen , uns anderweit \u00fcber Luzerns Politik in der Zeit von 1244 bis 1252 zu unterrichten . <EOS>\nAn Zeugnissen , die dar\u00fcber Aufschluss geben , fehlt es nun gl\u00fccklicherweise nicht . <EOS>\nDass der Abt von Murbach , von dem die Kirche von Luzern abhing und welcher der Grundherr ' ) Acta pontif . <EOS>\nHelvetica 1 , 244 : si tibi eos illis communicare ac favere prefato F(riderico ) constiterit in premissis . <EOS>\n2 ) Geschichtsfreund 1. 175 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0048.txt"}}
{"text": "16 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis der Stadt war , in dieser Zeit der Sache des Papstes treu blieb J ), w\u00fcrde an sich nichts f\u00fcr die Haltung der B\u00fcrgerschaft beweisen , im Gegenteil zu der Vermutung f\u00fchren k\u00f6nnen , dass diese , um der Herrschaft des Abtes ledig zu werden , die entgegengesetzte Partei ergriffen h\u00e4tten . <EOS>\nAllein diese Vermutung w\u00fcrde irre gehen . <EOS>\nEine Urkunde vom 29. Juni 1249 lehrt uns , dass damals der Abt von Murbach , dann Heinrich von Neuenburg , Probst zu M\u00fcnster in Grandval und zu Solothurn , Erzdiakon zu Basel , endlich Graf Rudolf der Schweigsame von Habsburg sich in Luzern befanden , wo der Abt die Anerkennung seiner Lehnshoheit \u00fcber G\u00fcter in und um Luzern seitens zweier Herren von Eschenbach entgegennahm2 ). <EOS>\nDass die eifrigsten Verfechter der p\u00e4pstlichen Sache eine Zusammenkunft in Luzern h\u00e4tten abhalten k\u00f6nnen , wenn die Stadt damals in Bann und Interdikt und im Kriege gegen die p\u00e4pstliche Partei gewesen w\u00e4re , wird niemand glauben ; diese eine Urkunde schliesst f\u00fcr das Jahr 1249 jede M\u00f6glichkeit solcher Annahme aus . <EOS>\nWohl aber wissen wir , dass Luzern im Kriege war mit den Kaiserlichen . <EOS>\nZu deren namhaftesten St\u00fctzen im Westen der Schweiz geh\u00f6rte die aufstrebende Stadt Bern , die \u00ab mit trotzigem Nacken gegen Gott und seine Kirche deren Verfolger beistand \u00bb 3 ); nachdem sie soweit gegangen war , dem Kardinal- \u2022 ) Vergl. die Urkk . <EOS>\nvom 7. M\u00e4rz 1249 ( Geschichtsfreund 1. 31 ) und 12. Sept. 1250 ( Acta pontif . <EOS>\nHelvetica 1 , 320 ). <EOS>\nWie eine Mauer stelle er sich den Feinden der Kirche entgegen , bezeugt ihm der Papst in der ersten Urkunde ; und in ihr wie in der zweiten entsch\u00e4digt er den Abt wegen der grossen Ausgaben , in die sich derselbe \u00ab propter negotium ecclesie \u00bb gest\u00fcrzt habe . <EOS>\n2 ) Geschichtsfreund 1 , 179 . <EOS>\nAussteller sind der Probst und der Graf ( R. comes de Habespurc senior ). <EOS>\nDatum Lucerne a. d. 1249 , in festo apostolorum Petri et Pauli . <EOS>\nRegest : Argovia 10 , 137 , wo aber die Urkunde irrig zum 29. Juli angesetzt , und deshalb die Angabe des Nekrologs von WettiDgen , Graf Rudolf sei am 6. Juli gestorben , grundlos angefochten wird . <EOS>\n3 ) Urk. Innocenz ' Iv . <EOS>\nvom 12. Febr. 1248 , Acta pontif . <EOS>\nHelvet . <EOS>\n1 , 267 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0049.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n17 legaten Octavian von S. Maria in Via Lata , der mit bewaffneter Macht den Getreuen der Kirche zu Hilfe eilte , den Weg zu verlegen , gab der Papst im Februar 1248 dem Bischof von Lausanne Befehl , in Verbindung mit den Kiburger Grafen die Stadt zu bek\u00e4mpfen und gegen alle , welche mit ihren B\u00fcrgern verkehrten , Bann und Interdikt zu verh\u00e4ngen . <EOS>\nUnd dieser Haltung ist Bern bis zum Tod Konrads Iv . <EOS>\ntreu geblieben ; noch im November 1253 urkundet sein Rat auf Befehl \u00ab unseres Herrn des erlauchten K\u00f6nigs Konrad \u00bb; erst nach Konrads Hinscheiden ist es zu Wilhelm von Holland \u00fcbergetreten , der ihm im November 1254 seine Rechte best\u00e4tigte1 ). <EOS>\nMit eben diesem Bern aber und seinen \u00ab Eidgenossen von Burgund \u00bb war Luzern bis 1251 im Krieg ; erst am 15. Mai 1251 kam es zur S\u00fchne zwischen Bern und Luzern \u00ab umb den chrieg , der enzwischen uns und in was \u00bb 2 ), und aller Schaden , der beidenthalb geschehen war , wurde \u00ab abgelassen \u00bb. <EOS>\nUnd mehr noch ; auch ein Krieg zwischen Luzern und Z\u00fcrich , das innerhalb der kaiserlichen Partei in der mittleren Schweiz ungef\u00e4hr dieselbe Rolle spielte wie Bern im Westen , ist uns bezeugt ; noch nach mehreren Jahren waren die daraus entsprossenen Schadensanspr\u00fcche nicht v\u00f6llig beglichen ; erst am 12. Februar 12553 ) befreite Alexander Iv . <EOS>\n, nachdem Z\u00fcrich l\u00e4ngst zum Gehorsam gegen die Kirche zur\u00fcckgekehrt war , dasselbe von allen Forderungen , welche das Kloster von Luzern wegen des Schadens erhoben hatte , der ihm zugef\u00fcgt war , als die Z\u00fcricher \u00ab mit anderen Anh\u00e4ngern weiland Kaiser Friedrichs\u00bb4 ) die Stadt Luzern belagerten5 ). <EOS>\n' ) Fontt . <EOS>\nrer . <EOS>\nBernens . <EOS>\n2 , 362 , 385 . <EOS>\n- ) Fontt . <EOS>\nrer . <EOS>\nBernens . <EOS>\n2 , 339 . <EOS>\nDer Friede wird zun\u00e4chst auf f\u00fcnf Jahre geschlossen . <EOS>\n: i ) Acta pontif . <EOS>\nHelvetica 1 , 391 . <EOS>\nZ\u00fcricher Urkundenbuch 3. 2. 4 ) \u00ab Cum aliis adherentibus quondam Fr(iderico ) se tunc pro imperatore gerenti \u00bb. <EOS>\nDass diese \u00ab adherentes \u00bb die Waldst\u00e4tte gewesen seien , wie im Z\u00fcricher U. -B. 2 , 267 , N. '.' < ohne weiteres angenommen wird , ist weder bezeugt , noch an sich selbstverst\u00e4ndlich . <EOS>\nMan k\u00f6nnte z. B. an Bern denken . <EOS>\n' \u2022 >) P. Schweizer sucht in seinem inhaltreichen und belehrenden Auf- 2", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0050.txt"}}
{"text": "18 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis Nach diesen Zeugnissen ist Luzerns politische Haltung in den Verwickelungen der zweiten H\u00e4lfte der vierziger Jahre mit ausreichender Sicherheit zu bestimmen ; die Bef\u00fcrchtungen , von denen man am p\u00e4pstlichen Hof bei Erlass der Verf\u00fcgung von 1247 an den Oelenberger Propst ausging , sind nicht in Erf\u00fcllung gegangen ; vielmehr ist Luzern der p\u00e4pstlichen Sache mindestens bis 1251 treu geblieben und hat mit den Kaiserlichen im Kampf gelegen . <EOS>\nsatz \u00fcber Z\u00fcrichs B\u00fcndnis mit Uri und Schwyz von 129 ) ( Turicensia , Z\u00fcrich 1891 . <EOS>\nS. 44 ) die Nachrichten der Urk. von 1255 mit der herrschenden Ansicht dadurch auszugleichen , dass er vermutet , die Belagerung Luzerns durch die Z\u00fcricher , die im Z\u00fcricher Urkundenbuch 3 , 3. N. 1 in die erste H\u00e4lfte des Jahres 1247 gesetzt wird , sei so erfolgreich gewesen , dass die B\u00fcrgerschaft zur kaiserlichen Partei \u00fcbergetreten sei und die Herrschaft des p\u00e4pstlich gesinnten Abtes abgeworfen habe . <EOS>\nIndessen entbehrt diese Vermutung jedes direkten Anhalts in den Quellen und ist angesichts dessen , was wir eben \u00fcber den Aufenthalt des Abtes in der Stadt 1249 und ihr Verh\u00e4ltnis zu Bern bis zum Frieden von 1251 festgestellt haben , im h\u00f6chsten Mass unwahrscheinlich . <EOS>\nLuzern m\u00fcsste dann in den Jahren 1247\u20141249 zweimal die Partei gewechselt haben ! <EOS>\nUnd wie h\u00e4tte wohl die Urkunde vom August 1247 sich \u00fcber Luzern so ausdr\u00fccken k\u00f6nnen , wie das in ihr geschieht , wenn die Dinge so verlaufen w\u00e4ren , wie Schweizer annimmt ! <EOS>\nDass die am 10. Juli 1247 erw\u00e4hnte Beunruhigung des Klosters Kappel durch die Anh\u00e4nger Friedrichs Ii . <EOS>\n( Z\u00fcricher Urkundenbuch 2 , 170 ) mit dem Angriff Z\u00fcrichs auf Luzern zusammenh\u00e4nge , ist unter diesen Umst\u00e4nden gleichfalls eine f\u00fcr mich nicht wahrscheinliche Vermutung der Herausgeber des Z\u00fcricher Urkundenbuches . <EOS>\nDen Kappeier M\u00f6nchen wird ja eben in derselben Urkunde gestattet , unmittelbar in der N\u00e4he der Z\u00fcricher Stadtmauern ihren Gottesdienst zu halten : von Z\u00fcrich ist also ihre Beunruhigung gewiss nicht ausgegangen . <EOS>\n\u00dcber die Zeit des Zuges der Z\u00fcricher nach Luzern l\u00e4sst sich nur sagen , dass derselbe wahrscheinlich vor Ende 1250 f\u00e4llt ; denn damals begann , wie im Z\u00fcricher Urkundenbuch wahrscheinlich gemacht ist , in Z\u00fcrich die Wendung , welche zur Vers\u00f6hnung mit der Kirche f\u00fchrte . <EOS>\nDass \u00fcberhaupt die Belagerung Luzernzur Einnahme der Stadt gef\u00fchrt habe , ist unbezeugt und , in Anbetracht aller Verh\u00e4ltnisse , nicht wahrscheinlich .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0051.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n19 Kehren wir nach dieser Digression zu dem Brief der Nidwaldener zur\u00fcck , der uns den Anlass dazu gab . <EOS>\nNach dem Ergebnis , das wir eben gewonnen haben , w\u00fcrde die in ihm bezeugte Eidgenossenschaft zwischen Luzern und Nidwaiden , wenn der Brief wirklich mit der herrschenden Ansicht in die Jahre 1244\u20141252 zu setzen w\u00e4re , zu dem Schluss f\u00fchren , dass damals , wie Luzern , so auch Nidwaiden zu den Anh\u00e4ngern der kirchlichen Partei geh\u00f6rt habe , von einem B\u00fcndnis zwischen ihm und Schwyz-Sarnen also nicht die Rede sein k\u00f6nne . <EOS>\nDa wir indes vorher die Ansetzung des Briefes zu jenen Jahren als unverb\u00fcrgt nachgewiesen haben und nun hinzuf\u00fcgen k\u00f6nnen , dass sie auch unwahrscheinlich ist - denn unser Brief ist wahrscheinlich doch in einer Zeit entstanden , in der zwischen Luzern und Z\u00fcrich gute Beziehungen bestanden \u2014 , so werden wir jenen Schluss ablehnen m\u00fcssen . <EOS>\nUnd so w\u00fcrde unsere ganze Untersuchung \u00fcber die politische Parteistellung Nidwaldens in der zweiten H\u00e4lfte der vierziger Jahre nur zu dem Ergebnis gelangen , dass dar\u00fcber nichts mit Sicherheit festzustellen ist , wenn wir nicht noch ein anderes fest datierbares Zeugnis f\u00fcr die Verbindung zwischen ihm und Luzern besassen . <EOS>\nDies Zeugnis ist der sogen , \u00ab geschworene Brief \u00bb Luzerns vom 1. Mai 1252 >)  . <EOS>\nIn ihm ist sehr bestimmt von einer Verbindung Luzerns mit den < intramontani > die Rede , welche schon seit l\u00e4ngerer Zeit bestanden haben muss ; w\u00e4hrend den B\u00fcrgern streng verboten wird , irgend wohin zu fahren , wo ein Krieg . stattfinde , wird zu Gunsten der \u00ab intramontani \u00bb 11 Geschichtsfreund 1. 180 . <EOS>\n\u2014 Die politische Stellung der V\u00f6gte von Rothenburg , die diesen geschworenen Brief mit der Stadt vereinbart haben , in den Jahren 1247 1252 zu bestimmen , bin ich leider ausser Stande , und ich weiss nicht , worauf sich v. Liebenau . <EOS>\nGeschichtsfreund 46 , 285 , st\u00fctzt , wenn er sie als Anh\u00e4nger der p\u00e4pstlichen Partei bezeichnet . <EOS>\nDass sie 1241 mit Rudolf dem Schweigsamen von Habsburg verb\u00fcndet sind , beweist nat\u00fcrlich in dieser Hinsicht nichts : der Konflikt , in dem es Stellung zu nehmen galt , ist ja erst nach 1245 ausgebrochen .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0052.txt"}}
{"text": "20 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis eine Ausnahme gemacht . <EOS>\nErhebt sich bei ihnen ein Krieg , so soll es den Luzernern gestattet sein , dahin zu fahren und an einer Befriedung zu arbeiten , sowie ihren Freunden daselbst mit Waffen und mit Rat zu helfen ; nur pers\u00f6nliche Teilnahme am Kampf wird ihnen auch hier untersagt . <EOS>\nNun ist zwar \u00ab iutramontani \u00bb, deutsch \u00ab Waldleute \u00bb, damals die gemeinsame Bezeichnung f\u00fcr die Bewohner beider Th\u00e4ler von Unterwalden ; da wir aber von einer Verbindung Luzerns mit Obwalden aus jener Zeit anderweit gar keine Kunde haben , die Eidgenossenschaft mit Nidwaiden dagegen durch den Brief der Nidwaldener an Z\u00fcrich bezeugt ist , so sind auch in der Urkunde von 1252 unter den \u00ab Waldleuten \u00bb, welche als Freunde Luzerns bezeichnet werden , zun\u00e4chst die Nidwaldener zu verstehen . <EOS>\nUud somit muss , wenn \u00fcberhaupt \u00fcber die Stellung Nidwaldens zu den K\u00e4mpfen der Jahre 1245\u20141252 eiue Vermutung ge\u00e4ussert werden soll , diese dahin gehen , dass , im Gegensatz zu Samen und in \u00dcbereinstimmung mit Luzern , Nidwaldeu damals der kaiserlichen Partei sich nicht angeschlossen habe , womit seine oben hervorgehobene Nichterw\u00e4hnung in dem Erlass Innocenz'IV . <EOS>\nvon 1247 , der Strafmassregeln gegen Schwyz und Samen verf\u00fcgt , sich am einfachsten erkl\u00e4ren w\u00fcrde . <EOS>\nBleiben wir in Bezug auf Nidwaldeu auf solche Vermutungen beschr\u00e4nkt , so l\u00e4sst sich nun meines Erachtens \u00fcber Uris Parteistellung in jenen Jahreu zu bestimmten und sicheren Ergebnissen gelangen , die freilich von der herrschenden Lehre wiederum durchaus abweichen . <EOS>\nSieht diese als gewiss an , dass auch Uri an dem Kampf gegen die Habsburger und die Kirche Teil genommen und mit Schwyz und Unterwalden ein B\u00fcndnis geschlossen habe , so muss ich eines der Argumente , mit welchen solche Ansicht gest\u00fctzt zu werden pflegt , von vornherein abweisen . <EOS>\nEs wird n\u00e4mlich behauptetJ ), dass es schwer- > ) So zuletzt von Oechsli S. 272 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0053.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n21 lieh einen anderen Zeitpunkt als den der Jahre 1245\u20141250 gegeben haben k\u00f6nnte , in welchem die \u00ab antiqua confederatio \u00bb \u00fcberhaupt habe geschlossen werden k\u00f6nnen , die in dem Bundesbrief von 1291 erw\u00e4hnt wird . <EOS>\nDieser Versuch eines indirekten Beweises hat , soviel ich sehen kann , nur dann einen Sinn , wenn dabei stillschweigend vorausgesetzt wird , die \u00ab antiqua confederatio \u00bb sei , wie das von dem Bund von 1291 wirklich gilt , gegen Habsburg gerichtet gewesen ; in diesem Fall allerdings wusste auch ich keinen anderen Zeitpunkt als den bezeichneten anzugeben , in welchen ihr Abschluss verlegt werden k\u00f6nnte . <EOS>\nGerade diese Voraussetzung aber darf nun eben nicht gemacht werden ; vielmehr steht \u00fcber den Zweck und die Tendenz der \u00ab antiqua confederatio \u00bb von vornherein und ohne n\u00e4here Untersuchung , die unten vorgenommen werden soll , gar nichts fest und darum ist a priori f\u00fcr ihren Abschluss jeder anilere Zeitpunkt gerade so m\u00f6glich wie der der K\u00e4mpfe von Schwyz und Sarnen gegen Rudolf den Schweigsamen . <EOS>\nKbenso kurz wie mit diesem , meine ich mich mit einem anderen Argument abfinden zu k\u00f6nnen , das zuletzt gleichfalls Oechsli1 ) angewandt hat . <EOS>\nDass der gr\u00f6sste weltliche Grundherr in Uri , Graf Rudolf von Rapperswil , Ghibelline war , beweist f\u00fcr die Parteistellung der \u00ab universitas hominum vallis Uraniae \u00bb an sich gar nichts ; mit demselben Rechte w\u00fcrde man schliessen k\u00f6nnen , dass Schwyz und Samen h\u00e4tten p\u00e4pstlich gesinnt sein m\u00fcssen , weil der gr\u00f6sste weltliche Grundherr in jenen Gegenden , Rudolf der Schweigsame von Habsburg , p\u00e4pstlich gesinnt war , und man w\u00fcrde mit solchem Schluss gr\u00f6blich in die Irre gehen . <EOS>\nUnd es ist von vornherein nicht abzusehen , warum die kaiserliche Parteistellung Kudolfs von Rapperswil auf diejenige der Urner Landsgemeinde einen gr\u00f6sseren Einfluss ausge\u00fcbt haben soll als die p\u00e4pstliche ihrer geistlichen Grundherrschaften , des Fraum\u00fcnsters zu Z\u00fcrich und des Klosters Wettingen . <EOS>\nMit solchen allgemeinen Er- ' ) A. a. 0. S. 272 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0054.txt"}}
{"text": "22 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis w\u00e4gungen ist die Frage nicht zu entscheiden , sondern , wenn \u00fcberhaupt , wird ihre Entscheidung auch hier nur durch unbefangene Pr\u00fcfung der urkundlichen Zeugnisse m\u00f6glich werden . <EOS>\nNur eine Urkunde ist bisher in dieser Frage angerufen und im Sinne der herrschenden Ansicht verwertet worden1 ). <EOS>\nEs ist ein Vertrag , den im Februar 1248 der Abt des Klosters Wettingen , ein eifrig p\u00e4pstlich gesinnter Pr\u00e4lat , mit dem Meier des Klosters zu Schattdorf in Uri , Konrad Niemirschin , abschloss2 ). <EOS>\nAuf die Bitte des Meiers und seiner Freunde , sowie auf das Anstehen der Gesamtheit der Leute des Klosters \u00fcberliess der Abt dem Meier auf Lebenszeit den Turm und die Hofst\u00e4tte zu Schattdorf , damit er den Turm auf eigene Kosten herstelle uud befestige . <EOS>\nDoch solle ihm nicht gestattet sein , Leute irgend welchen Standes in den Turm aufzunehmen , um von dort aus Kriegsaufruhr gegen die Landsleute , d. h . <EOS>\ndie Urner , zu beginnen , ausser in Sachen , die speziell seine , des Meiers , Person angingen . <EOS>\nDem Kloster oder seinen Angeh\u00f6rigen solle von dem Turm aus nie ein Schaden zugef\u00fcgt werden ; auch solle der Turm dem Abt und seinen Leuten im Falle eines Aufruhres gegen sie jederzeit offenstehen , dagegen nicht Aufr\u00fchrern oder solchen , die ohne rechtm\u00e4ssigen Grund Streit anfingen oder sich b\u00f6swillig vom gemeinsamen Rat und Verkehr ihrer Genossen absonderten . <EOS>\nMit Recht darf aus der Urkunde geschlossen werden , dass auch in Uri , wie ja in jener Zeit sehr wohl begreiflich ist , eine gewisse politische Erregung herrschte . <EOS>\nWaren in der Nachbarschaft , in Z\u00fcrich und anderswo , gewiss auch in Schwyz , die Anh\u00e4nger der p\u00e4pstlichen Partei mit Kampf und Pl\u00fcnderung oder G\u00fcterkonfiskation heimgesucht worden , hatte insbesondere auch Wettiugen selbst schon schwere Verluste durch die Gegner ' ) Vergl. Oechsli S. 272 . <EOS>\n2 ) Urkundenbuch der Stadt und Landschaft Z\u00fcrich 2. 201 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0055.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n23 der Kirche erlitten J ), so ist es sehr wohl begreiflich , dass die Leute des Klosters in Uri auf Verteidigungsmassregeln bedacht waren . <EOS>\nDass diese aber gerade von den Urnern Feindseligkeiten gef\u00fcrchtet h\u00e4tten , steht in der Urkunde nicht , steht in ihr um so weniger , als alle Angriffe gegen Urner Landsleute der Besatzung des Turmes ausdr\u00fccklich verboten werden . <EOS>\nUnd wie es schliesslich auch um die Gesinnung einzelner Urner bestellt gewesen sein mag , nicht auf diese kommt es f\u00fcr die Zwecke unserer Untersuchung an , sondern nur darauf , welche Haltung das offizielle Uri , die Landsgemeinde als solche und ihre Beh\u00f6rden , in dem ausgebrochenen Konflikt einnahmen . <EOS>\nF\u00fcr diese aber legt unsere Urkunde das beredteste Zeugnis dadurch ab , dass sie mit den Siegeln der \u00c4btissin Judenta von Z\u00fcrich und der c universitas vallis Uranie \u00bb beglaubigt war . <EOS>\nDurch diesen Umstand wird zweierlei bewiesen . <EOS>\nErstens , dass die Befestigung des Turmes von Schattdorf in keiner Weise als eine Massregel betrachtet werden darf , die gegen die Genossenschaft der Leute von Uri gerichtet war ; w\u00e4re sie das gewesen , so w\u00fcrde unzweifelhaft die Beglaubigung durch das Siegel von Uri , dessen Gewahrsam einem der ersten M\u00e4nner des Thaies anvertraut zu werden pflegte und \u00fcber dessen Anh\u00e4ngung ein Beschluss der Thalgemeinde verf\u00fcgte2 ), nicht gew\u00e4hrt worden sein . <EOS>\nZweitens , dass \u00fcberhaupt zwischen der Thalgemeinde von Uri einerseits und dem Kloster Wettingen sowie der \u00c4btissin von Z\u00fcrich3 ) andererseits im Februar 1248 friedlich- ' ) Vergl. die Urk. Innocenz ' Iv . <EOS>\nvom 8. Febr. 1248 f\u00fcr das Kloster \u00ab quod occasione imminentis discordie gravem ab inimicis ecclesie in temporalibus dicitur sustinuisse iacturam \u00bb, Acta pontif . <EOS>\nHelvetica 1 , 260 . <EOS>\n'-' ) Nach zwei Urkunden von 1291 und 1291 ( Geschichtsfreund 8 , 32 ; 3 , 232 ) ist Wernher von Attinghausen Siegelbewahrer , der 1291 beim Abschluss des B\u00fcndnisses mit Z\u00fcrich eine Hauptrolle spielt und 1294 Landammann wird . <EOS>\nIn beiden Urkunden wird der Beschluss der Thalgemeinde , demzufolge die Anh\u00e4ngung des Siegels erfolgt , ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt . <EOS>\n3 ) Diese wird sich also damals in Uri aufgehalten haben . <EOS>\nMit anderen Mitgliedern des Klerus wird sie iu der zweiten H\u00e4lfte des Jahres 1247 aus Z\u00fcrich vertrieben worden sein ; vergl. Z\u00fcricher U. -B. 2 , 193 , 220 , 238 u. a.", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0056.txt"}}
{"text": "24 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis freundschaftliche Beziehungen bestanden , was unm\u00f6glich h\u00e4tte der Fall sein k\u00f6nnen , wenn Uri durch seine Parteinahme f\u00fcr den gebannten Kaiser nach den Bestimmungen des Concils von Lyon selbst dem Bann verfallen gewesen w\u00e4re , und wenn es im Bunde mit den schon Mitte des Jahres 1247 mit den schwersten Kirchenstrafen bedrohten Leuten von Schwyz und Samen gestanden h\u00e4tte1 ). <EOS>\nZudem ist diese Urkunde von 1248 nicht die einzige , die f\u00fcr ein vollkommen friedliches Einvernehmen der Thalgemeinde Uri mit den in ihrem Land beg\u00fcterten geistlichen Korporationen , insbesondere dein Kloster Wettingen und der Abtei Z\u00fcrich zeugt . <EOS>\nAm 18. November 1249 wurde zu Altorf , unter Vermittelung guter Leute , eiu Vergleich zwischen Rudolf von Wiler und seiner Schwester und Kloster Wettingen geschlossen , durch den aus Anlass eines G\u00fctertausches entstandene Streitigkeiten geschlichtet wurden ; unter den Zeugen des Vergleiches erscheint ein Attinghausen , und an der Urkunde h\u00e4ngt das Siegel der Thalgemeinde Uri2 ). <EOS>\nAm 11. Februar 1248 verf\u00fcgt Papst Innocenz Iv . <EOS>\nauf die Vorstellung eines Grafen von Toggenburg und eines Herrn von Wartenberg , eifriger Anh\u00e4nger der Kirche , \u00fcber die Pfarrkirche von Altorf in Uri und ihre Eink\u00fcnfte ; um die Abtei Z\u00fcrich f\u00fcr die Verluste zu entsch\u00e4digen , welche sie \u00ab durch die Feinde der Kirche \u00bb, d. h . <EOS>\ndie Kaiserlichen , erlitten hat , werden diese Eink\u00fcnfte der \u00c4btissin und dem Konvent des Klosters \u00fcberwiesen , mit der Massgabe , dass ein Teil derselben zum Unterhalt eines Vikars verwandt werden solle3 ). <EOS>\nNicht ein Wort in dieser Urkunde oder in ' ) Erst im Januar 1249 erhielt Kloster Wettingen die p\u00e4pstliche Erlaubnis mit den gebannten Anh\u00e4ngern Kaiser Friedrichs \u00fcberhaupt zu verkehren , ohne dadurch dem grossen Bann zu verfallen . <EOS>\nActa pontif . <EOS>\nHelvetica 1 , 307 . <EOS>\n2 ) Geschichtsfreund 3 , 228 . <EOS>\nDie fr\u00fchere Urkunde \u00fcber den G\u00fctertausch ist vom 15. Nov. 1246 und gleichfalls von der \u00ab universitas Uraniae \u00bb besiegelt . <EOS>\nGeschichtsfreund 41. 11. : i ) Urkundenbuch der Stadt und Landschaft Z\u00fcrich 2 , 196 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0057.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n25 den sonstigen auf diese Transaktion bez\u00fcglichen Aktenst\u00fccken , deren es noch mehrere gibt , deutet darauf hin , dass der Papst bei seiner Verf\u00fcgung irgend welche Opposition seitens der Urner bef\u00fcrchtet oder erwartet h\u00e4tte , wie man wohl voraussetzen k\u00f6nnte , wenn das Land , \u00fcber dessen Hauptpfarrkirche verf\u00fcgt wurde , in offenem Kampfe mit Papsttum und Kirche gewesen w\u00e4re . <EOS>\nKurz : nicht nur fehlt jeder Schatten eines Beweises f\u00fcr die Hypothese , dass Uri in den Jahren 1245 ff. mit Schwyz und Samen gegen die p\u00e4pstliche Partei sich verb\u00fcndet habe : sondern alle Anzeichen sprechen gegen dieselbe . <EOS>\nIndessen verhehle ich mir nicht , dass es gegen die Ansicht , welche eine in jenen Jahren geschlossene Verbindung als das erste B\u00fcndnis der Waldst\u00e4tte betrachtet , mit einem blossen Anzeichenbeweise nicht gethan ist . <EOS>\nSie ist so lange ohne Widerspruch geblieben , dass man hier und da ganz vergessen hat , dass sie auf einer blossen Hypothese beruht , f\u00fcr die jeder Beweis fehlt , und dass man von diesem Bunde redet , als ob er eine fest bezeugte Thatsache w\u00e4re . <EOS>\nUnter diesen Umst\u00e4nden ist es um so willkommener , dass es f\u00fcr meine gegenteilige \u00dcberzeugung ein direktes , unanfechtbares und durchaus nur eindeutiges Zeugnis gibt , das , obwohl schon seit einigen Jahren bekannt , bisher weder beachtet noch seiner Bedeutung nach gew\u00fcrdigt worden ist . <EOS>\nDies Zeugnis ist eine Urkunde Innocenz ' Iv . <EOS>\nvom 8. Febr. 1251 , die \u00fcber den Ehehandel eines Urners Ingold Verf\u00fcgung trifft !). <EOS>\nIngold war mehr als vierzehn Jahre mit seiner Gemahlin Yta verm\u00e4hlt , als ihre Ehe unter dem Vorgeben angefochten wurde , die Gatten seien einander im vierten Grade ' ) Acta pontif . <EOS>\nHelvetica 1 , 336 . <EOS>\n\u2014 Der Bittsteller heisst \u00ab Ingoldus de Uranya laicus \u00bb. <EOS>\nDass er ein angesehener Mann gewesen sein muss . <EOS>\nergibt sich aus der ganzen Sachlage . <EOS>\nDer Name kommt im 13. Jahrhundert mehrfach vor , aber es fcht an sicheren Haltpunkten , um diesen Ingold mit einem der anderweit nachweisbaren zu identifizieren .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0058.txt"}}
{"text": "26 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis verwandt . <EOS>\nZwar konnte in der dar\u00fcber eingeleiteten gerichtlichen Verhandlung ein Beweis f\u00fcr dies Vorgeben nicht gef\u00fchrt werden ; doch hegte Ingold nichtsdestoweniger Gewissensbedenken und suchte f\u00fcr den Fall , dass ein solches Ehehindernis ohne sein Wissen doch bestehen sollte , p\u00e4pstlichen Dispens uach . <EOS>\nDer Papst beauftragt nun den Bischof von Konstanz , den nachgesuchten Dispens zu erteilen und motiviert diese Verf\u00fcgung damit , dass man bef\u00fcrchte , es werde aus einer etwaigen Trennuug der Ehe in dem der Kirche getreuen Lande ein \u00c4rgernis entstehen k\u00f6nnen ( cum ex separatione ipsorum i n terra illa , que dicitur ecclesie Romaue devota , futurum scandalum timeatur ). <EOS>\nDie Information , auf Grund deren die p\u00e4pstliche Kanzlei im Anfang Februar 1251 Uri als ein der Kirche getreues Land betrachtete , muss sp\u00e4testens etwa Ende 1250 von der Schweiz aus nach Lyon abgegangen sein . <EOS>\nDass sie unrichtig gewesen sei , ist ein Gedanke , der ausgeschlossen ist ; der Bischof von Konstanz , an den der Befehl erging , w\u00e4re in dieser Beziehung nicht zu t\u00e4uschen gewesen , und ein Versuch der T\u00e4uschung , wenn ihn \u00fcberhaupt jemand unternommen haben k\u00f6nnte , h\u00e4tte also keinen Zweck gehabt . <EOS>\nDemnach steht es fest , dass etwa zu Ende des Jahres 1250 Uri zu den Getreuen der Kirche hielt . <EOS>\nDaf\u00fcr , dass es in den Jahren vor 1250 eine andere Haltung eingenommen und kurz vorher seinen Frieden mit der Kirche gemacht habe , fehlt nicht nur jeder , auch der leiseste Anhaltspunkt in den Quellen , sondern ganz gewiss w\u00fcrde das in der Urkunde des Papstes einen anderen Ausdruck gefunden haben , als der oben angef\u00fchrte istx ). <EOS>\nDamit ist die Kette unserer Beweisf\u00fchrung geschlossen . <EOS>\nW\u00e4hrend Schwyz und Obwalden nach der oft angef\u00fchrten Ur- > j Es w\u00fcrde statt dessen etwa gesagt sein \u00ab in terra illa quae nuper rediit ad ecclesiae devotionem \u00bb, oder \u00ab quae nuper reconciliata est ad gremium ecclesiae \u00bb oder dergl . <EOS>\nMan vergl. die Urkunden f\u00fcr Z\u00fcrich von 1255 , Acta pontif . <EOS>\nHelvetica 1 , 391 ff.", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0059.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n27 k\u00fcnde von 1247 zur kaiserlichen Tartei geh\u00f6ren , ist es f\u00fcr Nidwaiden nicht nur unbeweisbar , dass es der gleichen Partei sich angeschlossen hatte , sondern im Gegenteil zu vermuten , dass es der Sache der Kirche getreu geblieben war . <EOS>\nUnd f\u00fcr Uri ist das letztere direkt bewiesen . <EOS>\nEin B\u00fcndnis zwischen Schwyz , Unterwalden , Uri ist f\u00fcr diese Jahre unm\u00f6glich . <EOS>\nDer \u00e4lteste Bund der Waldst\u00e4tte , die \u00ab antiqua confederatio \u00bb, welche in dem Bundesbriefe von 1291 erw\u00e4hnt und erneuert wird , kann in den Jahren 1245 ff. nicht geschlossen sein . <EOS>\nUnsere bisherige Untersuchung hat nur zu einem negativen Ergebnis gef\u00fchrt . <EOS>\nUngern w\u00fcrden wir uns mit ihm begn\u00fcgen ; haben wir die bisher herrschende Ansicht als unhaltbar bezeichnen m\u00fcssen , so d\u00fcrfen wir von dem Gegenstand nicht scheiden , ohne den Versuch zu machen , eine andere an ihre Stelle zu setzen . <EOS>\nIrgend ein unmittelbares Zeugnis \u00fcber die Umst\u00e4nde , unter denen der \u00ab alte Bund \u00bb geschlossen wurde , besitzen wir nicht ; und die Sagen sind f\u00fcr den Versuch n\u00e4here Kunde dar\u00fcber zu gewinnen , nicht zu verwerten . <EOS>\nSo m\u00fcssen wir uns an den Bundesbrief von 1291 selbst halten , der uns allein von dem \u00e4ltesten Bunde Kunde gibt . <EOS>\nVielleicht gelingt es mit den Mitteln der diplomatischen Methode , also auf einem zu diesem Zwecke bisher noch nicht betretenen Wege , dem Ziele n\u00e4her zu kommen , das wir erstreben . <EOS>\nDie Urkunde vom August 1291 x ) ist unzweifelhaft von einem in der Ars dictandi nicht ganz unerfahrenen und , wie ich ver- 1 ) Ich citiere sie nach dem Druck bei Oechsli S. 381 , dem ich nur in der von ihm zuerst eingef\u00fchrten Lesart \u00ab peracta \u00bb statt \u00ab pacta > in der Arenga nicht folgen kann , vergl. Neues Archiv 17 , 453 . <EOS>\nAllerdings muss ich bemerken , dass auch die deutsche \u00dcbersetzung des 14. Jahrhunderts die Lesung \u00ab peracta \u00bb voraussetzt ; sie muss dann die Genitive \u00ab pacis \u00bb und", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0060.txt"}}
{"text": "28 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis mute , von einem unter italienischem Einfluss iu ihr unterrichteten Schreiber verfasst . <EOS>\nDas erstere erhellt unmittelbar daraus , dass dem Schreiber der \u00ab cursus \u00bb, d. h . <EOS>\njener in der p\u00e4pstlichen Kanzlei am Ende des 12. Jahrh. in feste Regeln gebrachte und von da aus \u00fcber ganz Europa verbreitete Brauch , die Satzschl\u00fcsse nach bestimmten rhythmischen Gesetzen ablaufen zu lassen1 ), bekannt war2 ), wenn er auch nicht geschickt genug war , ihn \u00fcberall durchzuf\u00fchren . <EOS>\nF\u00fcr das letztere aber spricht die Form der Datierung der Urkunde . <EOS>\nDie hier gew\u00e4hlte Form , \u00ab incipiente mense augusto \u00bb ( was man bisher zumeist auf den 1. August gedeutet hat ) ist n\u00e4mlich diejenige der sogen , \u00ab consuetudo Bononiensis \u00bb, welche den Monat in zwei H\u00e4lften teilt , deren erste als \u00ab mensis intrans , incipiens \u00bb u. dergl . <EOS>\n, deren zweite als \u00ab mensis exiens , stans \u00bb u. dergl . <EOS>\nbezeichnet wird . <EOS>\nDiese Datierung ist in Italien weit verbreitet und insbesondere in \u00bb. Bologna \u00fcblich gewesen ; in Deutschland kommt sie im 13. Jahrh. nur ganz vereinzelt vor . <EOS>\nund wo sie angewandt wird , d\u00fcrfte das zumeist in irgend welcher Weise auf italienischen Einfluss , Nachahmung italienischer Vorbilder , Studium in Italien oder dergl . <EOS>\n, zur\u00fcckgehen3 ). <EOS>\nDabei werden allerdings die Tage meistens gez\u00e4hlt , in der ersten H\u00e4lfte des Monats in gew\u00f6hnlicherWeise , in der zweiten r\u00fcckl\u00e4ufig : doch gerade in den letzten Jahrzehnten des 13. Jahrh. kommt einige \u00a6 quietis \u00bb, nicht von \u00ab peracta \u00bb, sondern von \u00ab statu debito \u00bb abhangen lassen . <EOS>\nDas ist an sich nicht unm\u00f6glich ; doch scheint mir , ganz abgesehen von der palaeographischen Frage , der Satz \u00ab wenn Vertr\u00e4ge der Ruhe und des Friedens in geb\u00fchrendem Stand gefestigt werden \u00bb einen besseren Sinn zu geben als der andere \u00ab wenn das was vollbracht ist , in geb\u00fchrendem Stand der Ruhe und des Friedens gefestigt wird \u00bb. <EOS>\n' I Vergl. mein Handbuch der Urkundenlehre 1 , 588 ff. Das zeigt z. B. der sicher von dem Schreiber von 1291 herr\u00fchrende Satz : \u00ab antiquam confederationis formam iuramento vallatam preseutibus innovando \u00bb. <EOS>\nDas ist \u00ab cursus velox \u00bb. <EOS>\n3 ) Vergl. Handbuch der Urkundenlehre 1. 825 f. . <EOS>\nGrotefend , Chronologie ( neue Ausg. ) S. 28 ff.", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0061.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n29-Male auch die allgemeine Form vor , die in unserer Urkunde angewandt ist ; ein vollkommen entsprechendes Beispiel ist es , wenn eine Urkunde K\u00f6nig Rudolfs vou Habsburg datirt ist , \u00ab zu angendin Abrillen\u00bbl ). <EOS>\nDiese Datieruiigsform bat also , wie ich vermute , auch der Schreiber des Bundesbriefes entweder in Italien selbst oder doch von einem italienischen Lehrer oder aus einer in Italien verfassten Schrift kennen gelernt . <EOS>\nUnter diesen Umst\u00e4nden werden wir um so eher an eine strenge Interpretation unserer Urkunde nach den Regeln diplomatischer Kritik herantreten k\u00f6nnen . <EOS>\nDer Satz , in welchem des alten Bundes gedacht wird , \u00ab  . <EOS>\nantiquani confederationis formaiii iuramento vallatam presentibus innovando \u00bb, enth\u00e4lt nun zwei Ausdr\u00fccke , welche in der Urkundenlehre eine technische Bedeutung haben . <EOS>\nErstens , \u00ab forma confederationis \u00bb ist im 12. und 13. Jahrh. geradezu der technische Ausdruck f\u00fcr Vertragsur k u n de 2 ). <EOS>\nZweitens , \u00ab renovare\u00bb3 ) ( und gleichbedeutend wird \u00ab innovare\u00bb4 ) gebraucht ) heisst mit Bezug aut eine Urkunde \u00ab best\u00e4tigen \u00bb; die Best\u00e4tigung erfolgt sehr oft in der Weise , dass sie sich an den Wortlaut der Vorurkunde m\u00f6glichst genau anschliesst , im 13. Jahrh. insbesondere h\u00e4ufig so , dass die zu best\u00e4tigende Urkunde in die Renovation oder Innovation w\u00f6rtlich einger\u00fcckt wird . <EOS>\nDenigem\u00e4ss d\u00fcrfen wir vermuten , dass dem Schreiber des Bundesbriefes von 1291 die alte Vertragsurkunde vorgelegen hat , und dass er sich bei der Anfertigung der Best\u00e4tigungsurkunde von 1291 soweit als m\u00f6glich an jene , die Vorurkunde wie wir heute sagen , gehalten hat . <EOS>\nWir d\u00fcrfen das letztere ' ) B\u00f6hmer Reg. Rudolti n. 1199 ; angef\u00fchrt bei Grotefend S. 30. N. 1 , wo auch noch andere Beispiele aus dieser Zeit . <EOS>\nDie Frage nach der Deutung derartiger Datierungen kann iu diesem Zusammenhang nicht untersucht werden . <EOS>\n\u00a6 i ) Vergl. Ficker , Beitr\u00e4ge zur Urkundenlehre 1 , 187 . <EOS>\n\u2022 ) Vergl. Sickel , Mitteilungen des Instituts f\u00fcr \u00f6ster . <EOS>\nGeschichtsforschung 1 , 236 ff. < ) Sickel a. a. 0. S. 238 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0062.txt"}}
{"text": "30 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis um so eher vermuten , als bei der abermaligen Erneuerung des Vertrages im Jahre 1315 r ) nachweislich das gleiche Verfahren eingeschlagen worden ist . <EOS>\nDie Vergleichung der Urkunden von 1291 uud 1315 wird dadurch etwas erschwert , dass jene lateinisch , diese deutsch redigiert worden ist ; immerhin bedarf es nur eines oberfl\u00e4chlichen Blickes in beide Vertr\u00e4ge , um sofort zu erkennen , dass der von 1315 zu seinem weitaus gr\u00f6ssten Teile nichts als eine bisweilen fast w\u00f6rtliche \u00dcbersetzung desjenigen von 1291 ist . <EOS>\nDie \u00dcbersetzung erstreckt sich sogar auf einige formelhafte Wendungen beider Urkuuden ; die materiellen Bestimmungendes Vertrages von 1291 kehren in demjenigen von 1315 s\u00e4mtlich wieder ; nichts was irgendwie von Bedeutung w\u00e4re , ist fortgelassen . <EOS>\nDagegen sind 1315 eine Reihe neuer Zus\u00e4tze hinzugef\u00fcgt , die 1291 fehlen ; sie sind hinter den allgemeinen S\u00e4tzen , durch welche das Schutzb\u00fcndnis geschlossen wird und vor den eigentlichen Landfriedensbestimmungen eingeschoben . <EOS>\nNehmen wir zun\u00e4chst einmal an \u2014 und man wird zugeben , dass diese Annahme nichts unwahrscheinliches hat \u2014 man w\u00e4re 1291 in Bezug auf die \u00ab antiqua confederationis forma \u00bb \u00e4hnlich verfahren , wie 1315 in Bezug auf die Urkunde von 1291 , so entsteht die Frage , ob wir auch ohne Vergleichung \u2014 die antiqua forma ist uns ja nicht erhalten \u2014 in dem Instrument von 1291 alte und neue Bestandteile sondern k\u00f6nnen . <EOS>\nGl\u00fccklicherweise hat uns der Schreiber der Urkunden von 1291 diese Aufgabe sehr leicht gemacht . <EOS>\nDie neuere Diplomatik unterscheidet bei allen Gattungen von Urkunden eine doppelte Art der Fassung . <EOS>\nSie bezeichnet eine Urkunde als objektiv gefasst , wenn der Schreiber oder Verfasser von den Ausstellern der Urkunde in dritter Person redet2 ); sie nennt eine Urkunde subjektiv gefasst , wenn ' ) Oechsli , Kacsimile Iii . <EOS>\n- ) Z. B. : \u00ab Vor mir dem unterzeichneten Notar erschienen die Herren A. und B. und bezeugten , dass sie dem Herrn C. das Gut X verkauft h\u00e4tten \u00bb  .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0063.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n31 der Schreiber oder Verfasser der Urkunde die Aussteller derselben in erster Person redend einf\u00fchrt1 ). <EOS>\nAuch in Urkunden subjektiver Fassung2 ) k\u00f6nnen die Schlussformeln objektiv gefasst sein ; es heisst z. B. in den Kaiserurkunden , die im \u00fcbrigen subjektiv gefasst sind , nicht : \u00ab Signum nostrum \u00bb, sondern \u00ab siguum domni N. imperatoris \u00bb und nicht \u00ab anno regni nostri \u00bb, sondern < anno regni domni N. imperatoris \u00bb. <EOS>\nDagegen findet sich im eigentlichen Urkundenkontext in den Zeiten wenigstens , da man die Sprache gel\u00e4ufig handhabte und die f\u00fcr unsere Untersuchung allein in Betracht kommen , eine Vermischung beider Fassungsarten in regelm\u00e4ssig gestalteten F\u00e4llen selbstverst\u00e4ndlich nicht . <EOS>\nSowenig etwa ein heutiger Notar in einem Zuge hintereinander schreiben w\u00fcrde : \u00ab Vor mir , dem unterzeichneten Notar , erschien der Herr A. und bezeugte , dass er Herrn B. sein Gut verkauft habe . <EOS>\nUnd ich A. erkl\u00e4re , dass ich von Herrn B. den Kaufpreis mit N. Mark erhalten habe . <EOS>\nUnd Herr A. verzichtete auf alle Einreden , die er gegen diesen Verkaufsvertrag erheben k\u00f6nnte \u00bb \u2014 so wenig das heute denkbar ist , ebenso wenig ist es in jenen Zeiten vorgekommen . <EOS>\nIn den sehr seltenen F\u00e4llen , in denen sich eine solche Konfusion wirklich findet , ist diese fast immer dadurch zu erkl\u00e4ren , dass in einer Urkunde \u00e4ltere und j\u00fcngere Bestandteile in ungeschickter Weise verbunden sind . <EOS>\nDer Bundesbrief von 1291 geh\u00f6rt , was man merkw\u00fcrdigerweise bisher gar nicht beachtet zu haben scheint , zu den sehr seltenen Ausnahmef\u00e4llen , in denen objektive und subjektive Fassung in der auffallendsten Weise wechselt . <EOS>\nEr beginnt objektiv , nach dein Muster eines italienischen Notariatsinstrumentes : \u00ab noverint universi , quod homines vallis Uranie universitasque vallis de Switz ac conmunitas hominum intramontanoruin vallis ' ) Z. B. : Wir A. und B. bezeugen hierdurch , dass wir dem Herrn C. das Gut X. verkauft haben \u00bb. <EOS>\n2 ) So z. B. seit der karolingischen Zeit regelm\u00e4ssig in den Kaiserurkunden .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0064.txt"}}
{"text": "32 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis inferioris promiserunt sibi assistere contra omnes qui eos vel alicui de ipsis intulerint violenciam ac quelibet universitas promisit alteri accurrere .\u00bb  . <EOS>\nDann folgt ganz unvermutet ein rein subjektiv gefasster Satz : \u00ab  . <EOS>\npromisimus , statuimus ac ordinavimus , ut in vallibus nulluni iudicem , qui officium precio vel peccunia conparaverit vel qui noster incola vel conprovincialis non fuerit accipiamus vel acceptemus \u00bb. <EOS>\nSofort folgt wieder die objektive Redeweise : \u00ab si vero dissensio suborta fuerit inter aliquos conspiratos Super omnia autem inter ipsos extitit statutum \u00bb u. s. w. Und diese objektive Fassung findet sich dann noch im Schlusssatz der Urkunde : \u00ab in cuius facti evidentiam presens instrumentum ad pe[ti]tionem predictorum confectum sigilloium prefatarum trium universitatum et val lium est munimine roboratum \u00bb. <EOS>\nSobald man einmal auf diesen ganz unmotivierten WTechsel der beiden Redeweisen aufmerksam geworden ist , kann man nicht einen Augenblick daran zweifelu , dass diese Fassung uicht durch einheitliche Konzipierung der Urkunde entstanden sein kann . <EOS>\nEs konnte dem Notar , der sie entwarf , ohne besondere Veranlassung nicht in den Sinn kommen hintereinander zu schreiben : \u00ab die Leute von Uri , Schwyz und Unterwalden versprachen . <EOS>\n.. <EOS>\njede Thalgemeinschaft versprach Wir haben versprochen , beschlossen und angeordnet vor allem wurde von ihnen beschlossen \u00bb. <EOS>\nWie diese Fassung zu Stande gekommen ist,wird man vielmehr nach den vorausgeschickten Bemerkungen leicht erkennen . <EOS>\nDie objektiv gefasste Urkunde \u2014 so d\u00fcrfen wir mit grosser , an Gewissheit grenzender Wahrscheinlichkeit vermuten \u2014 stellt im wesentlichen den alten Bundesvertrag , die \u00ab antiqua confederationis forma \u00bb vor1 ). <EOS>\nDer subjektiv ge- ' ) Nat\u00fcrlich mit Ausnahme des die Erneuerung selbst aussprechenden Satzes : \u00ab antiquam confederationis formam iuramento vallatam presentibus innovando \u00bb. <EOS>\nDie f\u00fcr diesen gew\u00e4hlte gerundivische Form passt sowohl zu der subjektiven wie zu der objektiven Fassung . <EOS>\nOb der folgende", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0065.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n33 fasste Satz : \u00ab Conmuni etiam consilio et favore unanimi promisimus , statuimus ac ordinavimus \u2014 accipiamus vel acceptemus \u00bb ist ein Zusatz , der im Jahre 1291 der alten \u00ab forma confederationis \u00bb eingef\u00fcgt ist . <EOS>\nNeben dieser Annahme , die alle Schwierigkeiten in befriedigender Weise l\u00f6st , ist , soviel ich sehe , nur noch eine M\u00f6glichkeit denkbar , um die eigent\u00fcmliche Fassung der Urkunde von 1291 zu erkl\u00e4ren . <EOS>\nWenn man annehmen wollte , dass bei der Herstellung derselben von einem Anschluss an die \u00ab antiqua forma \u00bb \u00fcberhaupt abgesehen w\u00e4re , so k\u00f6nnte man sich allenfalls denken , der Vertrag sei zun\u00e4chst in der Gestalt , wie ihn uns der objektiv gefasste Teil darstellt , zwischen den drei Th\u00e4lem vereinbart und konzipiert worden . <EOS>\nErst im Lauf weiterer Verhandlungen sei man dann auf die Notwendigkeit des Ausschlusses fremder Richter aufmerksam geworden und habe beschlossen , einen bez\u00fcglichen Passus dem schon fertig gestellten Konzept einzuf\u00fcgen ; dies sei ungeschickterweise in dem subjektiv gefassten Satz geschehen . <EOS>\nWie unwahrscheinlich aber diese Erkl\u00e4rung gegen\u00fcber der erst vorgetragenen ist , liegt auf der Hand . <EOS>\nEinmal w\u00fcrde sie , indem sie voraussetzte , dass man 1291 anders verfahren sei , als man 1315 nachweislich verfahren ist , zugleich voraussetzen , dass man 1291 von dem bei mittelalterlichen Best\u00e4tigungsurkunden \u00fcblichen Anschluss an die Vorurkunde abgewichen sei . <EOS>\nSodann aber ist gerade der Ausschluss der fremden Richter Satz ita tarnen quod quilibet hoino iuxta sui Hominis conditionem domino suo convenienter subesse teneatur et servire \u00a6 gleichfalls ein Zusatz von 1291 ist oder der \u00ab antiqua forma \u00bb angeh\u00f6rt , ist aus der Fassung nicht zu erschliessen . <EOS>\nDa er zwischen zwei S\u00e4tzen steht , die wir als Zus\u00e4tze betrachten m\u00fcssen , ist das erstere an sich wahrscheinlicher . <EOS>\nDoch ganz sicher ist es nicht ; denn auch in dem Vertrag von 1315 steht der entsprechende Satz : \u00ab ez sol aber ein jeglich mensche , ez si wib oder man , sinem rechten herren oder siner rechten heischaft gelimphlicher und eimelicher dienste gehorsam sin > \u2022 zwischen zwei S\u00e4tzen , die damals ( 1315 ) erst zu dem Vertrag von 1291 hinzugesetzt sind . <EOS>\n3", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0066.txt"}}
{"text": "34 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis diejenige Bestimmung des Vertrages von 1291 , welche insbesondere als aus der damaligen politischen Lage , aus den Bed\u00fcrfnissen und Bestrebungen des Augenblicks entsprungen erscheint ; ich zweifle nicht daran , dass wesentlich mit um ihretwillen eine Erneuerung uud Neuredigierung des alten Bundes stattgefunden hat . <EOS>\nWie unwahrscheinlich w\u00e4re es , dass mau diese Bestimmung anfangs gar nicht ins Auge gefasst h\u00e4tte , und dass man erst , nachdem das Konzept des Vertrages bereits entworfen war , auf sie verfallen w\u00e4re ! <EOS>\nIch glaube , wir k\u00f6nnen von dieser zweiten Erkl\u00e4rung absehen , und wir d\u00fcrfen demnach bei unserer weiteren Betrachtung die zuerst vorgetragene zu Grunde legen . <EOS>\nThun wir das , so f\u00fcgen sich die Ergebnisse unserer fr\u00fcheren historischen und der zuletzt angestellten diplomatischen Untersuchung aufs beste ineinander und gew\u00e4hren sich so gegenseitig eine weitere St\u00fctze . <EOS>\nDenn es ist l\u00e4ngst anerkannt , dass in dem Vertrag von 1291 der einzige Artikel , der \u00ab etwas Revolution\u00e4res zu enthalten scheint\u00bb1 ), und der , ob man ihn nun so oder anders auffassen mag , wenigstens bestimmt seine Spitze gegen habsburgische \u00dcbergriffe wendet , eben derjenige ist , den wir soeben als erst im Jahre 1291 der \u00ab antiqua forma \u00bb hinzugef\u00fcgt erkannt haben . <EOS>\nSehen wir von ihm ab . <EOS>\nso ist im \u00fcbrigen in dem Inhalt des Vertrages , den wir f\u00fcr das alte B\u00fcndnis in Anspruch nehmen , keinerlei antihabsburgische Tendenz irgendwie bestimmter zu erkennen ; unser obiges Ergebnis , dass dasselbe in der einzigen Periode schweizerisch-babsburgischer K\u00e4mpfe , die wir vor 1291 nachweisen k\u00f6nnen , nicht entstanden ist , erh\u00e4lt so von dieser Seite aus eine neue Best\u00e4tigung . <EOS>\nDer erste Bund der drei Waldst\u00e4tte war , wenn unsere Annahmen \u00fcber seinen Inhalt zutreffen , lediglich ein Schutz- und Landfriedensb\u00fcndnis , wie sie im 13. Jahrhundert oft genug zwischen \u2022 ) Vergl. Oechsli S. 305 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0067.txt"}}
{"text": "der Schweizer Urkantone . <EOS>\n35 F\u00fcrsten , Herren , St\u00e4dten und L\u00e4ndern vorkommen . <EOS>\nEr unterscheidet sich von den meisten von diesen durch seine ewige Dauer , durch die uneingeschr\u00e4nkte Verpflichtung zur Hilfeleistung , durch die genaue Festsetzung des Landfriedensstrafrechts \u2022 ); aber er enth\u00e4lt keine Bestimmungen , die prinzipiell \u00fcber Umfang und Inhalt eines Verteidigungs- und Landfriedensb\u00fcndnisses binausgiengen ; und , wenn auch selten oder nie vereinigt , so lassen sich doch zu fast allen seinen Bestimmungen in anderen Vertr\u00e4gen der Art und der Zeit Analogien nachweisen *)  . <EOS>\nWann nun dieser erste Bund geschlossen worden ist , dar\u00fcber l\u00e4sst sich allerdings nichts sicheres feststellen . <EOS>\nMan kann an die Zeiten des Interregnums denken , in denen ein solcher Zusammenschluss der drei Lande besonders nahe liegen konnte und in denen solche B\u00fcnde in Deutschland in besonders grosser Zahl vereinbart worden sind . <EOS>\nMan kann aber auch vermuten , dass das B\u00fcndnis der drei Waldst\u00e4tte erst aus der Zeit K\u00f6nig Rudolfs von Habsburg datiert . <EOS>\nDamals zuerst wieder standen dieselben unter einem gemeinsamen Herrn , der in Uri als K\u00f6nig gebot , in Schwyz und Unterwalden als Graf von Habsburg weitgehende Rechte aus\u00fcbte . <EOS>\nDass die Herrschaft des K\u00f6nigs in den drei L\u00e4ndern auf theoretisch verschiedenem Rechtstitel beruhte , wird sich in der Praxis wenig f\u00fchlbar gemacht haben ; die Hauptsache war , dass alle drei unter seiner Herrschaft geeinigt \u2022 ) Vergl. die trefflichen Bemerkungen von Oechsli S. 306 ff. '- ) So ist z. B. ein ewiger Bund mit unbeschr\u00e4nkter Verpflichtung zur Hilfeleistung derjenige zwischen Worms . <EOS>\nMainz , Oppenheim vom Jahre 1254 . <EOS>\nBoos , U. -B. der Stadt Worms 1. 169 : tenemur in perpetuum esse coniuncti auxilio et consilio contra quoscunque nobis iniuriam irrogantes , nos relativis amminiculis nullatenus deserendo , ut quicunque ex nobis a quibuscunque contra iustitiam molestantur , manus aliorum ex nobis tanquam pro re propria sentiant adiutrices . <EOS>\nAndererseits enth\u00e4lt z. B. sehr eingehende Strafrechtsbestimmuugen der \u2014 allerdings nur zweij\u00e4hrige \u2014 Landfriede zwischen dem Herzog von Bayern und den Bisch\u00f6fen von Pas3au , Freisiug , Bamberg vou c. 1255 , Quellen und Er\u00f6rterungen zur bair. und deutschen Gesch. 5 , 140 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0068.txt"}}
{"text": "36 Das \u00e4lteste B\u00fcndnis der Schweizer Urkantone . <EOS>\nwaren . <EOS>\nDas konnte den Gedanken nahe legen , die drei L\u00e4nder durch ein B\u00fcndnis unter einander fester zusammenzuschliesseh . <EOS>\nDoch wahrscheinlicher bleibt immer die erste Annahme , die den Bund in die rauhen Tage der k\u00f6nigslosen Zeit verlegt ; in ihnen mehr als unter K\u00f6nig Rudolf , der wenigstens im S\u00fcdwesten des Reiches den Frieden mit starker Hand zu wahren wusste , wird das Bed\u00fcrfnis nach gegenseitigem Schutz bei den drei Waldst\u00e4tten hervorgetreten sein . <EOS>\nWie dem aber auch sei : die Erneuerung des Bundes unmittelbar nach Rudolfs Tod begreift sich leicht . <EOS>\nDurch dies Ereignis waren die zu festem Bund geeinigten Waldst\u00e4tte bedroht auseinander gerissen zu werden . <EOS>\nWenn Albrecht seinem Vater auf dem Throne gefolgt w\u00e4re , so w\u00fcrde die Lage der Waldst\u00e4tte im wesentlichen die gleiche geblieben sein , die sie unter Rudolf gewesen war . <EOS>\nAber dass die Aussichten des Herzogs von \u00d6sterreich , die Stimmen der W\u00e4hler auf sich zu vereinigen , keineswegs gesichert waren , wird man auch in den Landen am Vierwaldst\u00e4ttersee gewusst haben . <EOS>\nWard aber eiu anderer K\u00f6nig gew\u00e4hlt , so war die Verbindung zwischen den drei Thalgemeinden gel\u00f6st ; Uri blieb des Reiches ; Schwyz und Unterwalden blieben habsburgisch : sie mussten bef\u00fcrchten , von \u00d6sterreich aus im \u00f6sterreichischen Interesse regiert zu werden . <EOS>\nDa beschlossen die drei Lande , ihren Bund zu festigen und geeinigt zu bleiben , wie immer auch die Geschicke des Reichs sich wenden mochten . <EOS>\nMit diesem Beschl\u00fcsse , nicht mit dem alten Landfriedensbunde ist der eigentliche politische Gedanke der Eidgenossenschaft ins Leben getreten . <EOS>\nUnd darin liegt die Rechtfertigung des Jubelfestes , das die Schweiz im August 1891 so gl\u00e4nzend gefeiert hat .", "labels": [], "meta": {"collection": "1895_020", "filename": "szg-002_1895_020_0069.txt"}}
{"text": "Besprechungen \u2014 Comptes rendus Louis Blondel . <EOS>\nLa tour de Lancy ; histoire d'un domaine pendant six siecles . <EOS>\nGeneve 1924 , Imprimerie K\u00fcndig . <EOS>\n81 Seiten und 2 Beilagen . <EOS>\nDer vorz\u00fcglichen , im Jahrgang 1921 ( Seite 222 ff. ) dieser Zeitschrift angezeigten Abhandlung Blondels \u00fcber die Genfer Vorst\u00e4dte und ihre Topographie reiht sich eine ebenso sorgf\u00e4ltig ausgestattete Arbeit desselben Autors \u00fcber den Edelsitz Lancy bei Genf an. In eigent\u00fcmlicher Weise durchkreuzten sich im Mittelalter in Lancy Rechte und Besitzungen verschiedener Herren , eine Erscheinung , die ihre Parallele in den rechtlichen Zust\u00e4nden der deutschen Schweiz hat und die der Verfasser in \u00fcbersichtlicher Weise auf einem farbigen Plan zur Darstellung bringt . <EOS>\nDer einzige Verband , der vom Mittelalter bis zum Ende des 18. Jahrhunderts eine gewisse Stabilit\u00e4t aufweist , ist die Kirchgemeinde . <EOS>\nAuf Grund dieser Studie zur lokalen Bau- und Verfassungsgeschichte tritt die Kleinheit und Zersplitterung der alten Republik Genf so recht in Erscheinung , die erst 1815 und 1816 durch die Abtretung franz\u00f6sischer und sardinischer Landstriche eine gewisse Milderung erfuhr . <EOS>\nDamals trat auch Lancy , vor\u00fcbergehend Aufenthaltsort von Pictet-de Rochemont , dank den Bem\u00fchungen dieses gro\u00dfen Genfer Patrioten , in den Staatsverband des Kantons Genf ( vgl. auch die von Edouard Chapuisat bearbeitete Karte zur \u00ab territorialen Entwicklung des Kantons Genf 1815\u20141816 \u00bb in Heft 9 der Schweizer Kriegsgeschichte ). <EOS>\nDie mit geschmackvollen Federzeichnungen ausgestattete Studie enth\u00e4lt eine F\u00fclle wertvoller Einzelz\u00fcge zur genferischen Kulturgeschichte . <EOS>\nZ\u00fcrich . <EOS>\nAnton Largiader . <EOS>\nErnst Staehelin . <EOS>\nDer Jesuitenorden und die Schweiz. Geschichte ihrer Beziehungen in Vergangenheit und Gegenwart . <EOS>\nBasel 1923 , Verlag Helbing & Lichtenhahn , Vi+158 Seiten . <EOS>\nVor allem m\u00f6ge im Titel des vorliegenden Buches ein Irrtum richtiggestellt werden : Es gab und gibt keinen Jesuiten- \u00ab Orden \u00bb, sondern nur eine \u00ab Gesellschaft Jesu \u00bb  . <EOS>\nAllerdings ist die Bezeichnung \u00ab Jesuitenorden \u00bb schon l\u00e4ngst aligemein gebr\u00e4uchlich und vielleicht aus diesem Grunde vom Verfasser gew\u00e4hlt worden . <EOS>\nAber da es sich zwischen Orden und Gesellschaft um gro\u00dfe organisatorische Unterschiede handelt , um Unterschiede , auf denen das Wirken der Jesuiten aufgebaut ist , h\u00e4tte in einer mehr oder minder wissenschaftlichen Arbeit auch auf den rechten Namen R\u00fccksicht genommen werden sollen . <EOS>\nIm allgemeinen d\u00fcrfen wir dem Verfasser , der sich bereits durch seine Besch\u00e4ftigung mit der Reformationsgeschichte und mit Oekolampadius", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0369.txt"}}
{"text": "\u2014 352 \u2014 einen t\u00fcchtigen Namen gemacht hat , f\u00fcr das Buch dankbar sein . <EOS>\nDie Literatur \u00fcber die Jesuiten ist weit verstreut und von verschiedenstem Wert und namentlich f\u00fcr den schweizerischen Boden war die Forschung auf verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig wenig zuverl\u00e4ssige F\u00fchrer angewiesen . <EOS>\nStaehelin verzichtete von Hanse aus f\u00fcr seine Arbeit auf Heranziehung von archivalischem Material ; er hat blo\u00df eine aus gewissenhafter Besch\u00e4ftigung mit der vorhandenen Literatur entstandene Hochschul-Vorlesung erweitert dem Publikum dargeboten . <EOS>\nDemgem\u00e4\u00df ist das Buch zu bewerten in seiner vorteilhaft knappen Fassung und mit seinen mancherlei eben aus der Literatur eingeschlichenen M\u00e4ngeln . <EOS>\nJedenfalls ist es stets interessant , von nichtkatholischer Seite ein Urteil \u00fcber die Gesellschaft Jesu zu vernehmen . <EOS>\nIhr eine vollkommen objektive Betrachtung zu widmen , ist ohne Zweifel eine schwierige Aufgabe . <EOS>\nDie Gesellschaft Jesu ist noch heutzutage ein im Glaubens- und Gef\u00fchlsleben der Menschheit wirksamer Faktor und ihre T\u00e4tigkeit war seit ihrer Gr\u00fcndung immer intensiv auf das Ganze gerichtet Aus welchem Anla\u00df nun immer einschl\u00e4gige Darstellungen geschrieben werden , die Gefahr liegt nahe , die Tatsachen irgendwie zu verwischen . <EOS>\nOhne tiefes Eindringen in die V\u00f6lker- und Individualpsychologie kann dieses Gebiet vom Historiker nicht bearbeitet werden . <EOS>\nJener Gefahr ist nun Staehelin in anerkennenswertem Ma\u00dfe entronnen , obwohl er obendrein seinen Ausgang anscheinend mehr vom religi\u00f6sen als rein historischen Interesse nahm . <EOS>\nGegen\u00fcber der nach dem Weltkrieg aufgestandenen Furcht vor einem m\u00f6glichen Vorsto\u00df der katholischen Kirche mit Hilfe der Jesuiten wollte er es auf eine Selbstbesinnung des Protestantismus ankommen lassen , auf die Frage , ob dieser noch \u00fcber gen\u00fcgend Waffen zur Abwehr verf\u00fcge . <EOS>\nAber gerade unter dieser Voraussetzung verdient der Verfasser alles Lob daf\u00fcr , da\u00df er in seiner gut und fl\u00fcssig geschriebenen Erz\u00e4hlung die Polemik nahezu ganz vermied . <EOS>\nDas in acht Kapitel gegliederte Buch schildert die Geschichte der Jesuiten in der Schweiz seit dem 16. Jahrhundert bis 1847 und schlie\u00dflich die Schicksale der hervorragenderen Jesuiten schweizerischer Herkunft in der Fremde bis zur Gegenwart . <EOS>\nStellenweise und besonders im letzten Kapitel l\u00e4\u00dft sich Staehelins Darstellung geradezu wie eine Apologie der Jesuiten lesen ; wir d\u00fcrfen uns manchmal fragen , ob denn der Verfasser seinen Zweck im Auge behalten habe . <EOS>\nDoch darauf antwortet er uns selbst am Schl\u00fcsse ( S. 148 f. ) seines Buches . <EOS>\nNicht der Kampf gegen den Katholizismus war bei der Niederschrift in ihm wirksam , sondern die Angst um den Protestantismus . <EOS>\nStaehelin vermag einerseits einen Aufstieg der Menschheit im Schatten der katholischen Kirche nicht gelten zu lassen , anderseits sieht er im Protestantismus nicht Kraft genug , um diese Aufgabe zu \u00fcbernehmen , weil es da an einer gewaltigen Streitmacht gleich der Gesellschaft Jesu fehlt . <EOS>\nWenn also der Verfasser dieses Gef\u00fchl auch seinen Lesern mitteilen wollte , dann war es sehr klug , sich aller m\u00f6glichen Objektivit\u00e4t zu beflei\u00dfen und die historisch bezeugten Lichtseiten gegen\u00fcber weniger gut belegten", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0370.txt"}}
{"text": "\u2014 353 \u2014 Schattenseiten hervorzuheben . <EOS>\nSicher lie\u00df Staehelin gerade durch sein Motiv das Buch an Wert f\u00fcr den Geschichtsfreund gewinnen . <EOS>\nVon grundlegender Bedeutung mu\u00dfte nat\u00fcrlich f\u00fcr die ganze Darstellung werden , wie der Verfasser die zeitgen\u00f6ssische Stimmung beim \u00ab Aufmarsch \u00bb der Jesuiten in der Schweiz erkannte . <EOS>\nEr schildert sie folgenderma\u00dfen : Seit Beginn des 14. Jahrhunderts st\u00fcrmte der Mensch im allm\u00e4hlich erstarkenden Bewu\u00dftwerden seiner W\u00fcrde und Souver\u00e4nit\u00e4t gegen die \u00ab objektiv gewordene religi\u00f6se Lebensordnung \u00bb ( das System der katholischen Kirche ) und fand am Ende dieser Renaissancebewegung seinen Wunsch in der Reformation erf\u00fcllt ; indessen arbeitete aber auch die katholische Kirche an einer m\u00e4chtigen Restauration , die am 4. Dezember 1563 mit dem Trienter Konzil abgeschlossen wurde ; und als Sto\u00dftruppe dieser Restauration , somit als Feinde der Renaissance , kamen die Jesuiten auch in die Schweiz. Dieser stimmende Akkord erscheint mir in den einzelnen T\u00f6nen verfehlt . <EOS>\nWenn Staehelin auf Grund benutzter Literatur die herk\u00f6mmliche Anschauung vertritt , da\u00df erst von der Renaissance die Souver\u00e4nit\u00e4t und Individualit\u00e4t des Menschenlebens gew\u00fcrdigt wurde , dann mu\u00df angemerkt werden , da\u00df uns Dietrich Sch\u00e4fer erkennen lehrte , wie dieses Verdienst dem Mittelalter und nicht der Renaissance zukam . <EOS>\nSeit Btirdach und Josef Nadler wissen wir ferner , da\u00df in der Renaissance , und zwar schon vor dem 14. Jahrhundert beginnend , eigentlich das Streben nach sittlicher und religi\u00f6ser Wiedergeburt am Werke war . <EOS>\nFassen wir also die damalige Lage richtig auf , so erfahren wir , da\u00df der Mensch w\u00e4hrend der sogenannten Renaissance aus tiefer sittlicher und religi\u00f6ser Verkommenheit sich herauszuarbeiten strebte , ohne da\u00df die vorhandenen Mittel dazu ganz gen\u00fcgten . <EOS>\nIn der Masse lag viel weniger das Verlangen , sich von der \u00ab objektiv gewordenen religi\u00f6sen Lebensordnung \u00bb zu emanzipieren , als im Grunde die Sehnsucht nach energischer Hilfe , um zur alten religi\u00f6sen Zufriedenheit zur\u00fcckkehren /. i \\ k\u00f6nnen . <EOS>\nDar\u00fcber d\u00fcrfen noch so sehr blendende Schlagworte und Konstruktionen nicht t\u00e4uschen . <EOS>\n\u00dcber die religi\u00f6sen Verh\u00e4ltnisse der Schweiz unmittelbar vor der Reformation ist zwar eine ausreichende Gesamtdarstellung noch nicht geschrieben . <EOS>\nAber wer den damaligen Tiefstand des religi\u00f6sen Lebens im Schweizervolke ungef\u00e4hr kennen will , braucht blo\u00df im ersten Bande von Albert B\u00fcchis grandioser Schiner-Biographie das in jeder Hinsicht vollendete Kapitel \u00fcber den Berner Jetzerproze\u00df ( 1508\u201409 ) zu lesen . <EOS>\nIn seinen \u00ab Grundlagen des 19. Jahrhunderts \u00bb bezeichnet H. St. Chamberlain das Wesen der Renaissance als \u00ab die Geburt eines noch nie Dagewesenen \u00bb; auch Staehelin scheint dieser Ansicht zu sein . <EOS>\nWir d\u00fcrfen beiden zustimmen , aber in einem besonderen Sinne . <EOS>\nDie Renaissancezeit erfand , was das Mittelalter nicht kannte und auch die Vorzeit nicht : die Organisation der Menschen und damit die Ausl\u00f6schung der Individualit\u00e4t . <EOS>\nDadurch wurde der Boden gleicherma\u00dfen bereitet f\u00fcr die Erfolge der Re", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0371.txt"}}
{"text": "\u2014 354 \u2014 formation und der Gesellschaft Jesu ; innerhalb eines ganz neuen Elementes kamen Sehnsucht und Erf\u00fcllung einander entgegen . <EOS>\nIn diesem Zusammenhang w\u00e4re es gewi\u00df falsch , die Gesellschaft Jesu obenhin als pure Reaktion gegen\u00fcber der Renaissance zu erkl\u00e4ren . <EOS>\nSie hatte keine andere Aufgabe , als die Reformation sich stellte : die Erf\u00fcllung der religi\u00f6sen und sittlichen Sehnsucht Europas . <EOS>\nJa , w\u00e4hrend die Reformation mit ihrem eigenwilligen Hinaustritt aus dem System der katholischen Kirche durchaus nicht neuartig wirkte , tat dies im Gegenteil die Gesellschaft Jesu mit ihrer die Geister unerh\u00f6rt packenden Methode . <EOS>\nStaehelin erhebt trotz seiner unverkennbaren Hochachtung der Leistungen der Gesellschaft Jesu immer wieder den Vorwurf , da\u00df diese das Volk in \u00ab mittelalterlichen Bindungen \u00bb festhalten wollte und will . <EOS>\nW\u00e4re er sich dar\u00fcber klar gewesen , wie sehr just das Mittelalter auf kirchlichem Boden individuell und kraftbewu\u00dft neuschaffend gewirkt hat , dann h\u00e4tte er diese Formulierung kaum gewagt . <EOS>\nDem Ausdruck \u00ab mittelalterliche Bindungen \u00bb l\u00e4\u00dft sich \u00fcberhaupt kein pr\u00e4ziser Inhalt geben . <EOS>\nUnd wenn damit das System der katholischen Kirche gemeint ist , wie es im Trienter Konzil festgelegt wurde , so ist die Bezeichnung erst recht falsch . <EOS>\nWas anderes sollte die Gesellschaft Jesu verteidigen als die Lehre ihrer Kirche ? <EOS>\nIm allgemeinen entsprach es vollst\u00e4ndig einem neuen Geiste , da\u00df die Jesuiten auch in der Schweiz sofort die Hand auf die \u00f6ffentlichen Schulen legten . <EOS>\nDarin ahmten sie freilich nur das Beispiel der Reformatoren nach und sehr gut hat diesbez\u00fcglich Staehelin ( S. 10 ) auf die damalige Schulnot der katholischen Schweiz gedeutet . <EOS>\nFerner pa\u00dften sich die Jesuiten v\u00f6llig den jeweiligen Zeitstr\u00f6mungen an. Im vorliegenden Buche wird ganz richtig dargestellt , wie sie etwa dem Geiste des Barocks durch Ausnutzung des Theaters und anderer sinnf\u00e4lliger Mittel entsprachen . <EOS>\nDem Geiste der Zeit entgegenwirkend , h\u00e4tten weder sie noch die Reformatoren etwas ausrichten k\u00f6nnen . <EOS>\nNeu an der Reformation war besonders das Betonen der nationalen Note auf dem durch die Renaissance f\u00fcr die Organisation bereiteten Boden . <EOS>\nNur scheinbar steht dazu im Gegensatz die Gesellschaft Jesu . <EOS>\nIn Wirklichkeit war die Sch\u00f6pfung des Ignatius von Loyola , der als echter Baske au\u00dferhalb der europ\u00e4ischen V\u00f6lkerfamilie stand , mit ihrer vollkommenen Negation des nationalen Gedankens innerhalb ihrer Schar nicht minder neu und unmittelalterlich ; dadurch war eben der Zug zur Organisation ins Gro\u00dfe und \u00dcbernationale gef\u00f6rdert , die Jesuiten waren stets bef\u00e4higt , sich \u00fcberall den nationalen Eigenheiten anzubequemen und in solchem Belang keinen Widerstand hervorzurufen . <EOS>\nEndlich liegt in der Einrichtung und Erziehung der Gesellschaft Jesu ein Kern , der so unmittelalterlich wie nur m\u00f6glich ist , den aber Staehelin doch ganz \u00fcbersah . <EOS>\nUm sich und die Seinen von dem geistigen Chaos und der Hysterie der Zeit zu befreien , organisierte Ignatius eine derartige Geistesdisziplin , da\u00df in den Mitgliedern der Gesellschaft Jesu lediglich der Verstand herrschen durfte und jede Herrschaft des K\u00f6rpers \u00fcber den Ver", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0372.txt"}}
{"text": "\u2014 355 \u2014 stand ( Hysterie : Verz\u00fcckungen u. s. w. ) ganz ausgeschaltet blieb . <EOS>\nDurch diese Gcistesdisziplin standen die Jesuiten nat\u00fcrlich allen Massenbewegungen v\u00f6llig frei oder h\u00f6chstens als F\u00fchrer gegen\u00fcber . <EOS>\nAber gerade diese unmittelalterliche Freiheit mu\u00dfte den Widerstand bei den Massen hervorrufen , den die \u00dcbernationalit\u00e4t nicht weckte . <EOS>\nDie Masse merkte n\u00e4mlich allerorten nach und nach instinktiv in den Jesuiten ein Element , das f\u00fcr die Massensuggestion unangreifbar blieb ; und aus der Verfassung heraus , die stets das Nichtassimilierbare ha\u00dft , kehrte sich die anf\u00e4ngliche Schw\u00e4rmerei f\u00fcr die-Jesuiten in Feindschaft um . <EOS>\nVon diesen Dingen aber nahm Staehelin keine Notiz ; w\u00e4re er aber damit bekannt gewesen , dann h\u00e4tte er uns die kausalen Zusammenh\u00e4nge wohl plausibler dargestellt und wir w\u00e4ren nicht mit den landl\u00e4ufigen , aber oberfl\u00e4chlichen Motiven abgespeist worden . <EOS>\nEs war auch in der Schweiz am Anfang der Reformation nicht gar so weit her mit dem Pochen auf die W\u00fcrde und Souver\u00e4nit\u00e4t des Menschen ; dieser Gedanke wurde erst sp\u00e4ter von der Geschichtsauffassung in die Gesamtbewegung gelegt . <EOS>\nZun\u00e4chst war die Opposition gegen Rom und die Verzweiflung \u00fcbe ; verrottete Zust\u00e4nde ma\u00dfgebend . <EOS>\nWir k\u00f6nnen heute in rein historischer Betrachtung wohl sagen , da\u00df die religi\u00f6se und vielleicht auch politische Entwicklung der Schweiz eine andere Bahn gegangen w\u00e4re , wenn Luthers , Zwinglis und Calvins Taten nach oder wenigstens gleichzeitig mit dem Auftreten der Jesuiten in der Schweiz geschahen . <EOS>\nDa\u00df die Reformation nicht die W\u00fcnsche aller befriedigte , bewies das Au\u00dfenblciben einer Anzahl von Kantonen . <EOS>\nJedoch um das Geschehene zu beseitigen , gen\u00fcgte das religi\u00f6se Genie eines Carlo Borromeo nicht mehr und auch f\u00fcr die Jesuiten war es reichlich zu sp\u00e4t , als sie zum ersten Male den schweizerischen Boden betraten und sich 1574 in Luzern niederlie\u00dfen . <EOS>\nJedenfalls ist klar , da\u00df die in der Renaissance wirksame Sehnsucht nach \u00ab religi\u00f6ser Wiedergeburt \u00bb auch in der Schweiz in zwei neuen Formen erf\u00fcllt wurde : durch die Reformation und die Gesellschaft Jesu . <EOS>\nMit solchen Einschr\u00e4nkungen ist des Verfassers Erz\u00e4hlung des Einzuges der Jesuiten nach Luzern , Freiburg , Basel , Wallis , Solothurn und sonst aufschlu\u00dfreich und sehr zu loben ; nicht minder die Schilderung ihres Wirkens auf schweizerischem Boden vom 16. bis zum 18. Jahrhundert . <EOS>\nGeradezu erheiternd manchmal , doch auch recht belehrend ist das Kapitel \u00fcber den Kampf zwischen dem schweizerischen Altprotestantismus und den Jesuiten . <EOS>\nMit einiger Wehmut d\u00fcrfen wir aus der Gegenwart auf jene Vergangenheit zur\u00fcckblicken , die im Genu\u00df der erfundenen Buchdruckerkunst schwelgte und so freigebig mit Lettern , Druckschw\u00e4rze und Papier zu schweren Folianten oft fragw\u00fcrdigen Inhalts war . <EOS>\nGern lesen wir auch die Schilderung der Jesuitent\u00e4tigkeit im Zeitalter der Aufkl\u00e4rung . <EOS>\nAber es ist da erst recht nicht verst\u00e4ndlich , warum der Verfasser so sehr die schroffe Ablehnung dieses Zeitgeistes seitens der Jesuiten betont . <EOS>\nIn der Form haben sich diese ja jedem Zeitgeist gef\u00fcgt ; aber die Sache durften sie denn doch nicht preisgeben . <EOS>\nUnd in der Tat hat die Aufkl\u00e4rung dem", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0373.txt"}}
{"text": "\u2014 356 \u2014 f\u00fcgsameren Protestantismus viel tiefere Wunden geschlagen als der katholischen Kirche . <EOS>\nDa\u00df eine religi\u00f6se K\u00f6rperschaft von der Bedeutung und Organisation der Gesellschaft Jesu stets in irgend einem Zusammenhang mit gewaltigen \u00fceistesrevolutionen stehen mu\u00df , leuchtet ein . <EOS>\nSie traten auf als Bek\u00e4mpfer eines geistigen Chaos und Vollender der Renaissance in ihrem Sinne ; sie fielen der Aufkl\u00e4rung zum Opfer und kamen wieder nach der Einkehr von der gro\u00dfen Revolution ; aus der Schweiz vertrieb sie abermals der aus der Julirevolution gen\u00e4hrte Radikalismus . <EOS>\nAuch dar\u00fcber folgen wir der Belehrung durch das vorliegende Buch mit viel Dank . <EOS>\nIm Mittelpunkt des Kapitels \u00ab Der Kampf um die Jesuiten in der Schweiz w\u00e4hlend des 19. Jahrhunderts \u00bb steht nat\u00fcrlich die Wiederberufung der Gesellschaft Jesu nach Luzern . <EOS>\nDie temperamentvollen und interessanten Darlegungen des Verfassers bed\u00fcrfen jedoch einiger Erg\u00e4nzung . <EOS>\nZun\u00e4chst scheint Staehelin an der Meinung festzuhalten , da\u00df der Sonderbundskrieg just durch die Jesuitenfrage hervorgerufen wurde . <EOS>\nDemgegen\u00fcber m\u00f6chte ich immer wieder betonen , da\u00df die Angelegenheit der Jesuiten blo\u00df ein miterregendes Moment f\u00fcr die gro\u00dfe Auseinandersetzung war , die aus einer Verfassungs- und politischen Rechtsfrage kam . <EOS>\nZeitgen\u00f6ssische , auf den Augenblick eingestellte Urteile d\u00fcrfen uns diesbez\u00fcglich nicht irre machen . <EOS>\nFerner sollte ( S. 122 ) angemerkt werden , da\u00df , als 1845 die Jesuiten in Luzern einzogen , zwar Siegwart-M\u00fcller , nicht aber Bernhard Meyer sich zum Verteidiger der Jesuiten bekehrt hatte . <EOS>\nAls Bernhard Meyer nach der Niederlage des Sonderbundes ein Asyl in \u00d6sterreich suchte , diente ihm bei Metternich gerade die unentwegt gegnerische Haltung in der Jesuitenfrage als Empfehlung . <EOS>\nIn religi\u00f6ser Hinsicht war Metternich kein Freund der Gesellschaft Jesu ; aber die Ansicht ist auch falsch , da\u00df er sie f\u00fcr die Politik als F\u00f6rderin des Konservativismus besonders sch\u00e4tzte . <EOS>\nWie er sich deshalb ziemlich leicht bereitfinden lie\u00df , in Rom gegen den Einzug der Jesuiten in Luzern Vorstellungen zu erheben ( aber haupts\u00e4chlich im Interesse der \u00f6sterreichischen Politik ), darf nicht wundernehmen . <EOS>\nNicht die Jesuiten in der Schweiz wollte Metternich in seiner Sonderbundspolitik verteidigen , sondern die Ruhe \u00d6sterreichs . <EOS>\nDarum hat er dem Sonderbunde Geld , Waffen und beinahe auch einen Oberkommandanten spendiert . <EOS>\nWas es also hei\u00dfen soll , da\u00df Staehelin ( S. 122 ) unter die Verteidiger der Jesuiten auch Metternich z\u00e4hlt und notiert : \u00ab Metternich sandte statt der erwarteten Armee wenigstens einen Reitlehrer f\u00fcr die sonderb\u00fcndlerischen Offiziere \u00bb , ist unerfindlich . <EOS>\nDie Sendung eines \u00f6sterreichischen Reitlehrers zum Sonderbund wird allerdings als kleine Episode in meiner Abhandlung \u00ab Des F\u00fcrsten Friedrich zu Schwarzenberg Anteil am Sonderbundskriege \u00bb ( Zeitschrift f\u00fcr Schweizerische Geschichte 1921 ) erw\u00e4hnt , aber Staehelin h\u00e4tte aus dieser Abhandlung wohl Wichtigeres entnehmen k\u00f6nnen ; so sonderbar darf Literatur denn doch nicht \u00ab verwertet \u00bb werden .", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0374.txt"}}
{"text": "\u2014 357 \u2014 Hingegen vermisse ich eine Besprechung der eigent\u00fcmlichen Haltung der Gesellschaft Jesu , bevor sie um die Mitte des 19. Jahrhunderts abermals ihre Wirksamkeit in Luzern begann . <EOS>\nAus der Literatur wissen wir l\u00e4ngst , da\u00df die Jesuiten diesmal genau so wie im 16. Jahrhundert z\u00f6gerten und haupts\u00e4chlich auf ihren Mangel an geeigneten Kr\u00e4ften verwiesen . <EOS>\nZutreffend lehrt Staehelin auch ( S. 109 ), da\u00df die josephinisch orientierte Geistlichkeit Luzerns den Jesuiten nicht g\u00fcnstig war , was diese auch wissen mu\u00dften . <EOS>\nFerner war der Gesellschaft Jesu gewi\u00df durch Metternichs Einschreiten klar gewesen , da\u00df ihr neues Auftreten in Luzern von Schwierigkeiten f\u00fcr \u00d6sterreich begleitet sein w\u00fcrde . <EOS>\nUnd dennoch taten sie den verh\u00e4ngnisvollen Schritt . <EOS>\nDar\u00fcber wird noch manches zu sagen sein . <EOS>\nJedenfalls glaubte 1843 niemand in der katholischen Schweiz daran , da\u00df die Jesuiten wirklich wieder nach Luzern gehen wollten , und die Gesellschaft Jesu wu\u00dfte auch selbst , da\u00df sie dort mehr Schaden als Nutzen stiften k\u00f6nnte . <EOS>\nWartete sie blo\u00df auf eine bessere Gelegenheit oder lie\u00df sie sich 1845 trotz besseren eigenen Wissens von den Luzerner Politikern \u00fcberreden F\u00fcr eine betreffende Er\u00f6rterung ist hier kein Raum ; ich will hier aus Wiener archivalischem Material nun ein St\u00fcck wiedergeben , das sicher des Interesses nicht ermangelt und einen wichtigen Einblick gew\u00e4hrt . <EOS>\nDer \u00f6sterreichische Gesch\u00e4ftstr\u00e4ger in der Schweiz , v. Philippsberg , hatte im Mai 1843 in Freiburg eine Unterredung mit dem Jesuitenprovinzial Kaspar Rothenflue . <EOS>\nVon Metternich angewiesen , brachte Philippsberg das Gespr\u00e4ch auf das Verh\u00e4ltnis der Jesuiten zu Luzern und Rothenflue teilte ihm w\u00f6rtlich folgendes mit : \u00ab Die Erziehung der Luzerner Jugend ist zum Teil in sehr schlechten H\u00e4nden . <EOS>\nLuzern ist kaum der Revolution entronnen ; es hat sie m\u00fchselig einged\u00e4mmt , geschweige denn v\u00f6llig ausgerottet . <EOS>\nDie dortige Jugend ist fast atheistisch und sehr viele ihrer Priester sind ganz irregeleitet . <EOS>\nAllerdings gibt es dort auch gute Priester und wenn die Regierung eine gute Auswahl zu treffen versteht , kann sie vielleicht mit Gl\u00fcck die Jugenderziehung reformieren mittelst der Kr\u00e4fte im eigenen Lande . <EOS>\nEs sind bereits drei Individuen am Luzerner Kollegium sehr gut ersetzt worden und f\u00fcr den Augenblick handelt es sich nur noch um sieben andere . <EOS>\nF\u00fcr die Dauer jedoch wird man kaum der Notwendigkeit entgehen k\u00f6nnen , das Erziehungsgesch\u00e4ft einer einzigen religi\u00f6sen K\u00f6rperschaft anzuvertrauen , um da Einheitlichkeit zu erzielen . <EOS>\nWir aber denken nicht daran und d\u00fcrfen nicht darandenken ! <EOS>\nDer A n genblick ist noch nicht gekommen . <EOS>\nWir werden dort gewi\u00df nichts Gutes ausrichten k\u00f6nnen . <EOS>\nVersetzen Sie sich nur f\u00fcr einen Moment an unsere Stelle . <EOS>\nDer Gro\u00dfe Rat verlangt uns ; die Regierung will uns nicht haben . <EOS>\nWir sind bei einem Teil des Klerus , mit dem alle Radikalen der Schweiz ihre Stimmen vereinigen , verha\u00dft . <EOS>\nWelcher verwerflicher Mittel hat man sich nicht bedient , um unsere Mission\u00e4re zu verleumden ! <EOS>\nDa w\u00e4ren die protestantischen Prediger noch die gem\u00e4\u00dfig-Zeitschrift f\u00fcr Schweizerische Geschichte V. Heft 3 7", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0375.txt"}}
{"text": "\u2014 358 \u2014 testen . <EOS>\nMan hat uns jedes Wort verdreht , ja man ist so weit gegangen , einen ganzen Band von Reden zu drucken , die nie von uns gehalten worden sind . <EOS>\nUnd die Regierung von Luzern ! <EOS>\nAch , mein Herr , wenn Sie blo\u00df den unw\u00fcrdigen Brief gelesen haben , den die Regierung , getrieben vom Gro\u00dfen Rat , an uns gesandt hat ! <EOS>\nEinen Brief , als wollte man uns gleich im voraus aufmerksam machen : \u00ab H\u00fctet euch , wir kennen euch ; ihr seid eine Bande , gegen die man sich waffnen mu\u00df , wenn schon nicht mit Flinten , so doch wenigstens mit Picken und Hellebarden \u00bb. <EOS>\nDas Volk liebt uns , das ist wahr . <EOS>\nAber man wei\u00df , da\u00df das Volk nur ein Instrument in den H\u00e4nden derer ist , die sich seiner zu bedienen verstehen . <EOS>\nSicher liebt uns auch die Freiburger Bev\u00f6lkerung . <EOS>\nRecht sch\u00f6n ! <EOS>\nAber gerade diese Bev\u00f6lkerung wird es sein , die . <EOS>\nwenn die Regierung uns nicht mehr h\u00e4lt , uns bei der ersten Gelegenheit hinausjagen wird . <EOS>\nSie ist bereits in diesem Sinne von den Radikalen und allen Freimaurerlogen bearbeitet worden , deren Ziel es ist , uns das Pensionat wegzunehmen . <EOS>\nWir werden mit Vergn\u00fcgen abziehen , denn es gibt keinen unter uns , der nicht den Mission\u00e4rstand vorziehen w\u00fcrde . <EOS>\nUnd noch etwas . <EOS>\nIch liebe ein langsames , aber sicheres Vorgehen . <EOS>\nDie allzu brillanten Erfolge sind nicht die bleibenden . <EOS>\nIn meiner Provinz habe ich fast hundert Priester , wovon nur zwei Drittel Schweizer sind . <EOS>\nDank dem Eifer , der uns beseelt , gen\u00fcgen wir allen an uns gestellten Anforderungen . <EOS>\nUm aber den Kreis unserer T\u00e4tigkeit zu erweitern , m\u00fc\u00dfte man auch die Zahl unserer Mitarbeiter vergr\u00f6\u00dfern . <EOS>\nDazu brauchen wir aber Zeit . <EOS>\nUrteilen Sie nun selbst , mein Herr , ob wir unter den gegenw\u00e4rtigen Umst\u00e4nden unseren Einzug nach Luzern w\u00fcnschen k\u00f6nnen . <EOS>\nSie fragen mich , ob man in Rom \u00fcber diese Einzelheiten unterrichtet ist . <EOS>\nJa , mein Herr , man wei\u00df davon und es ist sehr notwendig , da\u00df man dort davon wei\u00df \u00bb. <EOS>\nHerr v. Philippsberg mu\u00dfte sich selbstverst\u00e4ndlich \u00fcberzeugen , ob ihm der Provinzial nicht eine blo\u00df f\u00fcr Metternich berechnete Rede gehalten hatte , und begab sich zu seinem Vertrauten , dem Freiburger Alt-Tagsatzungsabgeordneten Herrn Forell , um auch ihn auszuholen . <EOS>\nOhne von der stattgefundenen Unterredung etwas zu wissen , wiederholte Forell fast den ganzen Gedankengang Rothenflues und betonte , da\u00df dieser als klarsehender Manu sich durchaus weigere , nach Luzern zu gehen . <EOS>\nZu dem ganzen Bericht machte Philippsberg f\u00fcr Metternich die Anmerkung : \u00ab Wenn die Jesuiten sich tats\u00e4chlich nicht mit Luzern belasten , k\u00f6nnen , w\u00e4re es nicht viel kl\u00fcger gewesen , dem Winke zu folgen , den Euer Durchlaucht ihnen im vergangenen September gegeben haben ? <EOS>\nWenn die Jesuiten im Anfang diese Frage kurz abgeschnitten h\u00e4tten durch die Erkl\u00e4rung , da\u00df sie sich mit Luzern nicht belasten wollen , dann h\u00e4tte ihre Sache nur gewinnen k\u00f6nnen und sie h\u00e4tten der Schweiz diesen ebenso unheilvollen wie nutzlosen Hader erspart \u00bb. <EOS>\nDie Schweizer Jesuitenfrage darf wirklich nicht dem Konto von Metternichs Politik zugerechnet werden . <EOS>\nAls die Jesuiten 1845 trotz allem Vor", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0376.txt"}}
{"text": "\u2014 359 \u2014 ausgegangenen nach Luzern kamen , nahm der \u00f6sterreichische Staatskanzler diese Talsache mit gro\u00dfem Bedauern zur Kenntnis ; er hatte keine Macht und kein Recht gehabt , sie zu verhindern . <EOS>\nDa f\u00fcr die Schweiz die Jesuitenfrage schon seit langem nur mehr eine historische Angelegenheit ist , wird es gerade auf diesem Boden allm\u00e4hlich immer leichter werden , mit strenger Objektivit\u00e4t dar\u00fcber zu urteilen . <EOS>\nJedenfalls wird dies Streben durch B\u00fccher wie Staehelins vorliegende recht gelungene Arbeit sehr gef\u00f6rdert . <EOS>\nFreiburg in der Schweiz. Arnold W i n k 1 e r. Luioi Fass\u00f6 . <EOS>\nAvvciiturieri della penna dei Seicento . <EOS>\nFirenze 1924 , Le Monnier , pp. Xv-353 . <EOS>\nDas Buch breitet in ungemein knapper Darstellung die Resultate langj\u00e4hriger Studien vor uns aus , die den Verfasser aus den Archiven und Bibliotheken von Florenz und Rom nach Genf , Paris und London f\u00fchrten . <EOS>\nDas Gl\u00fcck war ihm dabei in ungew\u00f6hnlichem Ma\u00dfe hold , denn der neu aufgefundene reiche Briefwechsel des ber\u00fchmten Florentiner Bibliophilen Antonio Magliabechi , eine gro\u00dfe Zahl unbekannter Episteln von Conrart , Pierre Bayle , dem Kardinal Mazarin , dem toskanischen Gesch\u00e4ftstr\u00e4ger Terriesi in London , die Ausz\u00fcge aus den Genfer Rats- und Konsistorialakten : all das enth\u00fcllt uns ein ungemein lebendiges St\u00fcck Kulturgeschichte vom Ende des 17. Jahrhunderts . <EOS>\nUnd zwar ist es ein sehr intimer Aspekt , unter dem wir den Sonnenk\u00f6nig Ludwig Xiv . <EOS>\nund seine in feierlichen AllongeptT\u00dcckeii regierenden Kollegen erblicken : wie sie n\u00e4mlich von Gl\u00fccksrittern ausgebeutet werden und in zorniger Ohnmacht den Libellisten , nachdem er bereits eine Schandschrift gegen sie losgelassen hat , doch wiederum bezahlen , damit er sie k\u00fcnftig verschone ! <EOS>\nDas unerreichte Vorbild dieser Abenteurer war Pietro Aretino gewesen . <EOS>\nIhm strebten , ohne freilich seine Genialit\u00e4t zu erreichen , die Libellisten nach , deren Schicksal Fass\u00f6 verfolgt . <EOS>\nVorab der \u00ab Historiker \u00bb und ungeheuerliche Vielschreiber Gvegorio Leti . <EOS>\nNeben ihm sein Landsmann Aiconati Lamberti , dessen Biographie einen wie die wahre Ironie des Geschickes anmutet . <EOS>\nAls dritter k\u00f6nnte sich der wackere Theologe Tomaso Tomasi freilich beklagen , in eine so wenig erfreuliche Gesellschaft geraten zu sein : gesch\u00e4he es nicht , um ihm sein gutes Eigentum , die bisher Leti zugeschriebene Vita dei duca Valeniino zur\u00fcckzuerstatten . <EOS>\n\u2014 Da Leti und Lamberti sich vielfach mit der Schweizergeschichte ber\u00fchren und ihre Lebensumst\u00e4nde bisher nur sehr unvollkommen bekannt waren , m\u00f6ge hier das Wesentliche aus der kritisch gereinigten Vita angef\u00fchrt sein . <EOS>\nGrcgorio Leti , 1630 aus vornehmer Familie zu Mailand geboren , erh\u00e4lt seine Erziehung von Jesuiten und soll nach dem Willen des ihn betreuenden Oheims , des Bischofs von Acquapendente , Priester werden , dagegen war er niemals M\u00f6nch . <EOS>\nDoch sein hei\u00dfes Blut treibt ihn erst abenteuernd in Italien herum , wobei er zum Broterwerb eine Reihe bedenk", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0377.txt"}}
{"text": "\u2014 360 \u2014 lichcr erotischer Schriften verfa\u00dft : / / letio fiorilo , Ii parl\u00e4torio delle monache1 etc. 1657 nach Paris unterwegs , kehrt er in Genf an , wird Calvinist und heiratet die Tochter des angesehenen Arztes Antoine Guerin . <EOS>\nErst als Italienischlehrer und Druckereikorrektor , dann als freier Literat haust er nun volle 22 Jahre in der Stadt Calvins und publiziert eine Masse pseudohistorischer Werke , anonymer Libelle u. dgl. Am eintr\u00e4glichsten waren dabei die Funktionen des geheimen politischen wie literarischen Agenten einer langen Reihe von Staaten und F\u00fcrsten : von Genua , Modena . <EOS>\nParma , Savoyen , Venedig , der \u00ab Elettori di Brandeburgo , di Sassonia , di Baviera , dei Palatino , i prineipi di Vittemberg , di Brunsvich , d'Hassia e di Cassel \u00bb. <EOS>\nEr amtet auch mehrfach bei Grenzstreitigkeiten zwischen Neuenb\u00fcrg und Bern ( 1679 ) oder in einem Zwist zwischen Venedig und Z\u00fcrich ( 1676 ) etc. ( p. 60 ) und bezog entsprechende Pensionen . <EOS>\nSein eigentlichstes Vertrauensamt aber bestand darin , die in Genf erscheinenden Libelle von ihrem Druck aufzusp\u00fcren , im Manuskript anzukaufen und zu vernichten . <EOS>\nSo geschah es sonderlich f\u00fcr Cosimo Iii . <EOS>\nvon Toscana , der durch seinen Eheskandal der Spottlust besonders ausgesetzt war und in dessen Interesse Leti beispielsweise eine Schm\u00e4hschrift La Margarita ridntta in pillole rechtzeitig erwarb und verbrannte \u2014 offenbar war es ein Wortspiel zwischen margarita-Perle und Marguerite v. Orleans , der Gattin des Gro\u00dfherzogs ( p. 49 ). <EOS>\nVon 1672 weg beginnt der interessante Briefwechsel mit Magliabechi : aus dem Fass\u00f6 unter anderem die erbauliche Feststellung zieht , da\u00df die reichlichen und teilweise wertvollen Literatennachrichten im Iii . <EOS>\nund zum Teil im Iv . <EOS>\nBand der Italia regnante Letis samt und sonders von Magliabechi stammen \u2014 darunter vorz\u00fcglich ein m\u00e4chtiges Lob des Herrn Magliabechi von Herrn Magliabechi selbst ! <EOS>\nOb Leti bei der Abfassung seiner Vita di Sislo V , worin er das Leben des Papstes in einen eigentlichen Schelmenroman verwandelt , wirklich einfach geschwindelt oder , wie er es behauptet , mindestens r\u00f6mische Libelle benutzt hat , bleibt unentschieden . <EOS>\nDagegen sind ( wie Beneducci bewies ) von den vierzig angeblichen Briefen des Traiano Boccalini 32 von Leti einfach erfunden , 6 stark ver\u00e4ndert und blo\u00df 2 wirklich echt ! <EOS>\nUnd \u00e4hnlich scheint es um die ber\u00fchmten Lettere di fra Paolo Sarpi zu stehen , von denen bereits Magliabechi urteilte : er halte sie f\u00fcr gef\u00e4lscht ob ihrem schlechten Stil und dem allzu heftigen Protestantismus ( p. 62 ). <EOS>\nDie Vita di Filippo Ii machte 1679 dem Aufenthalt Letis in Genf ein j\u00e4hes Ende : die Genfer Pastoren hatten von jeher weder seinen Glaubenseifer noch seine Schreiberei sehr hoch eingesch\u00e4tzt , die Schriften seien \u00ab assez ridicules et meslees de galimathias \u00bb schreibt Jacques Sarasin 1665 in sein Tagebuch . <EOS>\nNun zogen sie aus der Vita di Filippo Ii eine ganze Anzahl von Stellen , in denen katholische Dogmen ( \u00fcber Onadenlehre , Papst etc. ) verherrlicht , w\u00e4hrend mit dem Admiral Coligny recht schlecht umgesprungen und Calvin ohne Ehrfurcht 1 Ein Exemplar der seltenen Erstausgabe von 1650 besitzt die Basler Universit\u00e4tsbibliothek aus dem Besitze Jakob Burckhardts .", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0378.txt"}}
{"text": "\u2014 361 \u2014 genannt wurde . <EOS>\nAuch wird Leti f\u00e4lschlich die Abfassung oder mindestens der Druck des obsz\u00f6nen Buches der sog. Aloysia Sigaea aufgeb\u00fcrdet . <EOS>\nFast gleichzeitig stellen sich die protestantischen Orte mit Klagen ein , er habe in seinem Libello politico dargelegt , wie man Hader und Grenzstreitigkeiten unter sie tragen k\u00f6nnte ( p. 100 ). <EOS>\nSo wird der Gescholtene nach langwierigen Verhandlungen von Genf verbannt . <EOS>\nEr hat es blo\u00df der scharfen Protektion Ludwigs Xiv . <EOS>\nzu danken , da\u00df er an Hab und Gut ungekr\u00e4nkt \u00fcber die Grenzen kommt . <EOS>\nLeti eilt nach Paris , hat eine Audienz beim Sonnenk\u00f6nig : \u00ab che si degnb con somma bont\u00e4 di mettere nel mio entrare alquanto la mano al cappello \u00bb ( p. 123 ), allein die Einladung Ludwigs , doch gleich beim Pere de Ia Chaise vorzusprechen , macht Leti stutzig und als man ihm kurzerhand zwar eine Hofhistoriographenstelle anbietet , als Kollegen von Boileau und Racine , aber erst nach dem vorg\u00e4ngigen R\u00fccktritt in die katholische Kirche , da bringt er doch die gen\u00fcgende Festigkeit auf , um Nein zu sagen und nach London an den Hof Karls Ii . <EOS>\nweiter zu reisen . <EOS>\nAuch die sch\u00f6ne Marquise Sidonie de Courc . <EOS>\nelles . <EOS>\ndie er einst in Genf stolz am Arme durch die Stadt gef\u00fchrt , bis sie ihm \u00ab alcuni magistrati pi\u00fc umani \u00bb und die \u00ab spade d'oro e d'argento \u00bb abspenstig gemacht hatten , besucht er im Gef\u00e4ngnis der Pariser Conciergerie \u2014 ohne da\u00df sie ihn zu halten vermochte ( p. 146 ff. ). <EOS>\nIn England bringt er zwei Jahre ( 1680\u201482 ) zu , gelangt wiederum bis hart vor den Posten eines offiziellen Geschichtsschreibers in italienischer Sprache \u2014 und verscherzt abermals sein Gl\u00fcck durch seine englische Geschichte : Ii tealro britannico mit unvorsichtigen Angriffen gegen den Herzog von York und die Tories , sowie eine Menge hoher Herren . <EOS>\nAbermals wird er ausgewiesen . <EOS>\nDie Berichte des toskanischen Gesch\u00e4ftstr\u00e4gers Terriesi an Magliabechi lauten dabei vernichtend f\u00fcr die Erpressungen seines Landsmannes , und wie es aus blo\u00dfer Angst vor seiner giftigen Feder geschehe , da\u00df auch die im Teatro Beleidigten sich eilig noch mit reichen Geschenken einstellten . <EOS>\nSo zieht unser Gl\u00fccksritter mit Weib und Kind ins letzte Exil : nach Amsterdam , wo er mit Schreiben und Erpressen nimmerm\u00fcde fortf\u00e4hrt . <EOS>\nHier verfa\u00dft er seine Historia Ginevrina und offeriert sie sogleich dem Rate Genfs zum Ankauf resp. zur Verbrennung um 227 ecus d'or ! <EOS>\n( p. 229 ). <EOS>\nAber die Genfer , erst geneigt , fanden den Preis offenbar zu hoch und gaben ihm w\u00fcrdig keine Antwort . <EOS>\nUm 1693 war die Zahl seiner Werke auf \u00fcber hundert gestiegen , wobei er sich selbst nicht mehr an alle erinnerte : da er sie oft anonym oder unter dem Namen Anderer oder unter wechselnden Pseudonymen verfa\u00dft habe ! <EOS>\n1701 nahm ihm der Tod die Feder aus der Hand . <EOS>\n\u2014 Die bisherigen italienischen Biographen haben in Leti einen heroischen Patrioten gesehen , der vorab in zwei seiner Schriften kraftvolle Worte gegen die spanische Fremdherrschaft gefunden habe , ferner einen Historiker , dessen Nachrichten \u00fcber die zeitgen\u00f6ssischen Literaten noch heute wertvoll seien und nicht weniger seine Biographie von Cesare Borgia .", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0379.txt"}}
{"text": "\u2014 362 \u2014 Endlich einen Glaubenshelden , der seiner einmal gefa\u00dften Meinung treu blieb durchs ganze Leben . <EOS>\nFass\u00f6 zerpfl\u00fcckt diesen Lorbeerkranz unbarmherzig . <EOS>\nEr beweist , da\u00df die antispanischen Schriften von Lamberti stammen , die zeitgen\u00f6ssischen Nachrichten \u00fcber Literaten von Magliabechi . <EOS>\nund die Vita des Borgia von Tomasi . <EOS>\nAls einzige charaktervolle Tat bleibt seine Weigerung , abermals zu konvertieren . <EOS>\nJe nach dem zu erwartenden Leserkreis hat Leti Protestanten oder Katholiken gelobt oder getadelt . <EOS>\nIn einer Kontroverse mit den Amsterdamer Buchh\u00e4ndlern wird ihm daher vorgeworfen , religi\u00f6s v\u00f6llig indifferent zu sein : \u00ab Comme l'on voit , il est bien loin d'etre de notre Religion . <EOS>\nSi on lui demande s'il croit qu'on se puisse sauver , il pretend que oui et dans la n\u00f6tre et dans toutes les autres on peut esperer le salut selon lui . <EOS>\nPour moi \u2014 dit-il \u2014 je suis de ce sentiment qu'en quelque Religion que ce soit , tout homme qui vit moralement bien , sans donner aucun scandale et faire tort \u00e4 son prochain et qui adore un Dieu infiniment eleve au dessus de toutes les Creatures , je suis dis-je de ce sentiment , qu'il y a beaucoup de sujet d'esperer le salut d'un tel homme . <EOS>\nTcllement que tout Chretien , tout T\u00fcre , tout Payen qui aura ces conditions , n'a qu'\u00e4 venir , M. Leti lui promet l'entree du salut \u00bb ( p. 252 ). <EOS>\nOb einer solchen \u00ab Indifferenz \u00bb verfolgte ihn in der Tat das Amsterdamei Konsistorium . <EOS>\nOb sein religi\u00f6ses Empfinden wirklich zu einer so hohen sch\u00f6nen Toleranz gelangt war , entzieht sich unserem Urteil . <EOS>\nDaneben aber ist er von solcher Oberfl\u00e4chlichkeit , K\u00e4uflichkeit , erpresserischer Skrupellosigkeit , da\u00df Fass\u00f6 als einzige Entschuldigung die allgemeine Demoralisation seines Zeitalters anf\u00fchrt , die solche Skribenten schuf und ertrug . <EOS>\n\u2014 * Im Jahre 1673 taucht in Genf ein Mail\u00e4nder Fl\u00fcchtling Namens Giovanni Girolamo Arconati Lamberti auf , dessen Zugeh\u00f6rigkeit zur vornehmen Familie der Arconati Fass\u00f6 zu beweisen trachtet . <EOS>\nEine bedenkliche Reihe von Missetaten hing bereits an seinem Namen , von denen wenigstens ein Mordversuch zu Rom an Jacopo Altoviti , dem Patriarchen von Antiochia , feststeht . <EOS>\nEr bringt ( 1672 ) sich in Genf durch das Verfertigen von Schandlibellen durch , die er vor dem Druck den Betroffenen zur Erwerbung und Unterdr\u00fcckung anbietet . <EOS>\nDoch daneben verfa\u00dft er hier jene beiden Schriften , die Leti in den unverdienten Ruf eines guten italienischen Patrioten brachten : Ii governo dei duca di Ossuna , 1678 : einen brennenden Protest gegen das schlechte Regiment der Spanier in Mailand , und als bewu\u00dftes Gegenst\u00fcck : La vita di Bartolomeo Arese , presidente del senalo di Milano , 1682 . <EOS>\nDamit hat aber seine idealische T\u00e4tigkeit gr\u00fcndlich ihr Ende erreicht . <EOS>\nEr beginnt vielmehr sich dem sch\u00f6nen Beruf des politischen Doppelspions zu widmen . <EOS>\nDie geistlichen und Kriminalbeh\u00f6rden Genfs machen immer wieder Anstrengungen , seiner durch Einsperren und Ausweisen ledig zu werden , doch umsonst , er heiratet sogar \u2014 sehr gegen den Willen eines hohen", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0380.txt"}}
{"text": "\u2014 363 \u2014 Konsistoriums \u2014 eine \u00fcenferin und findet bei deren Familie Schutz . <EOS>\nIn Basel vermutlich wird er Protestant . <EOS>\nAls Vertrauensmann des spanischen Gouverneurs von Mailand bereitet er ( Fr\u00fchling 1684 ) von Genf aus in Gemeinschaft mit in die Schweiz gefl\u00fcchteten Hugenotten einen Aufstand im Dauphine , Languedoc , Vivarais und den Cevennen vor und verkauft sofort den ganzen Handel samt Dokumenten dem franz\u00f6sischen Gesandten M. de Gravel in Solothurn ! <EOS>\nSo sind wir v\u00f6llig mit dem Nachfolger Gravels , Michel Antoine Tambonneau , einverstanden , der am 7. Februar 1685 an Ludwig Xiv . <EOS>\nberichtet : C'est un homme cognu icy pour un scelerat , qui n'a m foy ni religion ( p. 306 ). <EOS>\nDoch nun folgt der j\u00e4he Umschlag . <EOS>\n1686 taucht Lamberti in Amsterdam auf und ist 1691 bereits Sekret\u00e4r des englischen Botschafters im Haag , Lord Portland . <EOS>\nEr bleibt in dieser gewichtigen Stellung bis 1718 . <EOS>\nDie hohe Politik bietet ihm nun vermutlich sch\u00f6ne Gelegenheit , die mannigfachen \u00ab Vorstudien \u00bb und Erfahrungen seines bisherigen Lebens zu verwerten ! <EOS>\nDann , 1718 , zieht sich der Wackere mit samt der Familie , an Ehren und Gl\u00fccksg\u00fctern gesegnet , nach Nyon zur\u00fcck Allerlei kleinere literarische und historische Arbeiten hatte er in den vergangenen Jahren ver\u00f6ffentlicht und so unternimmt er ein m\u00e4chtiges , 1 2 b\u00e4ndiges Werk : Memoires pour servir \u00e4 l'histoire du ISe s. 1724\u201434 gedruckt . <EOS>\nSchon 1723 wird er Bevollm\u00e4chtigter des Landgrafen von Hessen-Kassel in Bern und Genf , wobei ihm der Genfer Grand conseil zwei Gesandte schickt : pour lui faire les civilites du Conseil sur son caractere ! <EOS>\nUnd als Lamberti 1631 gar Resident des K\u00f6nigs von Schweden wird , da f\u00fchren ihn die Genfer feierlich zu einem Festschmaus in ihr Hotel de Ville , von dem ein Menschenalter vorher so oft Haftunel Ausweisungsbefehle gegen ihn ergangen waren . <EOS>\nUnd die Torwache hat jedesmal anzutreten und die Waffen zu pr\u00e4sentieren , wenn der Flerr Gesandte vor\u00fcberschreitet . <EOS>\nLamberti aber verbringt seine alten Tage traulich in Nyon und wird mit Ehren in der dortigen Kirche 1733 bestattet . <EOS>\nNeben diesen beiden Gl\u00fccksrittern nehmen sich die Schicksale des zu Urbino geborenen D theol . <EOS>\nund Professors an der r\u00f6mischen Minerva , Tomaso Tomasi ( 1608 58 ), sehr \u00e4rmlich aus . <EOS>\nNeben einer Reihe gr\u00fcndlich vergessener literarischer Arbeiten verfa\u00dfte er vor allem die bisher Leti zugeschriebene Vita dei duca Valentino . <EOS>\nIhr erster Teil wurde von Tomasi dem Kardinal Mazarin eingesandt , der ihm nach der Fertigstellung des Werkes den Posten eines Hofhistoriographen versprach . <EOS>\nDoch die Sache zerschlug sich und so mu\u00dfte Tomasi schlie\u00dflich 1655 seinen anonymen Erstdruck der Gro\u00dfherzogin von Toscana widmen . <EOS>\nDas Werk geriet rasch auf den Index untl kam dann abermals 1670 in Genf heraus , diesmal von Leti . <EOS>\nDie geschickte , sich nie im ininimen Detail der gewissenhaft erledigten Vorstudien verlierende Darstellung , die k\u00fchle Unparteilichkeit gegen\u00fcber den geschilderten Menschen , der Sinn f\u00fcr das Kulturhistorische inachen", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0381.txt"}}
{"text": "\u2014 364 \u2014 aus dem Werke Fass\u00f6s eine Leistung , die der italienischen Wissenschaft zur Ehre gereicht . <EOS>\nBasel . <EOS>\nErnst Walser . <EOS>\nMarie-L . <EOS>\nHerking . <EOS>\nCharles-Victor de Bonstetten . <EOS>\nSa vie , ses oeuvres , Lausanne , 1921 . <EOS>\nMUe Marie-L . <EOS>\nHerking a publie , il y a dej\u00e4 plusieurs annees , cette forte etude sur Charles-Victor de Bonstetten , qui a le double avantage d'etre tres documcntee et d'une lecture attrayante . <EOS>\nIi faut lui en savoir gre . <EOS>\nCar Bonstetten , s'il n'a pas ete un grand genie , s'il n'a pas laisse d'oeuvre immoiteile , est \u00e4 coup s\u00fcr une personnalite remarquable en tant qu'homme et en tant que Suisse , et c'est justement parce qu'il n'a pas depasse son temps , qu'il le reflete avec une fidelite absolue . <EOS>\nContemporain de Goethe , ayant vecu presque un siecle ( 1745\u20141832 ), il est un representant des plus interessants d'uneepoque tourmentee de notre histoire , dont il a partage les aspirations , les esperances et les deceptions . <EOS>\nPatricien bernois , faisant carriere de magistrat avant de se votier aux lettres , il a pris une part active aux evenements de son temps , bien qti'au fond il fut plutot un intellectuel qu'un homme d'aetion . <EOS>\nFaire sa biographie , c'est passer en revue l'histoire politique , sociale et litteraire de la fin du 18eme et du commencement du 19^m \u00ab siecle . <EOS>\nA Berne , o\u00fc il est ne , il passe une enfance attristee par les Conventions et les traditions du milieu aristoeratique auquel il appartient . <EOS>\nL'education \u00ab opprimante \u00bb qu'il rec-oit provoque en lui tres tot un violent desir d'independance . <EOS>\nSon pere , heureusement , l'envoie dans la Suisse Romande vers sa 15e\u2122e annee , \u00e4 Yverdon d'abord , puis \u00e4 Geneve . <EOS>\nL\u00e4 il s'epanouit , sa vie se . <EOS>\ntransforme , il etudie avec ardeur , il s'interesse \u00e4 1 '\u00ab affaire Rousseau \u00bb ( 1763 ), il est heureux . <EOS>\nIi a le bonheur de s'attirer I'affcction du philosophe Charles Bonnet qui le conseille , le dirige , l'instruit , devient son Mentor . <EOS>\nIi frequente les salons des gens \u00ab du haut \u00a6>\u00a6> , visite Voltaire \u00e4 Ferney . <EOS>\nA c\u00f6te de Berne , dont il qualifie le regime de \u00ab tyraunie consommee- \u00bb, Geneve lui parait \u00ab un asile de liberte \u00bb: eile deviendra sa patrie d'election . <EOS>\nIi y reste jusqu'\u00e4 sa 22eme annee , puis il entreprend des voyages d'etudes , en Hollande d'abord , puis en Angleterre , o\u00fc le grand poete Thomas Gray le distingue de son amitie . <EOS>\nA Paris , o\u00fc il se rend ensuite , il frequente les Encyclopedistes , auxquels il est presente par Mme Necker . <EOS>\nIi a des succes mondains , pour les clames \u00ab il incarne un berger de l'Arcadie de Gessner \u00bb  . <EOS>\nApres un voyage en Italie , il se deeide \u00e4 contrecoeur \u00e4 rentrer \u00e4 Berne , et bientot ( 1775 ) il y est elu membre du Grand Conseil . <EOS>\nEntre-temps il a rencontre \u00e4 Schinznach , \u00e4 la reunion de la Societe Helvetique , le jeune historien Jean M\u00fcller , pour lequel il se prend d'une amitie souclaine et enthousiaste , et qu'il encouragera beaucoup dans la suite \u00e4 ecrire sa celebre \u00ab histoire des Suisses \u00bb. <EOS>\nM\u00fcller de son c\u00f6te", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0382.txt"}}
{"text": "\u2014 365 \u2014 fortifie dans son ami l'interet aux choses de la patrie . <EOS>\nBonstetten fera partie du gouvernement bernois pendant 23 ans , au cours desquels il remplit 3 fois les fonctions de \u00ab baillif \u00bb \u00e4 \u00fcessenay ; \u00e4 Nyon ( 1787 \u2014 1793 ), oi ! <EOS>\nil subit les contre-coups de la revolution frangaise ; \u00e4 Locarno . <EOS>\nEn 1798 il assisle \u00e4 la chute de l'ancienne republique de Berne , chute qu'il avait prevue avec M\u00fcller , sans pouvoir y remedier . <EOS>\nIi voit sa ville natale envahie par les Frauc;ais , pillee par ses propres concitoyens , sa vie est en danger , et comme il se sent pour l'instant incapable de rien faire pour sa patrie , il l'abandonne , il part en exil . <EOS>\nSa carriere d'homme d'etat est Knie . <EOS>\n11 s'en va au Danemark , o\u00fc il reste pendant 3 ans l'h\u00f6te de la famille Brun , dont il avait fait la connaissance lors de son sejour \u00e4 Nyon . <EOS>\nIi s'etait lie d'amitie avec Mme Brun , femme-poete tres bonne et tres cultivee , t|i\u00fc eut sur lui une influence heureuse et durable . <EOS>\nIi se met serieusement \u00e4 ecrire . <EOS>\nEn 1801 il revient en Suisse , et y tombe dans un desordre intlcseriptible . <EOS>\nConvaincu de nouveau , apres quelques efforts inutiles , qu'il lui est impossible de sauver \u00ab cette triste Troie \u00bb, il fait un deuxieme voyage en Italic , apres lequel il se fixe definitivement \u00e4 Geneve . <EOS>\nIi y vit dc'sormais comme ecrivain , et devient bientot le centre d'une societe europeenne . <EOS>\nIi assiste au 1er juin 1814 . <EOS>\nIi se lie avec Necker , Pictet - de Rochemont , Sismondi , Mme Necker - de Saussure , Mme de Stael . <EOS>\n... <EOS>\nCe sont des annees douces , comblees d'amitie , produetives . <EOS>\nLes nuages sont rares dans le ciel clair de cette existence privilegiee . <EOS>\nBonstetten meurt \u00e4 Geneve le 3 fevrier 1832 . <EOS>\nCes indications suffisent pour montrer le profond interet de cette vie , que Mlle Herking developpe devant nous en l'illustrant de nombreuses citations empruntees \u00e4 la correspondance inedite de Bonstetten . <EOS>\nNous y deootiv rons un observateur tres fin et un ecrivain charmant . <EOS>\nSon temps , avons-nous dit , se reflete en lui . <EOS>\nDans sa jeunesse il nous apparait comme une sorte de \u00ab Rene \u00bb  . <EOS>\nPendant ses voyages d'etudes il a passe par une crise de \u00ab mal du siecle \u00bb, qui assombrit un jour son \u00e4me \u00e4 tel point , qu'il desira mourir . <EOS>\nSon reve d'une vie consacree aux lettres explique les nombreux flottements et les hesitations qui precederent sa resolution d'aeeepter une charge publique . <EOS>\nIi se resigna bien difficilemeiit \u00e4 quitter ce qu'il croyait \u00ab la voie de la gloire et de l'immortalite \u00bb  . <EOS>\nSes relations d'amitie avec M\u00fcller , Gray , le poete Matthisson , Mme Brun portent les empreintes du romantisme : enthousiasme , sentimentalite , lyrisme , contemplation de la nature . <EOS>\nSa premiere oeuvre , ses - < Lettres sur une contree pastoralc de la Suisse \u00bb ecrites \u00e4 Gessenay , proclame le retour \u00e4 la nature , et l'admiration des Alpes , que son compatriote Haller avait eveillee dans tous les coeurs . <EOS>\nSes \u00ab Idylles \u00bb sont imitees de Gessner . <EOS>\nPlus tard il se fera pedagogue \u00e4 la suite de Rousseau . <EOS>\nEsprit liberal , il prechera \u00e4 Berne la demoeratisation du gouvernement dans l'espoir de prevenir la revolution , dont il partageait d'ailleurs les grandes idees . <EOS>\nC'est", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0383.txt"}}
{"text": "\u2014 366 \u2014 gr\u00e4ce \u00e4 cet esprit liberal , conciliant , qu'il put se maintenir k son poste de Nyon en des circonstances extraordinairement delicates ; les Vaudois haissaient Berne , et aimaient Bonstetten ! <EOS>\nAu Danemark , il decouvre \u00e4 son tour Ossian et la poesie du Nord. Ii etudie les vieilles langues du Nord pour pouvoir lire les \u00ab Sagas \u00bb dans leur texte . <EOS>\nC'est un engouement . <EOS>\nIi va jusqu'\u00e4 faire de veritables recherches linguistiques et \u00e4 ecrire un article sur l'islandais . <EOS>\nC'est lui qui donnera \u00e4 Mme de Stael le desir de connaitre les litteratures septentrionales ; c'est lui aussi qui lui expliquera ce qu'est \u00ab la societe de Schinznach \u00bb. <EOS>\nAvec le temps il penche de plus en plus vers la philosophie , et au cours de ses voyages il s'interesse avant tout \u00e4 \u00ab l'homme \u00bb , qu'il etudie partout sur le vif . <EOS>\nSous Pinfluence du \u00ab retour \u00e4 l'antique \u00bb, qui se fait sentir alors dans tonte l'Europe , il decrit ses peregrinations dans le \u00ab Latium \u00bb, et devient presque un auteur celebre . <EOS>\nIi dit de meme son mot dans le fameux debat entre < < l'Ossianisme \u00bb et le \u00ab Classissismc \u00bb , en ecrivant \u00ab L'homme du midi et l'homme du nord Par le coeur et l'esprit il a vecti tout ce qui emouvait alors l'Europe . <EOS>\nIi est un Europeen . <EOS>\nMais il est aussi un Suisse . <EOS>\nIi l'est par sa famille ; par sa formation intellectuelle , produit de deux cultures ; par son amour de la patrie , qui doit du reste beaucoup \u00e4 l'influence de la Societe Helvetique , et surtout \u00e4l'amitie de Jean de M\u00fcller , \u00e4 celle aussi de F\u00fcssli , de Stapfer , de Zschokke . <EOS>\nLe patriotismc pour Bonstetten n'est pas seulement un sentiment , mais un devoir . <EOS>\nS'il a airne l'humanite , il a aime la Suisse tout autant , il l'a servie , et lui a voue sa sollicitude jusqu'\u00e4 son dernier jour . <EOS>\nSon oeuvre , ecrite moitie en allemand , moitie en francais , montre , \u00e4 de rares exeptions pres , une tendance significative de notre esprit national : eile veut eclairer les hommes , eile est ecrite en vue d'une action morale . <EOS>\nLaissons de c\u00f6te ses projets de reformes , ses traites sur l'edttcation : meme quand il ecrit Ie \u00ab Latium \u00bb , ce n'esl pas seulement pour decrire la \u00ab scene des six derniers livres de PEneide \u00bb , c'est aussi pour attirer l'attention elu monde sur l'etat lamentable d'un pays desole , o\u00fc sevissent la misere , la famiiie et les fievres . <EOS>\nCertes , il a vu ce pays autrement que Chateaubriand ! <EOS>\nC'est cette tendance qui forme Turnte dans l'oeuvre si complcxe de Bonstetten . <EOS>\nSi d'ailleurs on veut en expliquer l'etonnante diversite , on devra se rappeler qu'elle n'est que la projeetion de la vie de son auteur . <EOS>\nIndependamment de ses qualites litteraires , eile gardera sa valeur avant tout comme Illustration de cette vie . <EOS>\nElle restera le temoignage d'un esprit tres distingue , curieux de tout , qui s'etant assimile sans effort le genie des races meiidionales et septentrionales , travailla \u00e4 eveiller Ia Sympathie des nations les tines pour les autres , ce qui est proprement un ideal suisse . <EOS>\nPeut-etre trouvera-t-on un jour que sa meilletire oeuvre , c'est sa correspondance , qui est encore inedite en grande partie , et que Mlle Hcrking souhaitc de voir publiee integralement . <EOS>\nNous partageons ce souhait apres avoir lu ce livre , qui evoque fort heureusement la figure", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0384.txt"}}
{"text": "\u2014 367 \u2014 de Bonstetten . <EOS>\nCar il a toute la precision scientifique , et de plus la clarte et l'elegance , c'est-\u00e4-dire le style convenant \u00e4 la description d'un homme qui charma ses contemporains par son savoir etendu , son \u00e4me sensible , et la gr\u00e4ce de ses manieres . <EOS>\nBasel . <EOS>\nO. K 1 u t h . <EOS>\nDr. Arnold JAGGl . <EOS>\n. <EOS>\n\u00dcber Johannes von M\u00fcllers Geschichtsauffassung . <EOS>\nBern 1922 , Paul Haupt . <EOS>\nAkad. Buchhandlung , 8\u00b0 , Iv |- 119 S. Dil ersten f\u00fcnf Kapitel dieser Untersuchung sind als Berner Dissertation herausgekommen ; hier liegt uns nun die abgeschlossene Arbeit vor . <EOS>\nSie ist eine wertvolle Erg\u00e4nzung unserer historiographischen Literatur , die manche Seite der wissenschaftlichen T\u00e4tigkeit des Schweizer eieschichtschreibers , die verschiedenen Einfl\u00fcsse , die auf sein Leben und sein Werk einwirkten , in helles Licht r\u00fcckt und in ihren Ergebnissen vielfach ein endg\u00fcltiges Urteil bedeutet . <EOS>\nDer Verfasser hat sich nicht damit begn\u00fcgt , blo\u00df aus einzelnen Werken oder sogar nur aus Stichproben die Bedeutung Johannes v. M\u00fcllers als Geschichtschreiber darzustellen ; er hat seine Werke gewissenhaft und verst\u00e4ndnisvoll , ohne vorgefa\u00dfte Meinung , gelesen , und er verf\u00fcgt auch im wesentlichen \u00fcber die Kenntnis der einschl\u00e4gigen Literatur bis zu den neuesten Ver\u00f6ffentlichungen . <EOS>\nVon den Schriften M\u00fcllers h\u00e4tten vielleicht die zahlreichen Rezensionen noch etwas ausgiebiger ausgen\u00fctzt werden d\u00fcrfen , weil gerade aus der Besprechung und Beurteilung der Arbeiten anderer Geschichtschreiber die Ansichten M\u00fcllers \u00fcber die Aufgaben und Methoden der Geschichtschreibung , \u00fcber die von ihm vertretene Geschichtsauffassung am deutlichsten ersichtlich ist . <EOS>\nDa\u00df der reiche , zum Teil noch ungedruckte Nachla\u00df M\u00fcllers , den die Schaffhauser Stadtbibliothek aufbewahrt , nicht herangezogen worden ist , m\u00f6chten wir dem Verfasser nicht zum Vorwurf machen ; f\u00fcr die L\u00f6sung seiner Aufgabe war dies nicht erforderlich . <EOS>\n\u2014 In einer kurzen Einleitung , \u00ab historiographische Voraussetzungen \u00bb , schafft sich der Verfasser die n\u00f6tige Grundlage zu seiner Untersuchung , indem er nachweist , wie sich an Stelle der individualistisch-rationalistischen Erkl\u00e4rungsweise der Aufkl\u00e4rung , die den fr\u00fcheren Zeiten nicht gerecht werden konnte , weil sie alles geschichtliche Geschehen vom Gesichtspunkte ihrer eigenen Auffassung , vom Standpunkt der Vernunft , N\u00fctzlichkeit und Zweckm\u00e4\u00dfigkeit aus betrachtet , allm\u00e4hlich eine neue geschichtliche Betrachtungsweise sich herausbildete . <EOS>\nBestimmte Grundlagen hief\u00fcr haben schon franz\u00f6sische Aufkl\u00e4rer \u2014 Montesquieu , Voltaire , Rousseau - geschaffen ; Herder forschte nach den Urspr\u00fcngen des menschlichen Wesens und Schaffens und stellte die Lehre vom organischen Werden , vom stillen , unmerklichen Wachsen auf ; er fordert vom Geschichtschreiber , da\u00df er sich in das Zeitalter , in die Himmelsgegend , in das Wesen der V\u00f6lker hineinf\u00fchle und die geschichtlichen Erscheinungen nicht nach Gesetzen , die ihnen fremd sind , beurteile . <EOS>\nDurch die Annahme , da\u00df nicht blo\u00df jedem Gesch\u00f6pf , sondern auch den V\u00f6lkern eine eingeborne Lebenskraft , eine eigent\u00fcmliche Naturanlage inne wohne ,", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0385.txt"}}
{"text": "\u2014 368 \u2014 wird die f\u00fcr die Geschichtsauffassung des 19. Jahrhunderts grundlegende Anschauung von der nationalen Bedingtheit des geschichtlichen Geschehens gewonnen . <EOS>\nAuch die Revolution hat neue historische Erkenntnisse aufgebracht ; an die Stelle der individualistisch-pragmatischen Erkl\u00e4rungsweise der Aufkl\u00e4rung tritt der Entwicklungsgedanke . <EOS>\nDie Frage nach Zweck und Wert der Erscheinungen tritt zur\u00fcck ; der Sturm und Drang setzt an die Stelle der Autonomie der Vernunft diejenige des Lebens ; der Zweck der \u00fceschichtschreibung ist nicht mehr in erster Linie die n\u00fctzliche Belehrung oder kritisches Urteil , sondern sie wird Selbstzweck , in der Romantik sogar ein Gegenstand der Andacht und Verehrung ; der Staat wird als Person mit eigenem Genius aufgefa\u00dft , als Gesamtkraft vieler aufeinanderfolgender Geschlechter ; im positiven Recht anerkennt sie das wahre Naturrecht ; sie weist jede Weiterentwicklung ab , weil sie auf dem Boden der Vergangenheit steht . <EOS>\nDie historische Schule des 19. Jahrhunderts teilt mit der Romantik die Vorstellung des Volkes als Gesamtheit der verschiedenen Generationen , erblickt aber in der gesamten geistigen Kultur den freien Ausflu\u00df des Volksgeistes ; sie wahrt die geschichtliche Entwicklungsm\u00f6glichkeit im Gegens\u00e4tze zur politischen Romantik . <EOS>\nAuf der Grundlage dieser Ausf\u00fchrungen sucht nun der Verfasser die allgemeinen Grundz\u00fcge der Geschichtsauffassung M\u00fcllers , der mitten in diese wichtige \u00dcbergangszeit gestellt war , zu erfassen . <EOS>\nDie L\u00f6sung dieser Aufgabe ist bei ihm besonders schwierig , weil bei seiner au\u00dfergew\u00f6hnlichen Rczeptivit\u00e4t , mit der er alle Ideen und Str\u00f6mungen der Zeit , geistige und politische , aufgenommen und wiedergegeben hat , und bei der Eigent\u00fcmlichkeit , da\u00df bei ihm diese Einwirkungen nicht aufeinander folgen und sich abl\u00f6sen , sondern vielfach nebeneinander herlaufen und sich durchkreuzen , eine abgekl\u00e4rte Geschichtsauffassung bei ihm nicht zustande gekommen ist . <EOS>\nAufkl\u00e4rung , Sturm und Drang und schlie\u00dflich die Romantik haben mit ihren Ideen auf ihn eingewirkt und ihn im Leben und Werk festgehalten . <EOS>\nBei dem Versuche , diese Einwirkungen im Einzelnen nachzuweisen , liegt die Gefahr nahe , aus vereinzelten \u00c4u\u00dferungen , die bei dem erregbaren , von momentaner Stimmung ergriffenen Wesen M\u00fcllers vor allem auch im Briefwechsel sehr h\u00e4ufig vorkommen , Folgerungen auf die gesamte Geschichtsauffassung abzuleiten , die in ihrer Allgemeinheit kaum zul\u00e4ssig sind . <EOS>\nDiese Klippe hat der Verfasser wohl nicht in allen F\u00e4llen anstandslos zu umschiffen vermocht . <EOS>\nSo kommt er denn \u00f6fters in den Fall , eine Behauptung , die er aufgestellt hat , sofort wieder zu beschr\u00e4nken oder zu modifizieren . <EOS>\nEs ist wohl auch nicht empfehlenswert , auf \u00c4u\u00dferungen , die in politischen Gelegenheits- und Tendenzschriften M\u00fcllers gelegentlich vorkommen , allzu sehr abzustellen . <EOS>\nMit Recht wirft Jaggi einem seiner Vorg\u00e4nger , Schuck , dem er allerdings nach meinem Eindruck allzu scharf auf den Leib r\u00fcckt , vor , da\u00df er sich vornehmlich an die politischen Schriften M\u00fcllers , vor allem an die Schriften \u00fcber den F\u00fcrstenbund , ge", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0386.txt"}}
{"text": "\u2014 369 \u2014 halten habe . <EOS>\nDer schwere Vorwurf aber , da\u00df Schuck die historischen B\u00fccher M\u00fcllers ga : nicht gelesen habe , nicht einmal die verschiedenen Vorreden zur Sehweizergeschichte , scheint mir ungerechtfertigt zu sein . <EOS>\nAus dem Umst\u00e4nde , da\u00df Schuck nicht zu den gleichen , scharfsinnigen Schl\u00fcssen gekommen ist , wie sein Nachfolger , darf ein so vernichtendes Urteil nicht abgeleitet werden . <EOS>\nSehr gut weist der Verfasser nach , wie sich in den verschiedenen Beurteilungen der Schweizeigeschichte , von der Bostoner Ausgabe von 1780 bis zur revidierten Leipziger Ausgabe von 1806 und zur letzten Ver\u00f6ffentlichung , der ersten Abteilung des f\u00fcnften Teils im Jahre 1808 , eine wesentliche \u00c4nderung und Entwicklung in der geschichtlichen Auffassung M\u00fcllers erkennen l\u00e4\u00dft . <EOS>\nEtwas zu gro\u00dfes Gewicht wird dagegen auf die 24 B\u00fccher allgemeiner Geschichten gelegt , die , nebenbei gesagt , in der vorliegenden Fassung nicht mit den Genfer Vorlesungen aus den Jahren 1778\u201480 , aus der Aufkl\u00e4rungsperiode M\u00fcllers , \u00fcbereinstimmen , sondern aus einer weitgehenden Umarbeitung in den Jahren 1795 und 1796 in Wien hervorgegangen sind , also aus einer Zeit stammen , in der bereits ganz andere Einfl\u00fcsse , vor allem derjenige Herders , auf ihn einwirkten . <EOS>\nNeben dem Bruder M\u00fcllers , Johann Georg , der wohl auch hie und da einer Erw\u00e4hnung w\u00fcrdig gewesen w\u00e4re , weil er an der wissenschaftlichen Arbeit M\u00fcllers den gr\u00f6\u00dften Anteil nahm und ihm oft mit seinen Ansichten und Ratschl\u00e4gen wertvolle Winke gab , hat vor allem Herder eifrig auf die Ausarbeitung der Universalhistorie gedr\u00e4ngt . <EOS>\nDer Grund , weshalb ich diesem Werke M\u00fcllers keine allzu gro\u00dfe Bedeutung beilegen m\u00f6chte , liegt darin , da\u00df er selbst sie nur als eine Vorarbeit betrachtete und nicht f\u00fcr den Druck reif hielt , weil er vielmehr f\u00fcr das abgeschlossene Werk , zu dessen Ausf\u00fchrung er nicht gekommen ist , ganz andere Grunds\u00e4tze und Zwecke in Aussicht stellte . <EOS>\n\u2014 Etwas eingehender h\u00e4tte die Stellung M\u00fcllers zur Frage tler Ben\u00fctzung der Gcschichtsquellen auseinandergesetzt werden d\u00fcrfen ; denn obwohl ihm die eigentliche Quellenkritik nach ihrer neuen Entwicklung noch fremd war , hat er doch die Wichtigkeit der Geschichtsquellen vollkommen erkannt ; in seinen Rezensionen begr\u00fc\u00dft er vor allem diejenigen Werke , die neue Quellen er\u00f6ffneten ; in seinen letzten Lebensjahren dachte er ernstlich an die Herausgabe einer gro\u00dfen Quellensammlung f\u00fcr die deutsche Geschichte , wie sie sp\u00e4ter durch die Pertzischen Monumenta Germaniae historica verwirklicht worden ist . <EOS>\nDie Einteilung des Stoffes in drei Teile : I. Die allgemeinen Grund ~ z\u00fcge von M\u00fcllers Geschichtsauffassung ; Ii . <EOS>\nAnalyse von M\u00fcllers historischpolitischem Denken und Iii . <EOS>\nM\u00fcllers Werk im Verh\u00e4ltnis zu seiner Zeit und seiner Pers\u00f6nlichkeit bedingt mehrfache Wiederholungen , weil sich die drei Teile nicht immer scharf auseinanderhalten lassen , sondern h\u00e4ufig ineinander \u00fcbergreifen . <EOS>\nInsbesondere gilt dies vom dritten Teile der Abhandlung .", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0387.txt"}}
{"text": "\u2014 370 \u2014 Im ersten Kapitel weist der Verfasser nach , da\u00df M\u00fcller in seiner G\u00f6ttinger Studienzeit unter dem Einflu\u00df Schl\u00f6zers noch ganz auf dem Boden der Geschichtsauffassung der Aufkl\u00e4rung stand , die Geschichte vom Standpunkt des praktischen Nutzens auffa\u00dfte . <EOS>\nDaran hat er auch noch sp\u00e4ter festgehalten ; er sucht auf das \u00f6ffentliche Leben einzuwirken , praktischen Einflu\u00df auszu\u00fcben , aber nicht mehr in rein rationalistischem Sinne , sondern mit geschichtlichem und nationalem Gepr\u00e4ge . <EOS>\nBeim Nebeneinanderlaufen der altern rationalistischen Denkweise des 18. Jahrhunderts und der j\u00fcngeren , geschichtlicheren und nationalen des 19. Jahrhunderts beginnt die letztere mehr und mehr zu \u00fcberwiegen . <EOS>\nIn den beiden folgenden Kapiteln werden zun\u00e4chst die rationalistischen Einfl\u00fcsse und dann die Wirkung der geschichtlichen Richtung auf die Geschichtschreibung M\u00fcllers verfolgt . <EOS>\nIm zweiten Teil nimmt Jaggi die Analyse von M\u00fcllers historischpolitischem Denken vor , d. h . <EOS>\ndie Untersuchung einiger Einzelbegriffe desselben , der Fortschritts- und Humanit\u00e4tsidee , in deren Auffassung die \u00e4ltere , rationalistische Denkweise neben der J\u00fcngern einhergeht , und das Verhalten M\u00fcllers in der Frage des Urteils , in dessen durchaus ma\u00dfvoller Anwendung ei von der angriffslustigen Aufkl\u00e4rung abr\u00fcckt ; der Standpunkt M\u00fcllers hierin wird recht bezeichnend mit dem Ausdruck \u00ab Relativismus \u00bb bezeichnet , indem er immer das Hauptgewicht auf die Umst\u00e4nde , auf die gegebenen Verh\u00e4ltnisse legt ; in allen Formen will er das Gute suchen und nichts ganz und gar verwerfen . <EOS>\nIn der Auffassung des Begriffes \u00ab Nation \u00bb und \u00ab Nationalgeist \u00bb wird die besonders starke Ber\u00fchrung mit der politischen Romantik nachgewiesen ; das starke nationale F\u00fchlen M\u00fcllers beruht gleichzeitig auf einer gut eidgen\u00f6ssischen , patriotischen Geistesrichtung . <EOS>\n\u2014 Der rein rationalistisch-naturrechtlichen Begr\u00fcndung des Staates stellt M\u00fcller eine historische an die Seite ; der Staat ist ihm ein selbst\u00e4ndiges , lebendiges Wesen mit dem Selbstzweck der Macht , und er kommt sogar zur Verherrlichung der r\u00fccksichtslosen Machtentfaltung des Staates im Kriege , im Geiste des italienischen Staatsmannes und Schriftstellers Machiavelli , dessen Einflu\u00df auf die politischen Anschauungen M\u00fcllers der Verfasser an verschiedenen Stellen recht gut nachweist . <EOS>\nAber diese , dem Sturm und Drang entsprechende Auffassung wird eingeschr\u00e4nkt durch die Verh\u00e4ltnisse , aus denen M\u00fcller hervorgegangen war , durch das Interesse seines geliebten Vaterlandes und der Kleinstaaten , das auf der strengen Wahrung des Rechtes beruhte , und durch den Gedanken des Gleichgewichtes , den er zu einem f\u00f6rmlichen System ausbildete , das auf sein politisches Denken einen tiefgreifenden Einflu\u00df aus\u00fcbte . <EOS>\nZutreffend weist hier der Verfasser gegen\u00fcber Schuck auf den Unterschied zwischen der Auffassung des Gleichgewichtes bei Herder und M\u00fcller hin ; M\u00fcllers Gleichgewichtsidee beruht nicht vornehmlich auf der Forderung der Ausgeglichenheit und Harmonie im Sinne Herders , sondern sie teilt eine Hauptansicht", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0388.txt"}}
{"text": "\u2014 371 \u2014 Machiavellis unel des w irtschaftlichen Liberalismus von der wohlt\u00e4tigen Wirkung anspornender Gefahr und Konkurrenz . <EOS>\nMit dieser Gleichgewichtsidee h\u00e4ngt auch das Staatsideal M\u00fcllers zusammen . <EOS>\nIn seinen Ausf\u00fchrungen \u00fcber die Stellung M\u00fcllers zur Idee der Freiheit und des historischen Rechtes bestreitet Jaggi die von mir an anderem Ort ausgesprochene Ansicht vom Widerstreite des Freiheitsprinzipes mit dem historischen , urkundlichen Rechte . <EOS>\nIch vermag dem etwas gesuchten Gedankengang nicht zu folgen , wonach der Widerspruch bei M\u00fcller nicht zwischen diesen beiden Prinzipien liegen soll , sondern zwischen seinem historisch-politischen Denken einerseits und seinem Verhalten gegen\u00fcber den zeitgeschichtlichen Ereignissen anderseits . <EOS>\nDie Vers\u00f6hnung zwischen dem urkundlichen Herkommen und seinem Freiheitsbegriff ist ihm doch nicht so reibungslos gelungen , wie Jaggi annimmt ; der innere Widerstreit bei M\u00fcller tritt doch bei mancher Gelegenheit , nicht blo\u00df bei der vielbesprochenen Begr\u00fc\u00dfung des Bastillcnsturmes , zutage . <EOS>\nDa\u00df er aber versucht hat , die beiden Prinzipien in seinem System zu vereinigen , habe ich selbst angenommen , und ich anerkenne gerne den Nachweis Jaggis , da\u00df diese Vereinigung bei M\u00fcller in der Gleichstellung von Freiheit und Recht im Sinne Montesquieus zu suchen ist . <EOS>\nIm Grunde genommen steht doch M\u00fcller auf dem Boden des historischen Rechts , das er schlie\u00dflich bis zum Grundsatz der Legitimit\u00e4t gesteigert hat , auch hier als Vorg\u00e4nger der Romantik . <EOS>\n\u2014 Wie M\u00fcller seine Auffassung vom Rechte durch seine Lehre vom Geiste der Zeit modifiziert hat , von jener \u00fcbernat\u00fcrlichen Macht , gegen die jeder Widerstand aussichtslos ist , zeigt der Verfasser in klarer Weise und wie sich damit die religi\u00f6sen Gedanken und Gef\u00fchle M\u00fcllers verbunden haben , indem er in der Entwicklung des Zeitgeistes die Hand Gottes erblickte ; das erkl\u00e4rt die Wandelbarkeit M\u00fcllers in seinem politischen Verhalten bis zu seiner letzten folgenschweren Kapitulation gegen\u00fcber dem gewaltigen Kaiser , dem Gott die Welt in die Hand gegeben habe . <EOS>\nDabei h\u00e4tte darauf aufmerksam gemacht werden k\u00f6nnen , da\u00df M\u00fcller die Zeichen der Zeit kaum richtig erkannt hat ; er hat seine Arbeit und Kraft , vor allem in seiner politischen T\u00e4tigkeit , durchwegs staatlichen Erscheinungen gewidmet , die dem Verfall oder der gewaltsamen Umwandlung \u00fcberantwortet waren : der Genfer Aristokratie , dem untergehenden geistlichen F\u00fcrstentum , dem verfallenden deutschen Reich , dem erstarrten fridericianischen Staate in Preu\u00dfen und schlie\u00dflich dem ephemeren westf\u00e4lischen K\u00f6nigreiche . <EOS>\nJaggi bezeichnet die Geschichtsauffassung M\u00fcllers als einen \u00ab religi\u00f6s gef\u00e4rbten Historismus \u00bb; die bestehenden Verh\u00e4ltnisse sind von Gott gewollt oder doch zugelassen . <EOS>\nIm dritten Teil betrachtet der Verfasser M\u00fcllers Werk im Verh\u00e4ltnis zu seiner Zeit und zu seiner Pers\u00f6nlichkeit . <EOS>\nEs ist schon darauf hingewiesen worden , da\u00df in diesem Schlu\u00dfteil manche Wiederholungen unvermeidlich", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0389.txt"}}
{"text": "\u2014 372 \u2014 waren ; viele fr\u00fcher ausgef\u00fchrte Gedanken und Ansichten werden hier aus den Zeitverh\u00e4ltnissen und aus dem pers\u00f6nlichen Wesen und Erleben M\u00fcllers zu erkl\u00e4ren versucht , aus seiner au\u00dferordentlich feinen Organisation , die von Gegenwart und Umgebung ganz umfa\u00dft unel \u00ab \u00fcberw\u00e4ltiget \u00bb war . <EOS>\nMan wird im allgemeinen den wohlbcgr\u00fcndeten Ergebnissen der Untersuchung r\u00fcckhaltlos beipflichten d\u00fcrfen . <EOS>\nEin Fragezeichen m\u00f6chte ich allerdings hinter die Behauptung setzen , da\u00df die Freundschaftssehnsnclit M\u00fcllers an seiner Vaterlandsliebe mitbeteiligt war , da\u00df diese psychologisch als ein durch pers\u00f6nliche Beziehungen gewecktes , auf Land und Volk \u00fcbertragenes Freundschaftsverh\u00e4ltnis aufzufassen sei . <EOS>\nDer uners\u00e4ttliche Freundschaftsdrang M\u00fcllers hat mit seinem Nationalgef\u00fchl nichts zu tun ; er tr\u00e4gt vielmehr etwas Krankhaftes , Pathologisches an sich . <EOS>\nAuch scheint es mir nicht n\u00f6tig , f\u00fcr die religi\u00f6se Wandlung in seinem Leben , f\u00fcr die R\u00fcckkehr zum Glauben der V\u00e4ter ein bestimmtes Erlebnis des Jahres 1782 in Anspruch zu nehmen ; ich vermag ebenso wenig als der Verfasser ein solches ausfindig zu machen ; die Wandlung hat sich vielmehr allm\u00e4hlich vollzogen . <EOS>\nDer Einflu\u00df der inniggeliebten Mutter mit ihrem kindlich frommen Glauben , der Verkehr mit dem geistreichen und dabei bibelgl\u00e4ubigen Philosophen und Naturforscher in Genthod , Bonnet , sp\u00e4ter auch derjenige mit Herder und viele andere Beziehungen gen\u00fcgen vollkommen , um uns zu erkl\u00e4ren , da\u00df M\u00fcller sich bald von dem rationalistisch-deistischen Standpunkte wieder entfernt hat . <EOS>\nDie Zumutung des Glaubenswechsels , die ihm infolge seiner Schrift \u00ab Die Reisen der P\u00e4pste \u00bb von r\u00f6mischer Seite aus gemacht wurde , hat ihn veranla\u00dft , im \u00ab Gespr\u00e4ch mit Frau B. im Hof Gei\u00dfmar \u00bb eine Art von Glaubensbekenntnis abzulegen , in welchem er selbst erkl\u00e4rt , da\u00df er durch das Studium der Geschichte und der Bibel nach dein Zweifeln der Jugend zur Erkenntnis der staunenswerten Wege Gottes mit den Menschen gekommen sei , und an einer andern Stelle bezeugt er , er sei \u00ab von der Historie zum Glauben \u00bb geleitet worden . <EOS>\nDa\u00df diese religi\u00f6se Einstellung von gro\u00dfem Einflu\u00df auf die innere Entwicklung und die Historiographie M\u00fcllers gewesen ist , sei ohne weiteres zugegeben , auch das , da\u00df dadurch die mangelhafte Verkn\u00fcpfung der geschichtlichen Ereignisse nach dem Prinzip von Ursache und Wirkung teilweise erkl\u00e4rt werden kann und da\u00df M\u00fcller durch seinen religi\u00f6sen Enthusiasmus sich der Romantik n\u00e4hert , mit der er sich auch in der Auffassung der Geschichtschreibung als k\u00fcnstlerisches Schaffen ber\u00fchrte ; auch er sucht mit der Geschichte die Poesie zu verschmelzen , die Erz\u00e4hlung poetisch zu verkl\u00e4ren , farbenreich zu malen . <EOS>\nSo entspricht seine innere Entwicklung in ihren Hauptz\u00fcgen derjenigen seines Zeitalters : erste Epoche Aufkl\u00e4rung , zweite Sturm und Drang , Ausgang Romantik ; er steht im Leben und Werk unter dem Banne seiner Zeit und Umwelt . <EOS>\nIn dem Werke M\u00fcllers erblickt Jaggi nicht einen Ideenquell , sondern ein m\u00e4chtiges Ideenreservoir , aus dem sich ganze Geschlechter ihre geschichtliche und politische Bildung geholt zu haben scheinen . <EOS>\nW\u00fcnschbar , wenn auch nicht gerade im Be", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0390.txt"}}
{"text": "\u2014 373 \u2014 reiche der Arbeit liegend , w\u00e4re es gewesen , wenn die Bedeutung M\u00fcllers f\u00fcr die j\u00fcngeren zeitgen\u00f6ssischen Geschichtschreiber , sein Einflu\u00df auf das , was man seine historische Schule genannt hat , etwas n\u00e4her ber\u00fchrt worden w\u00e4re . <EOS>\nDas Endergebnis der Untersuchung bringt uns nichts Neues , Unerwartetes . <EOS>\nSie ist aber so sorgf\u00e4ltig und gewissenhaft , nach streng wissenschaftlicher Methode durchgef\u00fchrt , da\u00df wir dem Verfasser aufrichtigen Dank f\u00fcr seine verdienstvolle Arbeit wissen . <EOS>\nSchaffhausen . <EOS>\nHenking . <EOS>\nGottfried Guggenb\u00fchl . <EOS>\nB\u00fcrgermeister Paul Usteri , 1768 1831 . <EOS>\nEin schweizerischer Staatsmann aus der Zeit der franz\u00f6sischen Vorherrschaft und des Fr\u00fchliberalismus . <EOS>\nErster Band . <EOS>\nAarau , 1924 . <EOS>\nVerlag H. R Sauerl\u00e4nder & Co. Das Buch , das um die Jahreswende erschienen ist , darf zu jenen gro\u00dfen schweizerischen Biographien gez\u00e4hlt werden , die \u00fcber die Einzelpers\u00f6nlichkeit hinaus zugleich schweizerische Geschichte und Politik in gro\u00dfem Rahmen darstellen . <EOS>\nAber diese Geschichte wird anders geschaut als in der Schilderung durch den Historiker , der darauf ausgeht , den Verlauf der Dinge in ihrer Gesamtheit zu verfolgen , Tatsachen zu sammeln und zu ordnen und den Gang der Ereignisse festzustellen . <EOS>\nDer Biograph sieht die Welt vom Standpunkt des Einzelnen an , der als Zeitgenosse leidend und mithandelnd an den Geschicken des Landes teilgenommen hat . <EOS>\nDie Kenntnis der politischen Geschichte wird mehr oder weniger vorausgesetzt , und diejenigen Vorg\u00e4nge erfahren eine breitere Darstellung , an denen der Einzelne besondern Anteil genommen hat . <EOS>\nWie wir aber die k\u00fcnstlerische Gestaltungskraft bewundern , die ein Historiker wie Dierauer in der Bew\u00e4ltigung des Stoffes und in der Zusammenfassung des Mannigfaltigen an den Tag legt , so sind wir uns auch der Schwierigkeit bewu\u00dft , die sich dem Biographen entgegenstellt , aus der Verbindung der Lebensgeschichte mit der politischen Geschichte eine Einheit herzustellen . <EOS>\nDie L\u00f6sung dieser Aufgabe ist auf die verschiedenste Weise versucht worden . <EOS>\nNicht selten stehen einander wissenschaftliche Gr\u00fcndlichkeit und Darstellungsm\u00f6glichkeit im Wege . <EOS>\nDie rein chronologische Erz\u00e4hlung gen\u00fcgt nur , insoweit unser Wissen befriedigt wird . <EOS>\nAber sie gibt nicht das , was den Reiz der Biographie ausmacht . <EOS>\nDiese bedarf im wahren Sinne des Wortes der Seele . <EOS>\nDie psychologische Entwicklung ist ihr Vorrecht . <EOS>\nEs bleibt immer interessant , bei der Lekt\u00fcre eines Buches auch nach den literarischen Absichten des Verfassers zu forschen und sich jeweils Rechenschaft zu geben \u00fcber die Frage , wie er \u00fcber den Stoff Meister geworden ist . <EOS>\nDas Urteil freilich bleibt stets ein pers\u00f6nlich einseitiges ; aber nicht selten urteilt der Leser zuverl\u00e4ssiger als der Verfasser , denn er tritt ohne Voraussetzungen an den Stoff heran , einzig in der Absicht , die Darstellung auf sich wirken zu lassen . <EOS>\nUnd entscheidend bleibt , ob er nach Zeitschrift f\u00fcr Schweizerische Geschichte V. Heft 3 8", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0391.txt"}}
{"text": "\u2014 374 \u2014 der Lekt\u00fcre eine deutliche , sozusagen greifbare Vorstellung gewonnen , ihm die geschilderte Pers\u00f6nlichkeit sichtbar und gegenw\u00e4rtig geworden ist . <EOS>\nDas Buch Guggenb\u00fchls ist t\u00fcchtige , durch und durch ernsthafte und solide Arbeit . <EOS>\nEr besitzt den \u00dcberblick \u00fcber die so verworrenen Parteik\u00e4mpfe der Helvetik und schildert nun Usteris Entwicklung und Wirksamkeit aus der umfassenden Kenntnis des Materials heraus . <EOS>\nVon der Ausdehnung dieses Aktenmaterials geben die Anmerkungen einen Begriff . <EOS>\nAber immer nur einen unvollst\u00e4ndigen . <EOS>\nUsteri war Vielschreiber . <EOS>\nEr geh\u00f6rte zu jenen Leuten , die immer etwas zu sagen hatten , ihre Meinung f\u00fcr wichtig genug hielten , da\u00df sie ausgesprochen oder geschrieben werde . <EOS>\nWas andern Qual ist : die Besch\u00e4ftigung mit der Feder , das war ihm Genu\u00df . <EOS>\nEr schreibt Zeitungsartikel um Artikel , Brief um Brief , seine Korrespondenz ist ausgedehnt . <EOS>\nEr gibt und verlangt Neuigkeiten , Gedankenaustausch , Diskussion . <EOS>\nEr teilt mit , belehrt , agitiert \u2014 kurz , was ihn besch\u00e4ftigt , das verlangt Worte . <EOS>\nSeine Hinterlassenschaft konnte wohl einen Biographen zur\u00fcckschrecken . <EOS>\nEine so energische und produktive Pers\u00f6nlichkeit zu schildern und das Gedachte noch einmal durchzudenken , zu \u00fcberpr\u00fcfen , abzuw\u00e4gen : dazu braucht es Mut. Der Mangel an Aktenmaterial kann schuld daran sein , da\u00df eine Lebensgeschichte nicht geschrieben wird . <EOS>\nDer \u00dcberflu\u00df an Dokumenten kann dieselbe Wirkung nach sich ziehen . <EOS>\nSo wurde der Mangel an einer gut dokumentierten Biographie Usteris l\u00e4ngst gef\u00fchlt . <EOS>\nGuggenb\u00fchl hat den Mut gehabt , sie zu schreiben . <EOS>\nGewissenhaft . <EOS>\nFast zu sehr darauf bedacht , nichts zu unterlassen , was zur Vollst\u00e4ndigkeit des Bildes beitr\u00fcge . <EOS>\nUnd doch wieder , schon um des Raumes willen , gezwungen , Verzicht auf vollst\u00e4ndige Mitteilung zu leisten . <EOS>\nJenen Verzicht , der einem so schwer f\u00e4llt , und der doch seinen Lohn in sich selbst tr\u00e4gt : das Lebensbild wird deutlicher , eindr\u00fccklicher . <EOS>\nDie Hauptlinien gewinnen . <EOS>\nVielleicht \u2014 aber das ist eine durchaus pers\u00f6nliche Anschauung \u2014 h\u00e4tte der Verfasser ohne \u00c4ngstlichkeit freier \u00fcber den Stoff disponieren k\u00f6nnen . <EOS>\nEs gibt Fragen in der diskussionsfreudigen Helvetik , die heute bedeutungslos erscheinen ; die damals und auch f\u00fcr die Folgezeit ohne Wirkung gewesen sind . <EOS>\nDa fragt es sich , ob es sich lohnt , die Gedankeng\u00e4nge des Redners oder Zeitungsschreibers noch einmal zu gehen . <EOS>\nOder ob unsere Vorstellung von Zeit und Menschen nicht deutlicher wird , wenn wir manches nur summarisch erledigen , das aber , was die Physionomie bestimmt , um so deutlicher ausf\u00fchren . <EOS>\nNur der Verfasser selbst kann in ganzem Umfang ermessen , was er an Wissenswertem f\u00fcr sich behalten hat . <EOS>\nDie reichhaltigen Anmerkungen geben uns einen gro\u00dfen Begriff von der Selbstzucht , die er ge\u00fcbt hat . <EOS>\n\u2014 In der Ausarbeitung sind die Kapitel nicht alle gleichm\u00e4\u00dfig ausgefallen . <EOS>\nDie Abschnitte des ersten Teils z. B. sind geschlossener als diejenigen des zweiten Teils . <EOS>\nDas liegt am Stoff . <EOS>\nUm die positiven Leistungen des Politikers recht ins Licht zu r\u00fccken , wurde auch seine Stellungnahme in", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0392.txt"}}
{"text": "\u2014 375 \u2014 den Einzelfragen fortlaufend gezeichnet . <EOS>\nDie Mannigfaltigkeit derselben bereitet einer einheitlichen Darstellung Schwierigkeiten . <EOS>\nDaf\u00fcr ist dann die Einheitlichkeit und Geschlossenheit der letzten Kapitel wieder um so f\u00fchlbarer . <EOS>\nDie Entwicklung des jungen U. ist mit besonderer Eindr\u00fccklichkeit gegeben . <EOS>\nDie charakteristischen Z\u00fcge springen hervor , die in verst\u00e4rktem Ma\u00dfe auch das Bild des gereiften Mannes pr\u00e4gen . <EOS>\nMan denkt immer wieder an das Portr\u00e4t , das als Titelbild dem Buche beigegeben ist . <EOS>\nDie \u00dcbereinstimmung von Bild und Schilderung sind \u00fcberraschend . <EOS>\nAus diesem Bild mit der hohen Stirn , der festgewurzelten Nase , den schmalen Lippen , dem starken Kinn und den starken Augenbogen sprechen Energie und Intelligenz . <EOS>\nDie gro\u00dfen lebendigen Augen mil dem festen , bestimmten Blick , , 1er forscht und im entscheidenden Augenblick auch zupackt , zeugen von der uners\u00e4ttlichen Aktivit\u00e4t des Mannes , dem der Kampf im Gesicht geschrieben steht . <EOS>\nDem entspricht auch die Schilderung durch den Biographen . <EOS>\nDurch das ganze Buch hindurch tritt uns Usteri entgegen als der entschlossene , harte , geradezu unvers\u00f6hnliche Politiker , der seine Anschauung schlechtweg als die einzig richtige ansieht und den jede abweichende Auffassung sofort als pers\u00f6nliche Gegnerschaft herausfordert . <EOS>\nGuggenb\u00fchl gibt uns unz\u00e4hlige Beweise f\u00fcr das Draufg\u00e4ngertum Usteris , dem Politik Pflicht ist . <EOS>\nSie bildet sein Lebenselement . <EOS>\nAlles andere r\u00fcckt in zweite Ordnung , ist Begleiterscheinung . <EOS>\nEr treibt Politik aus innerer Notwendigkeit . <EOS>\nDarum wird auch der Gelehrte vom Politiker verdr\u00e4ngt : die Wissenschaft ist nur eine Bildungsstufe in seinem Leben trotz seiner ausgesprochenen F\u00e4higkeiten . <EOS>\nSie wird ein faute de mieux . <EOS>\nIn der Wissenschaft reizt ihn die Kontroverse , \u2014 der Kampf . <EOS>\nEr ist ein Kriegsmann unter den Gelehrten : er braucht schon hier Angriff , Herausforderung , Abwehr . <EOS>\nErst aus der Gegnerschaft erw\u00e4chst ihm der ganze Reiz wissenschaftlichen Forschens und Lebens . <EOS>\nEr kann arbeiten . <EOS>\nDer Biograph macht uns in der ausgezeichneten , gro\u00dfz\u00fcgigen und doch an entscheidenden Einzelheiten belebten Schilderung der J\u00fcnglingsjahre auch diesen Zug deutlich . <EOS>\nUsteri ist \u00ab ein Sklave seiner Arbeitslust \u00bb  . <EOS>\nEr will mit vier Stunden Schlaf auskommen . <EOS>\nEr studiert die medizinische Wissenschaft , treibt aber selber Raubbau an seiner Gesundheit . <EOS>\nAlles dr\u00e4ngt in ihm auf Produktivit\u00e4t . <EOS>\nMit der Herausgabe einer botanischen Zeitschrift \u2014 er ist 19 Jahre alt ! <EOS>\n\u2014 dokumentiert er seine K publizistische Energie \u00bb  . <EOS>\nEr bekommt Streit mit dem Mitherausgeber durch \u00ab sein nicht selten schroffes Wesen und eine Neigung zur \u00dcberhebung \u00bb. <EOS>\nDiese Eigenschaften entwickeln sich in bedrohlicher Weise . <EOS>\nAuch die Art seines schriftlichen oder m\u00fcndlichen Vortrags ist heftig . <EOS>\nInteressanter als der Gegenstand seines Wissens ist die Art des Vortrages : er tritt auf mit der Rechthaberei des Starken , mit der R\u00fccksichtslosigkeit des Streitbaren , f\u00fcr den die Wissenschaft etwas durchaus Leben", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0393.txt"}}
{"text": "\u2014 376 \u2014 diges , Aktuelles ist . <EOS>\nEr setzt sich ein f\u00fcr das Neue . <EOS>\nSeine Meinung ist ihm dabei oft wichtiger als die Sache . <EOS>\nUnwillk\u00fcrlich denkt man an den sp\u00e4teren Politiker : der wissenschaftliche Gegner ist dem Gelehrten ebenso minderwertig wie ihm sp\u00e4ter der politische Gegner ver\u00e4chtlich ist . <EOS>\nSeine Freunde werfen ihm Verketzerungssucht vor . <EOS>\nEr besitzt sie schon als J\u00fcnger der Wissenschaft . <EOS>\nEr hat den Blick des strengen , unheimlichen und harten Kritikers , der die schwachen Seiten des Gegners rasch entdeckt und sie geschickt und skrupellos ausn\u00fctzt . <EOS>\nEr sucht den Sieg , den Erfolg , glaubt daran , gewinnt die \u00dcberlegenheit durch Zielsicherheit und Schlagfertigkeit . <EOS>\nSeine Kritik bleibt nicht sachlich , sondern wird pers\u00f6nlich : er macht den Gegner l\u00e4cherlich , macht ihn mundtot . <EOS>\nEr ist ein Hasser . <EOS>\nMan lese nur den Streit mit Murray , und wie Usteri seine eigene wissenschaftliche Zeitschrift , mit dem Verfasser zu reden : zur Arena f\u00fcr gelehrte Stierk\u00e4mpfe herabw\u00fcrdigte . <EOS>\nDas leidenschaftliche Temperament , so f\u00fchrt \u00fcuggenb\u00fchl aus , verleitet ihn zu Ungerechtigkeiten ; aber vers\u00f6hnlich wirkt die unersch\u00fctterliche \u00dcberzeugungstreue , \u00ab die auch das moralische R\u00fcckgrat seiner politischen Lebensarbeit werden sollte \u00bb. <EOS>\nMit diesem Satze ist allerdings die Individualit\u00e4t Usteris charakterisiert , wie sie sich im Verlauf des ganzen Buches darstellt . <EOS>\nWie jedes leidenschaftliche Temperament im Umgang h\u00f6chst unbequem wirken kann , so fordert auch Usteris Natur zur Gegnerschaft heraus . <EOS>\nSoweit seine Individualit\u00e4t sympathisch ber\u00fchrt , geschieht es tats\u00e4chlich nur dadurch , da\u00df wir den Einsatz seiner ganzen Pers\u00f6nlichkeit sp\u00fcren . <EOS>\nUnd das will viel sagen . <EOS>\nEr geh\u00f6rt nicht zu den sog. gl\u00fccklichen Naturen . <EOS>\nIhm fehlt die gleichm\u00e4\u00dfige Verteilung der Kr\u00e4fte . <EOS>\nAber er imponiert durch lebhaften , in die Materie rasch eindringenden Verstand und durch die Energie seines Willens . <EOS>\nDiesen Eindruck gewinnt man aus den ersten Kapiteln des Buches ; er verst\u00e4rkt sich , wenn der Leser den \u00dcberblick \u00fcber das Ganze gewonnen hat . <EOS>\nDie Schilderung von Usteris Jugend und Entwicklung rechne ich zum besten der Biographie . <EOS>\nDer Verfasser hat die gef\u00e4hrlich lockende Breite gl\u00fccklich vermieden , daf\u00fcr diejenigen Z\u00fcge und Tatsachen des jungen Lebens hervorgehoben , die f\u00fcr den Mann und f\u00fcr seine Haltung in den politischen K\u00e4mpfen charakteristisch sind . <EOS>\nDenn dieselben Kr\u00e4fte , die schon in den fr\u00fchen Jahren wirksam sind , bleiben produktiv in den Jahren der Reife . <EOS>\nDer impetus \u2014 unwillk\u00fcrlich dr\u00e4ngt sich dieser Ausdruck auf die Lippen \u2014 ist in der Jugend wie im Maniiesalter derselbe . <EOS>\nSogar in der Art der kraftvollen \u00c4u\u00dferung ist er kaum verschieden . <EOS>\nSondern was bei andern und in den meisten F\u00e4llen durch Lebensdisziplin geb\u00e4ndigt erscheint , das begegnet uns in der politischen Laufbahn Usteris ungehemmt , oft sogar ins Ma\u00dflose \u00fcbertrieben , und die", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0394.txt"}}
{"text": "\u2014 377 \u2014 Sturm- und Drangzeit , von der Guggenb\u00fchl vorsichtig spricht , reicht in Usteris Leben \u00fcber das \u00fcbliche Ma\u00df hinaus . <EOS>\nIm ganzen Buch begegnet uns denn auch der Mann als eine heftige , selbstbewu\u00dfte , mit einer F\u00fclle an physischer und intelligenter Kraft begabte Natur , zugleich Kampfnatur , indem der Politiker wie der Gelehrte sozusagen von der Gegnerschaft lebt , in Atem und Aktivit\u00e4t erhalten wird . <EOS>\nMit den unerfreulichen Erscheinungen seines Wesens freilich wird sich nicht jeder so schonungsvoll auseinandersetzen , wie der Biograph es kann , der seinen Blick vor allem auf die \u00dcberzeugungskraft und den tats\u00e4chlich schaffenden Willen Usteris richtet , einen Willen , der mit bestimmten und klaren Forderungen aufzutreten wu\u00dfte . <EOS>\nIn politisch bewegten Zeiten ist es doppelt wertvoll , wenn der Mann wei\u00df , was er will . <EOS>\nDie Steckk\u00f6pfigkeit und Unbelehrbarkeit Usteris bereitete ihm allerdings schwerste Entt\u00e4uschungen . <EOS>\nMan ist sogar versucht , von Borniertheit zu reden , darf aber nicht vergessen , da\u00df es heute leicht ist , \u00fcber den jungen Liberalismus zu l\u00e4cheln , der seinen Weg erst suchen mu\u00dfte . <EOS>\nVers\u00f6hnlich im Wesen Usteris wirkt vor allem eine idealistische Gesinnung . <EOS>\nEr war nicht Streber , wenn er auch , seiner ganzen Natur entsprechend , eine einflu\u00dfreiche Stellung im neuen Staat einzunehmen w\u00fcnschte . <EOS>\nSondern er war im wahren Sinne des Wortes und trotz aller Mi\u00dfgriffe ein Patriot . <EOS>\nLeider von jener Unduldsamkeit , die nicht versteht , da\u00df man auf verschiedene Weise dem Lande dienen kann . <EOS>\nAls Redner und Publizist hat er auch den Patriotismus zu Tode geritten . <EOS>\nEr hat seine Kraft in den K\u00e4mpfen f\u00f6rmlich verschwendet . <EOS>\nEr ist voller Unrast und zugleich von bewundernswerter Arbeitslust . <EOS>\nMan k\u00f6nnte sein Leben mit dem Worte Senecas \u00fcberschreiben : singtilas dies singulas vitas puta . <EOS>\nEs lag im Wesen des J\u00fcnglings wie in dem des Mannes , Tag und Stunde als etwas Unwiederbringliches auszun\u00fctzen . <EOS>\nAls er sich nach dem Staatsstreich der F\u00f6deralisten 1801 vom Platze zur\u00fcckziehen mu\u00dfte , da setzte er den Kampf , den er nicht mehr im Parlament f\u00fchren konnte , mit vermehrter Heftigkeit in seiner Zeitung fort . <EOS>\nEscher , \u00ab der mit Schauder in den politischen Wirrwarr \u00bb zur\u00fccksah und zur Wissenschaft zur\u00fcckkehrte , mu\u00dfte sich \u00fcber die politische \u00ab Uners\u00e4ttlichkeit \u00bb Usteris wundem . <EOS>\nDenn f\u00fcr diesen gab es kein Ausruhen . <EOS>\nDas difficilis in otio quies gilt in ganzem Umfang f\u00fcr Usteri . <EOS>\nDabei war und blieb er ein gef\u00fcrchteter und geh\u00e4ssiger Gegner . <EOS>\nEr war Agitator . <EOS>\nSeine Kampfweise \u2014 das geht doch aus zahlreichen Stellen hervor \u2014 war nichts weniger als vornehm . <EOS>\nEr ging ganz einfach darauf aus , den Widersacher zu vernichten . <EOS>\nWidersacher war , wer seine Meinung nicht teilte . <EOS>\nDenn er identifizierte die Sache mit der Person . <EOS>\nWilhelm Oechsli , selber ein temperamentvoller Beurteiler , nennt ihn einen Systematiker ohne n\u00fcchternen Blick . <EOS>\nDa\u00df er Systematiker war , kann uns nicht \u00fcberraschen . <EOS>\nDie Parteik\u00e4mpfe dr\u00e4ngten f\u00f6rmlich zu Einseitig", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0395.txt"}}
{"text": "\u2014 378 \u2014 keiten . <EOS>\nBedenklich aber ist , da\u00df er in der Notlage dieselben politischen Macht- und Gewaltmittel anwendete , wenn sie seinem Zweck dienlich waren , die er an andern verurteilte . <EOS>\nEr tat es , ohne die Konsequenzen vorauszusehen und abzusch\u00e4tzen . <EOS>\nEs ber\u00fchrt \u00fcberaus peinlich , da\u00df derselbe Mann , der \u00fcber die Kreaturen Frankreichs Verrat schreit , selber seine Zuflucht zur franz\u00f6sischen Regierung nimmt , damit sie ihm behilflich sei , sein Programm durchzusetzen . <EOS>\nDa\u00df sich vor ihm derselbe Abgrund auftut , in den die Freunde Rapinats und Reubels st\u00fcrzen , das sieht er nicht . <EOS>\nWa. s er unternimmt , treibt er mit Heftigkeit . <EOS>\nNoch im Sommer 1791 sp\u00f6ttelt er \u00fcber den Politiker Rengger . <EOS>\nAber um die Jahreswende begeistert er sich pl\u00f6tzlich und grenzenlos f\u00fcr die Umwandlung Frankreichs zum verfassungsm\u00e4\u00dfigen Staat . <EOS>\nMit Ungest\u00fcm , die Freunde \u00fcberraschend , erkl\u00e4rt er sich f\u00fcr die Prinzipien der franz\u00f6sischen Revolution . <EOS>\nEscher und Rengger wurden jetzt von ihm rasch \u00fcberholt . <EOS>\nDenn es fehlte ihm ihr kritisch abw\u00e4gender Sinn . <EOS>\nIn der v\u00f6lligen Hingabe an die franz\u00f6sischen Ideen erinnert er vielmehr an Peter Ochs . <EOS>\nSeine von Guggenh\u00fchl zitierten \u00c4u\u00dferungen \u00fcber die franz\u00f6sische Revolution sind von \u00fcberraschender \u00c4hnlichkeit mit denen des Basler Staatsmannes . <EOS>\nW\u00e4hrend aber Ochs eine gewisse \u00c4ngstlichkeit besa\u00df , war Usteri entschlossen . <EOS>\nEr hat etwas vom Apostel , der die ganze Welt bekehren m\u00f6chte . <EOS>\nEr stellt seine Person in den Vordergrund . <EOS>\nDarin unterscheidet er sieh von seinen Freunden wie Rengger und Escher . <EOS>\nDiese hatten auch unter seiner Reizbarkeit zu leiden . <EOS>\nAls er sich z. B. nach dem Staatsstreich der Unitarier zur\u00fcckgesetzt f\u00fchlte , lie\u00df er seinen Unmut an den Freunden aus , so da\u00df sich Rengger bedankte , von ihm gehudelt zu werden . <EOS>\nEscher machte ihm 1802 schwere Vorw\u00fcrfe , weil er diejenigen , die nicht seine Auffassung billigten , ohne weiteres als Verr\u00e4ter kennzeichne : \u00ab Es war einst gro\u00dfe Tendenz zur Verketzerungssucht vorhanden , aber nie scheint mir , war sie st\u00e4rker als jetzt \u00bb, schrieb er . <EOS>\nWenn Usteri sogar seine Freunde , die er doch liebe , als Verr\u00e4ter beschuldige , wie solle da Ordnung bestehen k\u00f6nnen ohne B\u00fcrgerkrieg in einem Lande , wo tausendf\u00e4ltige Ansichten vorhanden seien . <EOS>\n* * * Es kann sich hier nicht darum handeln , der T\u00e4tigkeit Usteris in den helvetischen Beh\u00f6rden , die Guggenb\u00fchl in mehreren , gut dokumentierten Kapiteln schildert , zu folgen . <EOS>\nNur das Verh\u00e4ltnis zu Frankreich soll herausgehoben werden . <EOS>\nDa ist zun\u00e4chst auff\u00e4llig , wie der sonst heftig entschlossene Mann hinter der sichern ruhigen Art Eschers zur\u00fccksteht . <EOS>\nAls im Jahre 1798 der franz\u00f6sische Kommiss\u00e4r Rapinat die Aussto\u00dfung zweier Direktoren verlangte , da war Usteri \u00ab im Innersten emp\u00f6rt , h\u00fcllte sich aber in Schweigen \u00bb  . <EOS>\nEscher dagegen fand den Mut , als einziger den Gro\u00dfen Rat zum Widerstand gegen den Eingriff der fremden Macht aufzufordern . <EOS>\nVielleicht wirkte dies Beispiel , da\u00df Usteri wenigstens nachtr\u00e4glich f\u00fcr die Exdirektoren einstand . <EOS>\n\u2014 Besonders aber vermissen wir", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0396.txt"}}
{"text": "\u2014 379 \u2014 ein entschiedenes Wort von seiner Seite , als Frankreich der Schweiz die heillose Offensiv- und Defensivallianz aufzwang . <EOS>\nGro\u00df und unverge\u00dflich steht Escher da , der den Antrag stellte , den Vertrag zu verwerfen , um die Zukunft der Nation zu retten . <EOS>\nUsteri f\u00fcgte sich dem Drucke nur gezwungen , sagt der Biograph . <EOS>\nAber man versteht dann doch , wenn die Gegner \u00fcber Usteris Deklamationsf\u00e4higkeit spotteten : tats\u00e4chlich steckt in den Zitaten seiner Reden und Zeitungsartikel viel Rhetorik . <EOS>\nAls in der Zeit des zweiten Koalitionskrieges auf einen Wink Masseuas ehemalige schweizerische Magistratspersonen verhaftet und deportiert wurden , da war es wiederum Escher , nicht Usteri , der im Parlament Protest erhob . <EOS>\nAus Angst vor der Unterdr\u00fcckung seiner Zeitung unterlie\u00df Usteri auch eine Zeitungsfehde . <EOS>\nEs ist nicht leicht , v\u00f6llige Klarheit \u00fcber die damalige Einstellung Usteris zu Frankreich zu gewinnen . <EOS>\nGuggenb\u00fchl schreibt : \u00ab Er bek\u00e4mpfte die blinde Anlehnung der Revolutionspartei an Frankreich . <EOS>\nDie Ziele der Reformer , die Wiederherstellung der Neutralit\u00e4t und der Unabh\u00e4ngigkeit der Schweiz uiui die Schaffung geordneter Verh\u00e4ltnisse im Innern , deckten sich auch mit seinen Bestrebungen \u00bb. <EOS>\nVon all diesen Punkten aber ist kein einziger , gegen den er sich in der politischen Praxis nicht schwer vers\u00fcndigt h\u00e4tte . <EOS>\nEr verurteilte die sich wiederholenden Staatsstreiche , beteiligte sich aber selbst dabei ; er w\u00fcnschte wohl Neutralit\u00e4t und Unabh\u00e4ngigkeit der Schweiz , aber suchte dies zu erreichen mit Hilfe der fr\u00e4nkischen Macht , dabei immer von dem Gedanken beherrscht , da\u00df der Einheitsstaat das einzige Heil bedeute . <EOS>\nMit Ochs und Laharpe hat er keine Gesinnungsgemeinschaft . <EOS>\nEr freute sich unb\u00e4ndig \u00fcber den Sturz des Konstitutionsmachers . <EOS>\nEr brandmarkte ihn als Verr\u00e4ter . <EOS>\nDas Urteil \u00fcber Peter Ochs ist in der Hauptsache beeinflu\u00dft durch die Umst\u00e4nde , die mit seiner Entfernung aus dem Direktorium zusammenh\u00e4ngen . <EOS>\nDie Akten sind unvollst\u00e4ndig . <EOS>\nJede Erg\u00e4nzung ist erw\u00fcnscht . <EOS>\nWird sie uns durch die Kenntnisse Usteris geboten Erinnern wir uns an den Tatbestand : Ochs war durch franz\u00f6sisches Machtwort ins Direktorium gelangt . <EOS>\nEr galt als die Kreatur Reubels . <EOS>\nAls in Paris im Sommer 1799 eine \u00ab Palastrevolution \u00bb stattfand und durch den Regierungswechsel Reubel beseitigt wurde , fiel auch Ochs . <EOS>\nIn der entscheidenden Direktorialsitzung vom 25. Juni stellte Laharpe den Antrag auf seine Ausschlie\u00dfung . <EOS>\nVor die Wahl gestellt , sofort aus Gesundheitsr\u00fccksichten zur\u00fcckzutreten oder \u00f6ffentlich angeklagt zu werden , w\u00e4hlte er das erstere und \u00ab sprach sich damit selber das Urteil \u00bb ( Oechsli ). <EOS>\nAuf den ersten Blick erscheint das Vorgehen Laharpes als eine patriotische Tat , eine , allerdings sp\u00e4te , Auflehnung des Nationalgef\u00fchls gegen die unbefugte Einmischung Frankreichs . <EOS>\nAber wir kennen die ganze Begr\u00fcndung , mit der Laharpe vor den beiden andern Direktoren seine Forderung vertrat , nicht . <EOS>\nWeder die vor", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0397.txt"}}
{"text": "\u2014 380 \u2014 geschobenen noch die wirklichen Gr\u00fcnde sind unzweideutig \u00fcberliefert . <EOS>\nOechsli stellt allerdings den Zusammenhang mit dem Regierungswechsel in Paris fest ; er weist sogar die Vermutung , wonach Laharpe auf einen Wink des franz\u00f6sischen Direktors Sieyes hin gehandelt habe , nicht ganz von der Hand ; er schildert auch , wie Laharpe zur Aufrechterhaltung des Einheitsstaates Gewaltma\u00dfregeln vorbereitete , denen Ochs nicht zustimmte ; aber er redet schlie\u00dflich nur davon , Laharpe habe sich mit Ochs nicht mehr verstanden \u2014 eine viel zu schwache Formulierung \u2014 und den ganzen Nachdruck legt er darauf , Ochs habe dem franz\u00f6sischen Gesandten Regieriiiigsgtheimnisse verraten . <EOS>\nVorsichtiger ist Dierauer . <EOS>\nIn Anlehnung an die Untersuchungen von Hans Barth schreibt er : \u00ab Pers\u00f6nliche Streitigkeiten \u2014 zwischen Ochs und Laharpe \u2014 scheinen den Ausschlag gegeben zu haben . <EOS>\nIndiskretionen , wie sie Ochs vorgeworfen wurden , hat sich auch Laharpe gestattet \u00bb. <EOS>\nEs w\u00e4re verlockend , diese Bemerkung Dierauers mit Belegen zu st\u00fctzen . <EOS>\nDas w\u00fcrde hier zu weit f\u00fchren . <EOS>\nJedenfalls wird man Barth darin zustimmen , da\u00df die Begr\u00fcndung von Laharpes Antrag oberfl\u00e4chlich und sehr anfechtbar war . <EOS>\nSie erging sich in allgemeinen Behauptungen . <EOS>\nOchs wurde nicht nur Indiskretion , sondern das Streben nach der Diktatur vorgeworfen , \u2014 eine Anklage , die aus dem Munde eines Escher volles Gewicht h\u00e4tte . <EOS>\nIm Munde Laharpes dagegen , der selber die Diktatur vorbereitete , erscheint sie als Heuchelei . <EOS>\nTats\u00e4chlich r\u00e4umte Laharpe ein ihm unbequemes Hindernis hinweg . <EOS>\nIn einem Brief vom 20. Juni lehnte Ochs die Mitwirkung an den von Laharpe geplanten Gewaltmitteln ab . <EOS>\nF\u00fcnf Tage sp\u00e4ter folgte der Streich : Laharpe erhob die Klage gegen den allgemein geha\u00dften Mann . <EOS>\nSein Sturz fand den Beifall Usteris . <EOS>\nWir . suchen deshalb bei dem Z\u00fcrcher , der nachher in der Zeitung Ochs vernichtete , nach bestimmten Angaben . <EOS>\nAber wir werden entt\u00e4uscht . <EOS>\nDer Bericht des \u00ab wohlunterrichteten \u00bb Usteri geht nicht in die Tiefe . <EOS>\nSeine Schilderung v erstarkt lediglich den \u00fcberlieferten Eindruck , da\u00df Ochs im Gef\u00fchl irreparabler Verschuldung und aus Furcht vor dem Kriminalkodex , also als qualifizierter Verr\u00e4ter , dem Druck nachgegeben habe . <EOS>\nDer Biograph verst\u00e4rkt diesen Eindruck durch die einleitenden Worte , wonach der Sturz Ochs ' \u00ab Usteri und der gesamten Reformpartei zu hoher moralischer Genugtuung gereichte \u00bb. <EOS>\nEbenso durch die an Oechsli sich anlehnende Schlu\u00dfbemerkung , wonach sich Ochs sp\u00e4ter durch seine T\u00e4tigkeit als Deputat wieder so weit rehabilitierte , \u00ab da\u00df sich ihm sogar ein Gegner wie Usteri wieder zu n\u00e4hern vermochte \u00bb  . <EOS>\nDiese aus Oechsli stammende Floskel darf nicht unbesehen weitergegeben werden . <EOS>\nSie verteilt allzu einseitig Licht und Schatten und ersetzt eine sachliche durch eine rein moralische Beurteilung . <EOS>\n-- Wer , wie Usteri , wenn auch in guten Treuen , sp\u00e4ter selbst mit dem franz\u00f6sischen Gesandten konspiriert und die Mitwirkung fremder Truppen nachsucht :", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0398.txt"}}
{"text": "\u2014 381 \u2014 der ist nicht zum moralischen Richter bestimmt . <EOS>\nDiese Einsicht k\u00f6nnte Usteri bewogen haben , \u00e4hnlich wie Laharpe es tat , mit dem fr\u00fcheren Gegner wieder in Verbindung zu treten : der Briefwechsel Ochs-Usteri setzt schon im Jahre 1809 ein \u2014 bevor Ochs die Gelegenheit hattes sich moralisch zu rehabilitieren \u2014 und dauerte bis zum Tode des Baslers , dazu in einem ganz auff\u00e4lligen Umfang . <EOS>\nMan darf auch nicht wohl von moralischer Genugtuung reden , die Ochs ' Sturz h\u00e4tte hervorrufen k\u00f6nnen . <EOS>\nDie Sache lag doch h\u00f6chst einfach : franz\u00f6sische Bajonette hatten Ochs vom Direktorium ferngehalten , franz\u00f6sische Bajonette hatten ihn ins Direktorium gef\u00fchrt , und ein franz\u00f6sischer Regierungswechsel f\u00fchrte seine Entfernung aus dem Direktorium herbei . <EOS>\nViel R\u00fchmenswertes und Erhebendes war dabei nicht f\u00fcr das schweizerische Nationalgef\u00fchi . <EOS>\nUsteri gab seiner Freude \u00fcber den Sturz Ochs \u00ab z\u00fcndenden Ausdruck \u00bb  . <EOS>\nAber er kam mit seiner Kritik doch reichlich sp\u00e4t . <EOS>\n\u2014 Der Senat bestimmte drei Abgeordnete , unter ihnen Usteri , um vom Direktorium n\u00e4here Erkundigungen \u00fcber die Entfernung des Baslers einzuziehen , \u2014 ein Zeichen daf\u00fcr , wie oberfl\u00e4chlich und ungen\u00fcgend die Orientierung war . <EOS>\n\u00ab Er unterzog sich der Aufgabe um so lieber , als er selbst auf Grund von Ger\u00fcchten noch zweifelte , ob nicht eine Anklage statt einer Entlassung am Platze gewesen w\u00e4re \u00bb. <EOS>\nAuf Grund von Ger\u00fcchten ! <EOS>\nUnd welches ist Jas Resultat von Usteris Berichterstattung ? <EOS>\nDa\u00df Ochs nicht physisch , aber moralisch krank sei und sich unter dem Druck seiner Kollegen zur\u00fcckgezogen habe . <EOS>\nMan darf das eine wie das andere ohne weiteres als richtig annehmen , \u2014 aber f\u00fcr den Tatbestand gewinnen wir damit nichts Positives . <EOS>\nAufschlu\u00dfreicher sind einige Briefstellen , die Guggenb\u00fchl in den Anmerkungen mitteilt . <EOS>\nDie Freundin Usteris , Frau R\u00fcttimann , billigt dessen briefliche Erw\u00e4gungen . <EOS>\nAber dieser Brief Usteris ist leider verloren gegangen . <EOS>\nDer R\u00fcckschlu\u00df ist m\u00f6glich , da\u00df Usteri wie Frau R\u00fcttimann der Ansicht war , es sei f\u00fcr die helvetische Nation nicht ehrenhaft , d'avoir agi en singe ! <EOS>\nAuch ein Brief des Chorherrn Mohr l\u00e4\u00dft erkennen , da\u00df man \u00fcberzeugt war , eine fremde Hand m\u00fcsse im Spiel gewesen sein . <EOS>\n\u00ab Die Zeit wird lehren , ob man einen Zweck hatte oder nicht \u00bb. <EOS>\nAm trefflichsten gibt eine Briefstelle der Frau R\u00fcttimann die herrschende Stimmung wieder ; sie war erfreut , \u00ab weil ein b\u00f6ser Mensch auf die Seite ger\u00e4umt war \u00bb; aber sie h\u00e4tte gewollt , da\u00df es viel fr\u00fcher geschehen w\u00e4re . <EOS>\nVor mir liegen noch ungedruckte Briefe , die nach dem Sturze Laharpes zwischen ihm und Ochs gewechselt wurden . <EOS>\nSie sind Zeugnis daf\u00fcr , da\u00df nicht die Indiskretionen ausschlaggebend waren , sondern der Widerstand Ochs ' gegen die Pl\u00e4ne Laharpes , kurz : die Feindschaft der beiden Politiker . <EOS>\nDer Streich wurde in pers\u00f6nlichem Ha\u00df gef\u00fchrt . <EOS>\nLaharpe , den die franz\u00f6sische Regierung emporgehoben und dann wieder hatte fallen lassen , erwiderte vers\u00f6hnlich , als ihn Ochs im Jahre", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0399.txt"}}
{"text": "\u2014 382 \u2014 1800 zur Rede stellte , weil er ihn zur Demission gezwungen habe , ohne auch nur den Versuch einer loyalen Aussprache zu machen . <EOS>\nDarauf erwiderte Laharpe , er sei emp\u00f6rt gewesen , da\u00df Ochs als erster daf\u00fcr eingetreten sei , den Regierungssitz nach dem verha\u00dften Bern zu verlegen und da\u00df er auf Leute geh\u00f6rt habe , \u00ab qui abhorraient les mesures energiques , les capituleurs en un mot \u00bb. <EOS>\nAuch die Indiskretionen f\u00fchrt Laharpe an : Ochs habe seine Kollegen bei der franz\u00f6sischen Regierung angeschw\u00e4rzt und Dinge , die geheim bleiben sollten , mitgeteilt . <EOS>\nIn der Antwort verwahrte sich Ochs dagegen , da\u00df er zu nachgiebig geworden sei . <EOS>\nHabe er Laharpe angegriffen , dann trage dieser selber die Schuld , indem er ihn durch sein hochfahrendes Wesen herausforderte . <EOS>\nIndiskretionen haben andere in gr\u00f6\u00dferem Umfang begangen , \u2014 er erw\u00e4hnt Usteri , der durch seine Indiskretionen in Posselts Annalen dem Lande schweren Schaden zugef\u00fcgt habe ; er erw\u00e4hnt Glayre , der mit Schauenburg korrespondierte u. s. w. Laharpe wollte so wenig als Ochs den Feinden die Freude \u00f6ffentlichen Zankes g\u00f6nnen . <EOS>\nLaharpe war der Meinung , jeder habe nach bestem Wissen gehandelt : es habe keinen Wert , sich jetzt gegenseitig Vorw\u00fcrfe zu machen . <EOS>\nDa sich der Basler in einer Rechtfertigung weitl\u00e4ufig erging , ohne andere als die angef\u00fchrten Gr\u00fcnde zu behandeln , werden wir wohl endg\u00fcltig darauf verzichten , nach weitern Argumenten zu suchen . <EOS>\nDamit bleibt allerdings festgestellt , da\u00df der Sturz Ochs ' aus dem pers\u00f6nlichen Konflikt hervorging . <EOS>\nDie Revolution verschlang eben auch in der Schweiz wie Saturn ihre eigenen Kinder . <EOS>\nEs ist f\u00fcr uns kaum noch verst\u00e4ndlich , wie dieselben M\u00e4nner , die dem gest\u00fcrzten Ochs den Eselstritt versetzten , den gleichen gef\u00e4hrlichen Weg gingen , ohne die Gefahr in ihrem ganzen Umfang zu erkennen . <EOS>\nSie proskribierten ihre Gegner als Werkzeuge Frankreichs und unterschieden sich schlie\u00dflich von ihnen in der Anwendung der Mittel nur in einem weniger oder mehr . <EOS>\nDas pro patria nahm jeder f\u00fcr sich in Anspruch . <EOS>\nAber n u r f\u00fcr sich . <EOS>\nAuch Usteri plante die gewaltt\u00e4tige Entfernung seiner Gegner mit Hilfe Frankreichs . <EOS>\nEr setzte sich in Verbindung mit dem franz\u00f6sischen Gesandten Reinhard , obschon ihn Ebel warnte , Reinhard sei ein achtungsw\u00fcrdiger Mann , aber : \u00ab bedenket doch , da\u00df er immer der Agent der franz\u00f6sischen Regierung ist . <EOS>\n\u00bb  . <EOS>\nSo hatte Ebel seinerzeit auch Ochs davor gewarnt , sich mit den franz\u00f6sischen Machthabern einzulassen , \u2014 umsonst ! <EOS>\nMan traut seinen Augen nicht : unbek\u00fcmmert um die Schmach , die Frankreich der Schweiz angetan , unbek\u00fcmmert um das Auspl\u00fcnderungssystem , unter dem die Schweiz auch wirtschaftlich zu Grunde ging , verfa\u00dfte Usteri ein Memorial f\u00fcr Bonaparte . <EOS>\nDarin verlangte er ein Machtwort Bonapartes . <EOS>\n\u00ab das er der Schweiz schuldig schien und das sie von jenen Schlacken reinigen sollte , die nicht Helvetiens , sondern Reubels", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0400.txt"}}
{"text": "\u2014 383 \u2014 Produkte waren \u00bb. <EOS>\nBonaparte wurde f\u00fcr einen sanften Staatsstreich aufgerufen ! <EOS>\n\u00ab Nur die immer unertr\u00e4glicher werdende innere Lage macht es begreiflich , da\u00df Usteri an der Spitze der Reformer fremde Hilfe zur Gesundung des eigenen Landes suchte . <EOS>\nZudem lie\u00df sich \u00fcber die Zweckm\u00e4\u00dfigkeit des eingeschlagenen Weges streiten \u00bb. <EOS>\nSo sagt der Biograph . <EOS>\nDas sind gef\u00e4hrliche S\u00e4tze . <EOS>\nJede Partei hat ihr Vorgehen mit der < < immer unertr\u00e4glicher werdenden Lage \u00bb begr\u00fcndet . <EOS>\nEs gab doch auch im Freundeskreise Usteris Leute , wie z. B. Mohr , die von den \u00c4rzten im gelobten Land nichts wissen wollten , und die die einzige Heilung darin sahen , da\u00df Frankreich seine Helfershelfer und Truppen aus der Schweiz zur\u00fcckziehe . <EOS>\nAm 7. August 1800 f\u00fchrten die Unitarier den Staatsstreich doch durch , da sie von Paris aus ermuntert wurden . <EOS>\nNicht nur helvetische , sondern auch franz\u00f6sische Truppen standen ihnen zur Durchf\u00fchrung bereit . <EOS>\nAber es bl\u00fchte ihnen daraus kein Gl\u00fcck . <EOS>\nNachdem Usteri fr\u00fcher gegen die Verr\u00e4ter deklamiert hatte , mu\u00dfte er sich jetzt selber verteidigen . <EOS>\nEs ist peinlich , zu sehen , wie er zu jesuitischen Deuteleien seine Zuflucht nahm , um den Handel mundgerecht zu machen . <EOS>\nEs war f\u00fcr seine Person eigentlich ein Gl\u00fcck , da\u00df das Einvernehmen mit Frankreich nicht lange dauerte und da\u00df er auf die Seite geschoben wurde , bevor er die Konsequenzen seiner Handlungsweise tragen mu\u00dfte . <EOS>\nReinhard r\u00fcckte von den Unitariern ab . <EOS>\nGenau wie Ebel vorausgesagt hatte , erkl\u00e4rte der franz\u00f6sische Gesandte , er m\u00fcsse sich kraft seiner Instruktion Dingen widersetzen , die man gegen den bestimmten Willen Fiankreichs durchsetzen wolle . <EOS>\nAber der von Reinhard geplante Eingriff unterblieb zun\u00e4chst , weil man in Paris zuwarten wollte . <EOS>\nIm Sommer 1801 gelangte Usteri sogar in den Vollziehungsrat . <EOS>\nAber seine . <EOS>\nZeit war um . <EOS>\nNachdem er noch einmal in kritischer Stunde die Mitwirkung franz\u00f6sischer Truppen gebilligt hatte , fiel er , drei Monate nach seinem letzten Aufstieg , durch einen Staatsstreich der F\u00f6deralisten , die diesmal Frankreich und damit auch die franz\u00f6sischen Truppen auf ihrer Seite hatten . <EOS>\nEr aber kapitulierte nicht schlechtweg . <EOS>\nLuzern , wohin er sich zur\u00fcckzog , wurde zum Standquartier der Unitarier , und da er wie seine Vorg\u00e4nger in der Regierung sich mit der Anwendung von Gewaltmitteln vertraut gemacht hatte , plante er einen Staatsstreich gegen die F\u00f6deralisten . <EOS>\nSeine Freundin dachte ihm bereits die Rolle eines Diktators zu . <EOS>\nAls aber im Zusammenbruch der Helvetik auch in Z\u00fcrich die F\u00f6deralisten das Regiment gewannen , f\u00fchlte er sich nicht mehr sicher . <EOS>\nEr floh nach Deutschland .", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0401.txt"}}
{"text": "\u2014 384 \u2014 In einem durch die Einheitlichkeit und Geschlossenheit ganz vortrefflichen Schlu\u00dfkapitel schildert Guggenb\u00fchl ehe T\u00e4tigkeit Usteris auf der Consulta . <EOS>\nMit der Intervention Bonapartes fand sich Usteri sehr leicht ab . <EOS>\nDie franz\u00f6sische Einmischung war offenbar so selbstverst\u00e4ndlich geworden , da\u00df sogar die Kraft der moralischen Auflehnung gegen das fremde Gesetz hingeschwunden war . <EOS>\nUsteri befreundete sich sogar mit dem Gedanken , da\u00df Bonaparte die Pr\u00e4sidentschaft oder das Protektorat \u00fcber die Schweiz \u00fcbernehme . <EOS>\nMit einer Kurzsichtigkeit sondergleichen , die den gest\u00fcrzten Franzosenfreunden wahrhaftig nichts vorzuwerfen hat , sprach er die Ansicht aus , da\u00df sich unter fr\u00e4nkischer Herrschaft die Schweiz am ehesten f\u00fcr bessere Zeiten reinigen k\u00f6nne . <EOS>\nEr mi\u00dfbilligte es , da\u00df man seinerzeit die Idee , Bonaparies Pr\u00e4sidium anzurufen , verworfen und daf\u00fcr \u00ab Dolders Rache > eingeleitet habe . <EOS>\nUnwillk\u00fcrlich fragt man sich , warum Usteri so leichten Flerzens auf nationale Selbst\u00e4ndigkeit verzichtete ? <EOS>\nUnd man denkt an das Wort Eschers , der den franz\u00f6sischen Bajonetten zum Trotz den Offensiv vertrag mit Frankreich verwarf , weil man sich nicht am Interesse k\u00fcnftiger Generationen vers\u00fcndigen d\u00fcrfe . <EOS>\nAber Escher war Staatsmann . <EOS>\nUsteri war Parteimann . <EOS>\nParteileidenschaft leitete ihn : er wollte nicht den F\u00f6deralisten den Platz r\u00e4umen . <EOS>\nDaf\u00fcr nahm er die franz\u00f6sische Pr\u00e4sidentschaft in Kauf . <EOS>\nSchrieb er doch : \u00ab Die Aufhebung der helvetischen Zentralregierung ist Aufhebung unserer Nationalexistenz \u00bb. <EOS>\nSein System setzte er wieder einmal dem \u00fcesamtwohl gleich . <EOS>\nDa\u00df die napoleonische Pr\u00e4sidentschaft \u00ab Aufhebung unserer Nationalexistenz \u00bb sein k\u00f6nne : daran dachte er nicht , obschon er im Feuer der helvetischen Revolution gestanden hatte . <EOS>\nErst dann wurden ihm \u00ab die Orakelspr\u00fcche des Herrn Napoleon < verha\u00dft , als sich dieser kalt und rund f\u00fcr den F\u00f6derativstaat erkl\u00e4rte . <EOS>\n\u00ab Man behandelt uns auf die sch\u00e4ndlichste Weise der Welt \u00bb, schrieb jetzt Usteri . <EOS>\nEs sei Pflicht , die Ehre zu retten . <EOS>\nDann geschah das Unerwartete : er unterlag der Pers\u00f6nlichkeit Bonapartes . <EOS>\nMit der Aufmerksamkeit des leidenschaftlichen Beobachters hat Usteri den Ausdruck unel das Wesen Bonapartes bei der ersten Begegnung erfa\u00dft und festgehalten Seine Portr\u00e4tzeichnung ist ein h\u00f6chst interessantes Dokument . <EOS>\nGleichzeitig erlitt der Parteimann eine Niederlage . <EOS>\nDie Waffen seiner bisherigen Polemik entfallen ihm ; die bisher gebrauchten Schlagw\u00f6rter versagen ihren Dienst , und Usteri , der bisher kein Jota seines Einheitssystems hat preisgeben k\u00f6nnen , beugt sich vor der Sachlichkeit und Energie des Ersten Konsuls . <EOS>\nEr \u00ab lernt Bonapartes Argumente verstehen \u00bb  . <EOS>\nDamit war der Unitarier \u00e4 tout prix tot . <EOS>\nAber mit Genugtuung mochte es Usteri erf\u00fcllen , da\u00df Bonaparte kein einziges verletzendes Wort gegen die Einheitsfreunde aussprach , sondern der Bedeutung des Z\u00fcrchers schmeichelte , indem er beim Empfang vom 19. Februar 1803 ihn auf die gleiche Linie stellte wie Reinhard : \u00ab Sie und Usteri betrachte ich als die", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0402.txt"}}
{"text": "\u2014 385 \u2014 H\u00e4upter beider Parteien \u00bb  . <EOS>\nVon beiden erwarte er , da\u00df sie in m\u00e4\u00dfigendem und vers\u00f6hnendem Sinne auf das Volk des z\u00fcrcherischen Kantons einwirken werden . <EOS>\nDamit beginnt ein neuer Lebensabschnitt . <EOS>\nSeine Darstellung erwarten wir im folgenden Band . <EOS>\n* * Mit Absieht habe ich darauf verzichtet , das , was Guggenb\u00fchl zusammenh\u00e4ngend unel immer interessant und anregend auseinandersetzt , auszugsweise wiederzugeben . <EOS>\nEs lag mir vielmehr daran , die charakteristischen Z\u00fcge des Mannes festzuhalten , so wie sie sich nach der Lekt\u00fcre des ganzen Buches dem Ged\u00e4chtnis des Lesers einpr\u00e4gen . <EOS>\nIch habe dabei den einen und andern Zug st\u00e4rker hervorgehoben , aber immer in der strengen Absicht , im Rahmen der Darstellung Guggenb\u00fchls zu bleiben . <EOS>\nWo Einzelnes mehr betont ist , da geschieht es auf Grund der vom Verfasser mitgeteilten Dokumente . <EOS>\nMeine Ausf\u00fchrungen sind aber weit davon entfernt , auch nur ann\u00e4hernd eine Vorstellung von der politischen T\u00e4tigkeit und den positiven Leistungen Usteris zu geben . <EOS>\nUm diese zu w\u00fcrdigen , mu\u00df man zur Biographie greifen . <EOS>\nSie bilden den haupts\u00e4chlichen Gegenstand des Buches . <EOS>\nMan mu\u00df das im Zusammenhang nachlesen , um die politische Aktivit\u00e4t des Z\u00fcrchers , und die T\u00fcchtigkeit im Ganzen wie im Einzelnen richtig einzusch\u00e4tzen . <EOS>\nWo er mit unheimlicher Sch\u00e4rfe und R\u00fccksichtslosigkeit zu Werke geht , da wird man sich auch den ganzen unseligen Parteihader und die allgemeine politische Gereiztheit jener Zeit vergegenw\u00e4rtigen . <EOS>\n\u2014 Wenn auch Usteri nicht die Kraft besa\u00df , aus der Verwirrung zu dauernder staatlicher Organisation zu f\u00fchren , so steht er doch im Wirrwarr der Revolution vor uns als eine durch gro\u00dfes Wollen und bedeutende Intelligenz \u00fcberragende Pers\u00f6nlichkeit . <EOS>\nDie eine und andere Frage habe ich , eigenen Studien nachgebend , aus dem Ganzen herausgehoben . <EOS>\nMan kann ja die Dinge manchmal ohne Schaden in andere Beleuchtung r\u00fccken . <EOS>\nAber immer ist und bleibt es der Biograph , dem wir die M\u00f6glichkeit des Sehens und Erkennens und die Anregung zu erneuter Betrachtung verdanken . <EOS>\nGuggenb\u00fchls Buch regt nicht nur zur beschaulichen Betrachtung an , sondern es reizt auch zur Diskussion . <EOS>\nUnd das ist in meinen Augen ein gutes Zeichen . <EOS>\nDenn nur das Lebendige wirkt Leben . <EOS>\nBottmingen-Basel . <EOS>\nGustav Steiner . <EOS>\nRud . <EOS>\nHeinr . <EOS>\nV\u00f6gele Die schweizerische Regeneration von 1830 1840 in der Beleuchtung englischer Gesandtschaftsberichte . <EOS>\nZ\u00fcrch . <EOS>\nDiss. Weida i. Th\u00fcr. 1924 , 269 Seiten . <EOS>\nDer Verfasser der vorliegenden Dissertation hat sich der m\u00fche- und entsagungsreichen Aufgabe unterzogen , f\u00fcr das Jahrzehnt von 1830\u20141840 die politischen Beziehungen der Eidgenossenschaft zu den europ\u00e4ischen", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0403.txt"}}
{"text": "\u2014 386 \u2014 Gro\u00dfm\u00e4chten und der Gro\u00dfm\u00e4chte , insbesondere Englands , zur Schweiz ausf\u00fchrlich zu erforschen und darzustellen . <EOS>\nDie Korrespondenzen der britischen Gesandten bei der Tagsatzung an ihre Regierung und an den Vorort sind in ersch\u00f6pfender Weise ausgebeutet , Berichte der britischen Vertreter in Wien , Paris und Frankfurt verwertet und Privatbriefe David Richard Moriers , 1832\u20141847 englischer Gesandter in der Schweiz , an Joh. Caspar Zellweger herangezogen worden . <EOS>\n\u00ab Das Resultat ,\u00bb so \u00e4u\u00dfert sich schon im Vorwort der Verfasser , welcher der Gefahr , seinen Gegenstand zu \u00fcbersch\u00e4tzen , entgangen ist , \u00ab entspricht nicht den Erwartungen , die man an den Inhalt der diplomatischen Korrespondenz einer Gro\u00dfmacht kn\u00fcpfen m\u00f6chte . <EOS>\n\u00bb Die Gesamtsituation ist freilich interessant ; der interessenpolitisch , aber auch prinzipiell fundierte Gegensatz zwischen Gro\u00dfbritannien und den drei Ostm\u00e4chten ist eine der bedeutsamen Erscheinungen in der eisten H\u00e4lfte des 19. Jahrhunderts , und er spricht sich nat\u00fcrlich in jeder der zahlreichen , im einzelnen unerfreulich-kleinlichen Verhandlungen \u00fcber schweizerische Angelegenheiten aus . <EOS>\nDa\u00df Palmerston eben damals das Foreign Office leitete , versch\u00e4rfte die Spannung , und da\u00df sein Vertreter in der Schweiz pers\u00f6nlich konservativ dachte , nuancierte die diplomatischen Vorg\u00e4nge in merkw\u00fcrdiger Weise . <EOS>\nAber in den drei\u00dfiger Jahren blieben die schweizerischen Fragen im Komplex der England bewegenden Probleme doch sehr nebens\u00e4chlich , und die staatsm\u00e4nnische Unbedeutendheit Moriers schr\u00e4nkt auch die historische Ergiebigkeit seiner Taten und Berichte wesentlich ein . <EOS>\nZudem war Englands Politik der Schweiz und damit auch den konservativen Gro\u00dfm\u00e4chten gegen\u00fcber zu gleichm\u00e4\u00dfig auf denselben Ton gestimmt , als da\u00df die in diesem Jahrzehnt sich folgenden Vorg\u00e4nge einen gr\u00f6\u00dferen Reichtum von Gedanken oder auch nur von die Lage erhellenden Einzelmomenten zu bergen verm\u00f6chten . <EOS>\nWesentlich ergiebiger m\u00fc\u00dfte eine \u00e4hnliche Untersuchung \u00fcber die in der franz\u00f6sischen Leitung damals sich vorbereitenden und vollziehenden Wandlungen sein , und was der Verfasser hier\u00fcber als Nebenergebnisse darbietet , geh\u00f6rt zum wertvollsten Inhalt seines Buches . <EOS>\nDer Leser mu\u00df sich mit Geduld wappnen , wenn ihn der Verfasser bed\u00e4chtig durch \u00f6de Gegenden f\u00fchrt , in denen f\u00fcr wirklich bereichernde historische Erkenntnis nicht viel zu ernten ist . <EOS>\nIn solchem Falle ist der Wissenschaft mit noch knapperer Herausarbeitung des Wesentlichen am besten gedient . <EOS>\nAber die Darstellung h\u00e4lt sich durchg\u00e4ngig auf einer sehr bemerkenswerten H\u00f6he reiner Sachlichkeit und sicheren Wissens . <EOS>\nMan wird sich freuen , deii Verfasser an anderen Stoffen sich entfalten zu sehen . <EOS>\nBern . <EOS>\nWerner N\u00e4f. Abbe Charles Comte ( du Clerge de Geneve ). <EOS>\nLe Cardinal Mermiltod d'apres sa Correspondance . <EOS>\nGenf 1924 , Librairie Jaequemoud . <EOS>\nEs soll keinen Vorwurf bedeuten , wenn gesagt wird , da\u00df vorliegendes ( mit dem Genfer und Pariser geistlichen \u00ab Imprimatur \u00bb versehenes ) Buch", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0404.txt"}}
{"text": "\u2014 387 \u2014 sich nicht recht zu einer Besprechung in einer historischen Zeitschrift eignet . <EOS>\nDenn damit soll keineswegs das Verdienst , das der sch\u00f6n abgerundeten und anziehenden biographischen Darstellung des Abbe Comte zukommt , geschm\u00e4lert werden . <EOS>\nEs soll nur betont werden , da\u00df es sich um eine reine Biographie mit leicht erbaulichem Nebeneinschlag handelt , nicht um einen Beitrag zur Geschichte der kirchenpolitischen K\u00e4mpfe , an die der Name Kardinal Mermillods erinnert . <EOS>\nAlle diese politischen Dinge werden in der vorliegenden Schrift n\u00e4mlich nicht tun ihrer selbst willen erz\u00e4hlt , sondern nur insoweit berichtet , als sie sich in der Seele Mermillods widerspiegeln und soweit er sich in seiner Korrespondenz dazu \u00e4u\u00dfert . <EOS>\nEs handelt sich , wie bereits der Titel erraten l\u00e4\u00dft , um eine Biographie in der Art der englischen \u00ab Life and Letters \u00bb. <EOS>\nHier gelingt es nun allerdings dem Verfasser , trotz mancher , iu derartigen Werken wohl unvermeidlichen konventionellen Wendungen , ein au\u00dferordentlich lebensvolles Bild seines Helden zu entwerfen ; die Charakteristik , die er gibt , ist reich an anschaulichen Z\u00fcgen , st\u00fctzt sich auf geschickt ausgew\u00e4hlte Stellen aus Briefen Mermillods und ist von blinder \u00dcbersch\u00e4tzung frei . <EOS>\nWer blo\u00df den Menschen oder besser noch den Priester Mermillod kennen lernen will , wird das Buch sicherlich mit hoher Befriedigung aus der Hand legen . <EOS>\nBasel . <EOS>\nEduard Fueter . <EOS>\nFranz Schoch . <EOS>\nDas letzte Kloster im Kanton Z\u00fcrich . <EOS>\nDie Aufhebung der Benediktinerabtei Rheinau . <EOS>\nInaugural-Dissertation , Wien 1921 , Heinrich Geitner . <EOS>\nIv+135 Seiten . <EOS>\nNachdem die Abtei Rheinau durch einen Erla\u00df d'Affrys vom 28. M\u00e4rz 1803 endg\u00fcltig dem Kanton Z\u00fcrich einverleibt worden war , verlangte elieser Einblick in die Verm\u00f6gensverwaltung , lie\u00df aber im \u00fcbrigen die M\u00f6nche nach ihrem Gntfinden schalten . <EOS>\nAls aber der schweizerische Liberalismus der drei\u00dfiger Jahre sich in den Badener Artikeln ein kirchenpolitisches Programm gegeben hatte , verschlimmerte sich auch die Lage dieses Klosters . <EOS>\nEs w\u00e4re schon damals , trotz des Artikels 12 des Bundesvertrages , zur Aufhebung gekommen , wenn nicht die Mehrzahl der rheinauischen G\u00fcter au\u00dfer dem Kanton Z\u00fcrich , ein sch\u00f6ner Teil sogar im Ausland gelegen gewesen w\u00e4re . <EOS>\nSo begn\u00fcgte man sich 1836 mit der Einsetzung eines staatlichen Verwalters und mit dem Verbot der Novizenaufnahme \u00ab bis zu weiteren gesetzlichen Bestimmungen \u00bb. <EOS>\nDiese weiteren gesetzlichen Bestimmungen waren dann ehe Atifliebungsartikel vom Jahre 1862 , gegen welche der friedliche Charakter der Abtei und ihre weitgehenden Anerbietungen zu gemeinn\u00fctziger T\u00e4tigkeit nicht mehr aufzukommen vermochten , nachdem die Schwierigkeiten , das im Badischen gelegene Klosterverm\u00f6gen frei zu erhalten , behoben waren . <EOS>\nDas ist der wesentliche Inhalt vorliegender Z\u00fcrcher Dissertation , die sich durch \u00fcbersichtliche Darstellung , gute Herausarbeitung der Motive , sachliches Urteil und einen fast durchg\u00e4ngig vornehmen Ton auszeichnet . <EOS>\nBei der Verkaufsgeschichte von Mammern ver", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0405.txt"}}
{"text": "\u2014 388 \u2014 missen wir eine Untersuchung \u00fcber den Einflu\u00df , den die Beanspruchung des Heimfallrechtes durch die B\u00fcndner Regierung in der Pf\u00e4ferser Frage auf diese Angelegenheit ausge\u00fcbt hat . <EOS>\nAuch die Ver\u00e4u\u00dferung der im Kanton Schaffhausen gelegenen G\u00fcter durch den z\u00fcrcherischen Staat , die vom Kloster protestlos hingenommen wurde , w\u00e4re in diesem Zusammenhang zu erw\u00e4hnen gewesen . <EOS>\nEngelberg . <EOS>\nDr. P. Bonaventura Egger .", "labels": [], "meta": {"collection": "1925_005", "filename": "szg-005_1925_005_0406.txt"}}
