{"text": "39 / 1985 153 . <EOS>\nJahr 26. September F\u00fcr ein Europa der weiten Horizonte Aus einer Europapredigt von Alois Sustar 577 Zukunft der Kirche im \u00ab s\u00e4kularisierten \u00bb Europa Eine Vorschau auf das 6. Symposium der europ\u00e4ischen Bisch\u00f6fe von Ivo F\u00fcrer 578 Das Auf und Ab einer Schwesterngemeinschaft 100 Jahre Missionsbenediktinerinnen . <EOS>\nEin Beitrag von Walter Ludin 580 Der Bischof - ein \u00fcberforderter Amtstr\u00e4ger ? <EOS>\nEine Besinnung von Markus Kaiser 581 Das neue Lehipr\u00fcfungsverfahren - ein Schritt zur besseren Wahrung der Grundrechte der Kirche Ein Kommentar von Paul Hinder 582 Berichte 584 Lehrgang f\u00fcr B\u00fccherkunde 585 Amtlicher Teil 586 Neue Schweizer Kirchen Johannes der T\u00e4ufer , W\u00e4ngi ( Tg ) F\u00fcr ein Europa der weiten Horizonte Zzz z\u00df / zzz Tage \u00ab Zz\u00dfgz'zz / zi zzz Z?zzzzz z7\u00df . <EOS>\ns ' ( 5. Syzzz / mvzozz c / <? . <EOS>\ns Z?\u00dffs z / \u00dfr Z?wro / z\u00dfzsc / z\u00df \u00ab \u00dfzsc / zo / s / rczzz / \u00dfz-ezzz\u00dfzz , zzb\u00dfr zZ\u00dfs z'm zz\u00dfc / zsZezz ZtezYr\u00dfg t / er Z?\u00dfAs\u00dfZw\u00df7\u00dfz- / voFwrer zzz \u00dfz / z\u00dfr Fzzz' . <EOS>\nsr / zzzw zzz / zz / vwzert . <EOS>\n/ I w / z / \u00dfzzz 5. Sjym / tasion zzzzzzzz / \u00dfZfzy:-Zzz . <EOS>\nsc / zzz / A / zzz'sSwV\u00dfr\u00df / s\u00df / vyZpAzz / g\u00df\u00f6\u00dfzZ\u00dfz-\u00dfwzy^\u00dfz' . <EOS>\ns'c / z\u00dfzzZh' . <EOS>\ns'c / zzz / s'Ctzzz / \u00dfrewz\u00df / z \u00ab z / z'\u00df Zf / zzw\u00dfve / Zze. s'S\u00df / 'wzzg / wr zZze ges\u00dfwzfewrzz / z\u00dfzsc / z\u00df 77z\u00dfz?z\u00dfZz\u00c4 :, z / z'\u00dfKo / / egz'\u00df- / z' / \u00df /, z / ze MzYv\u00dfz-\u00dfzz / wozTwwg w\u00abz7 z / z'\u00df Zws\u00dfzzzzzz\u00dfzz\u00dfz-\u00f6\u00dfzY \u00bb - \u00dfz'zz\u00df Aw / g\u00df\u00f6\u00df , z / z'\u00df \u00f6\u00dfz'zzz g / ezc / z\u00dfzz / lz? / a,s . <EOS>\ns wzzz / tb\u00dfz vmY\u00dfrezz G\u00df / \u00dfg\u00dfzz / z\u00dfz / \u00dfzz \u00dfwc / z von TVz / ivZ ,/ o- / z\u00dfzzzzes Paw / //  . <EOS>\n/ z\u00dfz-azz . <EOS>\nsg\u00df . <EOS>\ns7\u00df / / z vvwzria . <EOS>\nEz / z\u00df A' / z / 7z\u00dfv\u00dfz7z\u00df . <EOS>\nv. s\u00dfz7zz?g / wr z / z'\u00df g\u00dfsazzz / \u00dfw / 'o / z\u00e4z'sc / z\u00df 77?\u00dfz?za / / A ' z,sZ ab\u00dfr zzz'c / zZ zzw / z / \u00dfzz Ez'sc / zzz / sArozz / arazzzazz z / \u00dfr \u00dfw / 'opa / sc / z\u00dfz ? <EOS>\nTVa / z'ozz\u00df \u00ab, sozzz / \u00dfzvz Jen Kz'zr / z\u00df \u00ab z>z . <EOS>\nsges\u00dfznZ aw / g\u00dfg\u00df\u00f6\u00dfzz . <EOS>\nDz'\u00df z'\u00f6zzzz . <EOS>\nsc / z-A:\u00dfZ / z o / z'sc / z\u00df Ta / zr / zc / zw / sz'c / z \u00dfzz / z / z'\u00df . <EOS>\nv\u00df / I w / ga / zc \u00dfzzc / z z / wz / urc / z Zzcsozzz / \u00dfrs v\u00df / yj / ' / zc / zZe /, z / a. v. v sz'\u00df zzzc / z / zzwr z / \u00df \u00ab / zcz' / zgczz \u00df\u00dfzzaz / z'A :/, so / zz / cztz awc / z z / z'\u00df / zez' / z'g\u00dfzz Srwz / cr A>rz '// wzzz / M\u00dfZ7zoz / a / s A\u00df / zwZc / za / z'zzzz\u00df Ezz / rz / zas vcr\u00df / z / 7. Ez'zz\u00df so / \u00df / z\u00df K\u00dff\u00df / zrzzzzg zsZ - vvz'\u00df ZVz / zz'sc / zzj / / 1 / oz's Sws / ar zzz z / \u00dfr Pz-\u00dfz / z'g / bcz / zz GoZZ\u00dfS\u00dfZ / \u00df / zsZ zw \u00a37zr\u00dfzz z / z'\u00dfS\u00df /\" Sc / zw / z / za / rozz\u00df azz / z / sv / zc / z zfes 7700 / a / zz7g\u00dfzz G\u00dfz / \u00dfzzAr\u00dfzzs zfes Tbz / \u00dfs z / \u00dfs / z\u00dfz' / z'g\u00dfzz Mcz7zzzz / z'zz z / \u00dfr Mzzzzc / zzzcz-Z / avz / zAa Sy . <EOS>\nZ?ozzz / az / zz'og / '\u00dfzz7zzz\u00dfZz . <EOS>\nsc / z aw . <EOS>\nsg\u00df / w / zzY / zw ? <EOS>\n- zzzg / \u00dfzc / z \u00dfzzz\u00df / I w / Jzz\u00dfz / \u00dfrwzzg ; vvzz / 7- / z'c / z sagte EVz / zzsc / zo / Swsfazzw z / z'as\u00dfz-Gwrzz / z\u00dfpz'\u00dfzZzg /.' 1. Weil wir Gott als den gleichen Vater aller Menschen anerkennen und Jesus Christus als den einzigen Lehrer und Meister annehmen , sollen wir alles tun , um untereinander immer mehr Br\u00fcder zu sein und als Br\u00fcder zu leben . <EOS>\nWeder sprachliche Verschiedenheiten noch politische Staatsformen , weder kulturelle Traditionen noch kirchliche Konfessionen , weder v\u00f6lkische Eigenarten noch menschliche Besonderheiten d\u00fcrfen f\u00fcr das gegenw\u00e4rtige Sich-Kennenlernen , f\u00fcr die gegenseitige Offenheit und Achtung ein Hindernis sein . <EOS>\nWenn man sagt , dass man seinen Freund selber w\u00e4hlen kann , der Bruder aber wird einem einfach gegeben , ist gerade dies die Situation , in der wir uns befinden . <EOS>\nWir k\u00f6nnen unsere Nachbarn , unseren geistigen und kulturellen Lebensraum in Europa , unsere Besonderheit in Kultur und Sprache nicht selber bestimmen . <EOS>\nWir sind in diesen geographischen , geschichtlichen , geistigen und kulturellen Raum einfach hineingestellt . <EOS>\nNicht als feindselige Br\u00fcder , sondern als Freunde sollen wir miteinander leben , vor allem jene , die sich Christen nennen und auch sein wollen . <EOS>\nWir haben ja alle den gleichen Meister und Lehrer Jesus Christus , der uns im Heiligen Geist zur grossen Familie der Kinder Gottes vereint . <EOS>\n2. Die zweite Aufforderung , die sich aus der ersten mit der inneren Notwendigkeit ergibt , ist , dass wir im heutigen Europa vor allem das Gemeinsame und das Verbindende entdecken und zueinander Br\u00fccken bauen . <EOS>\nWas uns verbindet , sind sowohl unsere menschlichen , kulturellen , ethisehen und religi\u00f6sen Werte als auch unsere gemeinsamen Anliegen , Bem\u00fchungen und Ziele , Hoffnungen und Sorgen . <EOS>\nEuropa hat aus seiner Geschichte , aber auch in seiner gegenw\u00e4rtigen Verflochtenheit , ein reiches ge", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0577.txt"}}
{"text": "578 meinsames geistiges Erbe , das wesentlich durch das Christentum gepr\u00e4gt ist . <EOS>\nDeshalb k\u00f6nnen Slawen und Germanen , Griechen und Romanen , Angelsachsen und andere V\u00f6lker , die heute in Europa leben , bei geistiger Offenheit und Achtung einander nur bereichern , vorausgesetzt , dass sie auf alle hegemonistischen Anspruchstendenzen verzichten . <EOS>\nAuf der anderen Seite aber haben die V\u00f6lker in Europa heute vor sich so grosse und so schwierige gemeinsame Aufgaben wie Friede , Erhaltung der sittlichen Werte , Verteidigung der Menschenrechte , Schutz des nat\u00fcrlichen Lebensraumes , dass wir unbedingt zusammenstehen m\u00fcssen . <EOS>\n3. Die dritte Aufforderung schliesslich ist eine st\u00e4ndige Erweiterung der Horizonte . <EOS>\nEs ist erstaunlich , aus welchen weiten Horizonten die beiden Br\u00fcder zu den slawischen V\u00f6lkern gekommen sind und wie sehr sie um ihre Beibehaltung und st\u00e4ndige Erweiterung gek\u00e4mpft haben . <EOS>\nDer Widerstand , den sie erfahren mussten , kam meistens aus politischer , kultureller , nationaler oder kirchlicher Engstirnigkeit und Verschlossenheit . <EOS>\nWeite Horizonte bedeuten offene geistige und kulturelle R\u00e4ume , Anerkennung des andern in seiner Eigenart , Bejahung der vollen Freiheit und der Entfaltung f\u00fcr jedes Volk , f\u00fcr jede Sprache , f\u00fcr jede Kultur , f\u00fcr jede religi\u00f6se \u00dcberzeugung . <EOS>\nErweiterung der Horizonte bedeutet , einander immer besser kennenlernen , miteinander ins Gespr\u00e4ch kommen , miteinander Kontakt pflegen , \u00fcberhaupt jenen Austausch , jenes Geben und Empfangen , das zu einer wahren Gemeinschaft f\u00fchrt . <EOS>\nCyrill und Method als Kopatrone Europas annehmen bedeutet , sich dieser Verpflichtung bewusst sein . <EOS>\nEs bedeutet aber auch , sich nicht in Europa einschliessen , sein Interesse nur auf Europa beschr\u00e4nken . <EOS>\nEuropa hat nur Zukunft , wenn es sich immer mehr f\u00fcr die weite Welt \u00f6ffnet , besonders f\u00fcr jene Kontinente , die einst von Europa zwar kolonialisiert , aber zugleich beherrscht und ausgebeutet wurden , wie S\u00fcdamerika , Asien und Afrika . <EOS>\nDie Br\u00fcder Cyrill und Method sind als H\u00fcter der Kultur in der eigenen Sprache und als Boten des Evangeliums und nicht als Kolonisatoren zu unseren Vorfahren gekommen . <EOS>\nJe mehr wir in Europa die Horizonte und den Sinn f\u00fcr alle V\u00f6lker und L\u00e4nder der Erde erweitern , um so mehr entsprechen wir damit dem Willen des einen Vaters aller Menschen , der im Himmel ist , und dem Auftrag des einen Meisters und des einen Herrn Jesus Christus . <EOS>\nWir alle aber sind Br\u00fcder und Schwestern untereinander und wollen es sein . <EOS>\nA / o / s Sus / or Weltkirche Zukunft der Kirche im \u00ab s\u00e4kularisierten \u00bb Europa Vom 7. -11 . <EOS>\nOktober 1985 wird in Rom das 6. Symposium der europ\u00e4ischen Bisch\u00f6fe stattfinden . <EOS>\nDas Thema wird sein : \u00ab S\u00e4hw / ar / s / 'ertmg \u00bb imd \u00a3Va\u00abge / !S7'erimg m Europa heute . <EOS>\nKontinent im Wandel Das Thema ist zentral f\u00fcr die Kirche in Europa . <EOS>\nDie europ\u00e4ischen V\u00f6lker wurden dem Christentum in verschiedenen Epochen zugef\u00fchrt . <EOS>\nDie Evangelisierung war stark gepr\u00e4gt von einer Kerchr\u00e0f h'ch ung der /\u00ab. Vitudone \u00ab u\u00abd der Ku / fur ; man denke an die Schulen und Universit\u00e4ten , an die Spit\u00e4ler , an das Recht usw. Kirchen , Reich und F\u00fcrsten bildeten w\u00e4hrend vieler Jahrhunderte eine grossartige Einheit . <EOS>\nDie Kirche war die umfassende gesellschaftliche Gr\u00f6sse . <EOS>\nVieles davon besteht heute nicht mehr . <EOS>\nEm H\u00f6geheu vou derEmhe / t ist schon fr\u00fch festzustellen , wenn wir etwa an die Auseinandersetzungen zwischen Papst und Kaiser im Investiturstreit denken , an die Kirchenspaltungen zwischen Ost und West und die Reformationszeit , an den Kult der Vernunft im Gefolge der Aufkl\u00e4rung , die Ideologien wie Liberalismus und Marxismus . <EOS>\nObwohl Christentum und Kirche auch heute einen nicht zu untersch\u00e4tzenden Einfluss haben , in materialistisch-atheistischen Staaten geradezu gef\u00fcrchtet werden , ist doch eindeutig festzustellen , dass die \u00c47rc7ie m'cht mehr irageude Gr\u00e4sse der Gese / Echa / f \u00ab f. Seelsorger erfahren diesen Wandel t\u00e4glieh . <EOS>\nOft sucht man zu halten , was noch zu halten ist . <EOS>\nDort , wo der Kirchenbesuch gut ist , ein aktives kirchliches Leben festgestellt wird , spricht man meistens von \u00ab noch \u00bb. <EOS>\nWohl gibt es einige Bewegungen in der Kirche und auch ausserhalb , welche offensiv missionarisch vorgehen . <EOS>\nVon unseren Pfarreien k\u00f6nnen wir dies im allgemeinen aber kaum sagen . <EOS>\nAls Missionare in andere Erdteile gesandt und im letzten Jahrhundert Missions-Stationen in reformierten Gebieten gegr\u00fcndet wurden , hatte man eine konkrete Vor-Stellung , wie zu m / ss / omere \u00ab sei . <EOS>\nHeute stellen wir fest , dass Bewegungen , welche bestimmte Glaubenswahrheiten besonders betonen , ihre Ziele konsequent verfolgen und missionarisch wirken . <EOS>\nAber ist man in den Pfarreien nicht teilweise ratlos , teilweise durch Polarisierung der Ansichten blokkiert ? <EOS>\nManche stellen sich vor , die guten alten Zeiten w\u00fcrden wieder zur\u00fcckkommen , wenn man wieder mehr das Bew\u00e4hrte pflegt oder wenn es den Menschen wirtschaftlich nicht mehr so gut gehen wird . <EOS>\nAndere sehen im Abbau des gesellschaftlichen und kirchlichen Zwanges eine Chance , sich mit grosserer pers\u00f6nlicher \u00dcberzeugung f\u00fcr den Glauben einzusetzen und ein Zeugnis geben zu k\u00f6nnen , das vom heutigen Menschen akzeptiert wird . <EOS>\nManche sehen einzig in Basisgruppen eine Zukunft f\u00fcr die Kirche . <EOS>\nDiese Situation dauert schon seit einiger Zeit . <EOS>\nMan kann sagen , dass in dieser Lage eine kirchliche Kie / / a / f oder E / ura / d\u00e4 ? <EOS>\nnotwendig ist . <EOS>\nVielfalt kann aber nur ein \u00dcbergang sein , nicht ein Ziel , bei dem es den Gliedern der Kirche wohl ist . <EOS>\nVielfalt ist auch nicht eine geeignete Grundlage f\u00fcr einen missionarisehen Einsatz in der Evangelisierung . <EOS>\nBem\u00fchungen der Kirche Grosse Anstrengungen wurden unternommen , in dieser Situation gemeinsame Wege zu finden . <EOS>\nMan denke ganz besonders an das Zwede Ladham'vche Kouzd und in der Schweiz an die Synode 72. Die Konzilsv\u00e4ter haben sicher entscheidende Weichen f\u00fcr die Zukunft der Kirche gestellt . <EOS>\nWie es der Konzilstradition entspricht , wollte man jedoch keine Entscheidungen treffen , welche nicht allgemeine Zustimmung fanden . <EOS>\nSo bestehen verschiedene SJr\u00f6muuge \u00ab auch nach dem Konzd weiter . <EOS>\n\u00c4hnliches ist zu sagen von der Synode 72. Sowohl in den Bischofssynoden auf Weltebene als auch im Alltag von Pfarreien m\u00fcssen Spannungen auch weiterhin ausgehalten werden . <EOS>\nMan w\u00fcnscht zwar eine gr\u00f6ssere Einheit , verlangt dies von verschiedenen Seiten mit gr\u00f6sster Vehemenz , muss aber auch feststellen , dass eine echte christliche Einheit des Zeugnisses nicht gewaltsam dekretiert werden kann . <EOS>\nDer Kirche m Europa kommt in diesem Zusammenhang eine besondere Aufgabe", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0578.txt"}}
{"text": "579 zu . <EOS>\nEuropa und das Christentum waren in langer Geschichte eng miteinander verbunden . <EOS>\nIn besonderer Weise stellt sich heute unserem Kontinent das Problem einer Reevangelisierung . <EOS>\nAndere Kontinente stehen vor anderen , \u00e4usserst schwierigen Fragen . <EOS>\nWeil sie aber das Evangelium von Europa erhalten haben , ist es auch f\u00fcr sie von grosster Bedeutung , wie Europa heute und morgen das Christentum weiter \u00fcberliefern kann . <EOS>\nMit solchen zentralen Fragen will sich das tomraende Sy\u00abtpos;\u00ab / w der ennop\u00e4 / sc / ien \u00df / sc / t\u00f6 / e befassen . <EOS>\nSchon am letzten Symposium , im Jahre 1982 , nahmen die Bisch\u00f6fe diese Thematik folgendermassen auf : \u00ab Die kollegiale Verantwortung der Bisch\u00f6fe und Bischofskonferenzen Europas in der Evangelisierung des Kontinentes \u00bb. <EOS>\nDas Studium der Ergebnisse zeigte , dass man sich dabei vor allem mit der Zusammenarbeit unter den Bischofskonferenzen in Europa befasste , dass sie aber durch ein vertieftes Studium der Situation und Entwicklung einerseits und \u00dcberlegungen zur Evangelisierung andererseits zu erg\u00e4nzen sind . <EOS>\nDies kommt zum Ausdruck im Titel des Symposiums : \u00ab S\u00e4kularisierung \u00bb und Evangelisierung in Europa heute . <EOS>\nS\u00e4kularisierung ? <EOS>\nIm Symposium von 1982 spielte , vor allern bei der Gruppenarbeit der Bisch\u00f6fe , der \u00dfeg\u00ab / / y \u00ab S\u00e4 / tn / arA / ennng \u00bb eine bedeutende Rolle . <EOS>\nMan unterschied zwischen einer legitimen S\u00e4kularisierung und dem S\u00e4kularismus als glaubensfeindlicher Ideologie . <EOS>\nBeim Studium der Akten wurde deutlich , dass man den Begriff \u00ab S\u00e4kularisierung \u00bb allzu leicht verwendet und damit Hindernisse f\u00fcr die Evangelisierung bezeichnet , w\u00e4hrend die Soziologen diesen Ausdruck heute mit gr\u00f6sster Vorsicht gebrauchen . <EOS>\nPauschalurteile im Verst\u00e4ndnis der Zeichen der Zeit k\u00f6nnen die Missionsaufgabe der Kirche sehr gef\u00e4hrden . <EOS>\nIn einer Zeit grossen Wandels ist eine ge\u00dfn / \u00df / ge \u00ab n\u00df vert / e / te A na / ys <? <EOS>\nbesonefens w / c / t\u00df'g . <EOS>\nDie Notwendigkeit , den Wandel besser zu beachten , zeigt sich aber auch von einer anderen Einsicht her : Man stellt fest , dass Po / ar\u00e0 / e\u00ab\u00abngen auf den verschiedenen Ebenen der kirchlichen Gemeinschaft die kirchliehe Arbeit l\u00e4hmen k\u00f6nnen . <EOS>\nDas Vorbereitungskomitee stellte fest , dass eine verschiedene Sicht der Entwicklungen zu solchen Polarisierungen f\u00fchren kann . <EOS>\nDiese verschiedene Sicht bleibt oft unausgesprochen im Hintergrund und bestimmt Auseinander-Setzungen , welche sehr grunds\u00e4tzlich-theologisch gef\u00fchrt werden . <EOS>\nAufgrund von solchen \u00dcberlegungen beschloss der Rat der europ\u00e4ischen Bischofskonferenzen , am Symposium von 1985 die Analyse zu vertiefen . <EOS>\nDie Teilnehmer sollten f\u00fcr eine e? / / / e- \u00ab enz / 'e / 7e\u00abe S / c / \u00eet sensibilisiert werden und diese Erfahrungen wieder in die Bischofskonferenzen hineintragen . <EOS>\nDie vergangenen Symposien der europ\u00e4ischen Bisch\u00f6fe zeigten , dass in einer knappen Woche nicht viel erreicht werden kann . <EOS>\nDaher wurde beschlossen , das kommende Symposium m zwei Periode \u00ab abzuhalten . <EOS>\nZwischen Januar und Mai dieses Jahres wurde zu f\u00fcnf regionalen Sitzungen eingeladen in Wien ( Deutschland , \u00d6sterreich , Polen , Tschechoslowakei , Ungarn , deutschsprachige Schweiz , niederl\u00e4ndischsprachiges Belgien ), bei Avignon ( Frankreich , franz\u00f6sischsprachige Schweiz , franz\u00f6sischsprachiges Belgien , Luxemburg ), in Salamanca ( Spanien und Portugal ), in Upholland ( England und Wales , Schottland , Irland , Niederlande , Skandinavien ) und in Rom ( Italien , Malta , Jugoslawien , Bulgarien , Rum\u00e4nien , Griechenland , T\u00fcrkei ). <EOS>\nAn diesen Treffen nahmen die Mitglieder des Symposiums der entsprechenden Region , zusammen mit Fachleuten , insbesondere Soziologen , teil . <EOS>\nAls Grundlage dienten \u00ab Kor\u00e8ere;7u\u00abg5oArte \u00ab\u00bb, erarbeitet durch das Vorbereitungskomitee . <EOS>\nDiese enthielten eine Analyse des Begriffs \u00ab S\u00e4kularisierung \u00bb, eine kritische Betrachtung zum Verst\u00e4ndnis von \u00ab S\u00e4kularisierung \u00bb in den Gruppenberichten des letzten Symposiums , eine Synthese der \u00f6konomischen und sozialen Ver\u00e4nderungen in Westeuropa seit dem Zweiten Weltkrieg und einen Hinweis auf in Europa heute gelebte Werte auf der Grundlage einer europ\u00e4ischen Erhebung . <EOS>\nIn den regionalen Zusammenk\u00fcnften wurden theoretische \u00dcberlegungen nach M\u00f6glichkeit vermieden . <EOS>\nDie Arbeit ging von zwei Beispielen aus : Pnc / rgang der re / tg / \u00f6se \u00ab PraxA und Pam;7 / e /' \u00ab de \u00ab Kr\u00e0e . <EOS>\nMan versuchte zuerst die Ver\u00e4nderungen etwas genauer festzustellen , um anschliessend zu \u00fcberlegen , welche Faktoren dazu beigetragen haben . <EOS>\nEs ist ein Unterschied zwischen einer Fachkonferenz von Soziologen und einer H \u00ab xspnacAe \u00ab n / en \u00df / sr / t\u00f6 / en . <EOS>\nDie anwesenden Soziologen konnten den Bisch\u00f6fen die Einsichten ihrer Forschungen vorlegen , um damit einen Dienst in der Beurteilung der Situation zu leisten . <EOS>\nDie Bisch\u00f6fe ihrerseits trugen ihre Erfahrungen ein , pflegten einen Austausch \u00fcber die Grenzen der L\u00e4nder hinweg und setzten sich mit den Einsichten der Soziologen auseinander . <EOS>\nDie Teilnehmer \u00e4usserten sich , dass in diesen Tagungen interessante Zusammenh\u00e4nge sichtbar wurden . <EOS>\nSie wurden sich bewusst , wie vorsichtig man mit allgemeinen Urteilen und insbesondere mit dem Gebrauch des Begriffes \u00ab S\u00e4kularisierung \u00bb umgehen muss . <EOS>\nMan schlug zum Beispiel vor , Vi . <EOS>\nSymposium der europ\u00e4ischen Bisch\u00f6fe Vom 7. -11 . <EOS>\nOktober 1985 wird in Rom das 6. Symposium der europ\u00e4isehen Bisch\u00f6fe stattfinden . <EOS>\nEs wird organisiert vom Rat der europ\u00e4isehen Bischofskonferenzen ( Consilium Conferentiarum Episcopalium Europae - Ccee ), der im Jahre 1971 gegr\u00fcndet wurde und aus je einem Vertreter der einzelnen Bischofskonferenzen aus ganz Europa besteht - nur Albanien ist nicht vertreten . <EOS>\nDas Sekretariat befindet sich in St. Gallen ( Klosterhof 6b , 9000 St. Gallen ) und steht unter der Leitung von Dr. Ivo F\u00fcrer . <EOS>\nBisher fanden f\u00fcnf Symposien statt , zwei davon vor der Gr\u00fcndung des Ccee : 1967 in Noordwijkerhout ( Niederlande ): \u00ab Pos?\u00a3ortz / / / a\u00abe \u00df / \u00f6zesane S / rn / r / nren \u00bb; 1969 in Chur ( Schweiz ): \u00ab Dienst \u00ab n\u00df Le\u00dfe \u00ab r / er Pn'es / er \u00bb; 1975 in Rom : \u00ab Sen\u00dfnng \u00dfes \u00df / 'se\u00dfo / s /> \u00ab Dienste efes G / a\u00ab6e\u00abs \u00bb; 1979 in Rom : \u00ab Jngert\u00df \u00ab n\u00df G / a\u00ab\u00dfe \u00bb; 1982 in Rom : \u00ab Die / :o / / eg / a / e Fe\u00aban / wo / tnng \u00dfen \u00df / sc / t\u00f6 / e \u00ab n\u00df \u00df / sc / to / s\u00c4-on / erenzert Pnropas / \u00ab \u00dfen \u00a3Va\u00abge / / s / enmg \u00dfes Kontinentes \u00bb. <EOS>\nDas Thema des kommenden Symposiums wird sein : \u00ab < S\u00e4\u00a3\u00ab / orisien / ng ) \u00ab n\u00df Pvonge / isiernng in P\u00abeopa \u00dfen / e \u00bb. <EOS>\neher von gese / / sc / !\u00f6 / t / ic / ten Keran\u00dfernnge \u00ab als von \u00ab S\u00e4kularisierung \u00bb zu sprechen . <EOS>\nAufgrund der Berichte aus den einzelnen Regionen wurden eine Syni / tese f\u00fcr die Teilnehmer am Symposium erstellt . <EOS>\nDiese will nicht eine systematische Zusammenfassung aller Einsichten und Anregungen sein , sondern die Teilnehmer am Symposium an die von ihnen bereits geleistete Vorarbeit erinnern . <EOS>\nDas Ernstnehmen der Entwicklung soll sie begleiten , wenn sie sich der Frage stellen , wie sie das Evangelium Christi heute und in Zukunft in Europa weiter \u00fcberliefern sollen . <EOS>\nProf. \u00dfo / tannes Sc / tasc / nng , Soziologe an der Gregoriana in Rom , wird diese Zusammenfassung kommentieren und kritisch \u00fcberlegen , welche Zusammenh\u00e4nge in den Regionen \u00fcbersehen wurden . <EOS>\nDie Teilnehmer werden sich im Anschluss daran Gedanken machen , warum solche Gedanken nicht sichtbar wurden und durch diese \u00dcberlegung ihre Sicht vertiefen . <EOS>\nAnschliessend wird P. Pan / Ka / a\u00df / er , Chefredaktor von \u00ab Etudes \u00bb in Paris zur Frage sprechen : JFe /", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0579.txt"}}
{"text": "580 cfee fiez / efeu / tgen feas / efee / 2 zw / scfee / z t / er / not / er / te / j Gese / Zscfea // 22 / 2 ( / ( fem PfeZZ / to / ue / t (/ es Re / Zg / \u00f6ve / t ? <EOS>\nDiese sozial- und staatsphilosophische Analyse soll eine Br\u00fccke zu den weiteren Arbeiten bilden . <EOS>\nEvangelisierung Am zweiten Tag des Symposiums werden die Bisch\u00f6fe sich der eigentlichen Frage zuwenden : Was fee / ssZ evange / Zs / ere \u00ab Z / 2 \u00a3wro / za feeu(e ? <EOS>\nKardinal GotZ / Wet / Dannee / s , Erzbischof von Mechelen-Bruxelles , wird in die Thematik einf\u00fchren , welche in Gruppen und Plenumsarbeit vertieft wird . <EOS>\nBibel und Kirchengeschichte bezeugen vecscfe / er / ene MeZfecx / e / t (/ er EVa / tge / Zs / erung ; Es gibt das Wort Jesu \u00ab komm und folge mir \u00bb, es gibt die auf die religi\u00f6sen Voraussetzungen seiner Zuh\u00f6rer aufbauende Rede des Paulus auf dem Areopag , es gibt die Bekehrung im Sinne der Reichseinheit der R\u00f6mer und germanischer V\u00f6lker , es gibt die Methode von Einzelbekehrungen in modernen Bewegungen , es gibt die Methode der katholischen Aktion vor und nach dem Zweiten Weltkrieg und wohl viele andere Methoden . <EOS>\nDie Frage scheint mir zu sein : Welche Methode oder welche Methoden sind heute vor allem wichtig ? <EOS>\nDas Symposium der europ\u00e4ischen Bisch\u00f6fe wird dieses zentrale Problem der Pastoral sicher nicht einfach in einigen Tagen l\u00f6sen k\u00f6nnen . <EOS>\nEs kann vec / Ze / e / zde / mpw / se ve / wZ / Ze / n und einen Get / a / tfee / j\u00f6M . <EOS>\nsZai /  . <EOS>\ns'cfe unter den Vertretern der europ\u00e4ischen Bischofskonferenzen erm\u00f6glichen . <EOS>\nIm Bewusstsein dieser Grenzen soll auch darauf verzichtet werden , eine Art von europ\u00e4ischem Pastoralplan zu verabschieden . <EOS>\nEs ist vorgesehen , dass der Pr\u00e4sident des Rates der europ\u00e4ischen Bischofskonferenzen , Kardinal Bas // Z / ume , Westminster , die RasM / ZaZe Z\u00abj( / / n / / 2e / 2 / \u00dfw / 2 wird . <EOS>\nWichtiger aber als eine solche Zusammenfassung ist die Arbeit der Teilnehmer am Symposium in den einzelnen Bischofskonferenzen . <EOS>\nSolche Wirkungen lassen sich nicht genau abmessen , sind aber wohl f\u00fcr die Entwicklung der Kirche von gr\u00f6sster Bedeutung . <EOS>\nDas Symposium findet wenige Wochen vor der aassero / z / e / tZ / Zcfee / t S / scfep / ssynor / e statt . <EOS>\nDiese wird sich mit einer Bilanz zwanzig Jahre nach dem Konzil und zugleich mit einem Blick in die Zukunft der Kirche befassen . <EOS>\nDie Pr\u00e4sidenten der europ\u00e4ischen Bischofskonferenzen werden sowohl am Symposium als auch an der ausserordentlichen Bischofssynode teilnehmen . <EOS>\nDie Arbeit des Symposiums kann somit eine gute Vorbereitung und ein Beitrag Europas f\u00fcr die Zukunft der Weltkirche sein . <EOS>\nZi( / / z Sywpos / w / n s //)(/ eZ / tge / at / e / t : rund 80 Kardin\u00e4le und Bisch\u00f6fe als Vertreter der Bischofskonferenzen , die Sekret\u00e4re der Bischofskonferenzen , Vertreter der p\u00e4pstlichen Kurie , 4 Vertreter der Ordensm\u00e4nner und Ordensfrauen , 6 Vertreter der Priesterr\u00e4te , 6 Vertreter des Laienforums und der Laienverb\u00e4nde , 7 Experten und 10 Expertinnen , 4 Vertreter nichtkatholischer Kirchen , Vertreter der Bischofskonferenzen von Afrika , Lateinamerika , Asien , den Usa . <EOS>\nDas Symposium wurde von einem feeso / 2( / ere / 2 \u00c4o / w / Zee vorfeereZZeZ , das vier Sitzungen in Sz. Ga / fe \u00ab hielt . <EOS>\nAn den Vorbereitungssitzungen nahmen teil : Bischof Johannes B. M\u00f6ller , Groningen ( Pr\u00e4sident ); Kardinal Godfried Danneels , Erzbischof von Mechelen-Bruxelles ; Erzbischof Alois Sustar , Ljubljana ; Weihbischof Theodor Hubrich , Magdeburg ; Weihbischof Pietro Rossano , Rektor der Lateranuniversit\u00e4t in Rom ; Professor Flerv\u00e9 Legrand Op , Paris ; Professor John Mahoney Sj , London ; Professor Johannes Schasching Sj , Rom ; Mgr. Paul Fluot-Pleuroux und Ivo F\u00fcrer . <EOS>\n/ vo EZZrer Kirche Schweiz Das Auf und Ab einer Schwesterngemeinschaft Der aus Gunzwil ( Lu ) stammende Benediktiner Andreas Amrhein konnte am 24. September 1885 die ersten vier Schwestern in sein Missionswerk aufnehmen . <EOS>\nDass aus dieser Kongregation der Missions-Benediktinerinnen von Tutzing in 100 Jahren eine Gemeinschaft von rund 1300 Frauen w\u00fcrde , die in allen Kontinenten wirken , ahnte damals niemand . <EOS>\nIn den Jahren nach der Gr\u00fcndung stand die Gemeinschaft \u00f6fters hart am Abgrund . <EOS>\n\u00ab Die \u00fcberaus schwierigen Anf\u00e4nge waren ein Wechselspiel von hoffnungsvollem Wachstum und drohendem Untergang . <EOS>\n\u00bb So schreibt die Chronistin in der Festschrift \u00ab lOOJahreMissions-Benediktinerinnen Tutzing \u00bb'. <EOS>\nSie bezeichnet den Entschluss des Beuroner Benediktiners Andreas Amrhein , ein Missionswerk zu gr\u00fcnden , als einen \u00ab Schritt ins Dunkel \u00bb. <EOS>\nNach z\u00e4hem Ringen bekam er von seinem Abt dazu die Erlaubnis . <EOS>\nEr versammelte Br\u00fcderkandidaten um sich und legte so den Grundstein f\u00fcr die Missionskongregation St. Ottilien , die heute in Uznach ( Sg ) ein Kloster hat , das bekanntlich 1982 in den Rang einer Abtei erhoben wurde . <EOS>\n1885 traten die ersten Frauen , vier Westfalinnen , ein . <EOS>\nWegen Schwierigkeiten mit dem Ortsbischof musste die Gemeinschaft der Br\u00fcder Frauenkl\u00f6ster in der Schweiz Herausgegeben von den Vereinigungen der Ordensfrauengemeinschaften der deutschsprachigen Schweiz , orientiert das Buch \u00ab Frauenkl\u00f6ster in der Schweiz \u00bb ( Kanisius-Verlag ) \u00fcber die den beiden Vereinigungen angeschlossenen Ordensfrauengemein-Sch\u00e4ften . <EOS>\nIm Adressregister sind zudem jene Gemeinschaften aufgef\u00fchrt , die in der deutschsprachigen Schweiz eine kleine Niederlassung haben , deren General- , Provinz- oder Regionalleitung jedoch im Ausland liegt . <EOS>\nEingeleitet wird der Band mit \u00dcberlegungen zur biblisch-theologischen Begr\u00fcndung des Ordensiebens ( Sr. Raphaela Gasser ) und einer historischen Skizze religi\u00f6sen frauliehen Gemeinschaftslebens ( Sr. Christiane Jungo ). <EOS>\nDie 60 Gemein-Sch\u00e4ften , die sich selber darstellen , sind zu Familien gruppiert , in die jeweils mit einem \u00ab Familienportr\u00e4t \u00bb eingef\u00fchrt wird : Benediktinerinnen ( Sr. M. Hedwig Walter ), Zisterzienserinnen ( Sr. M. Karin B\u00e4ttig ), Franziskanische Gemeinschaften ( Sr. Christiane Jungo ), Dominikanische Gemeinschaften ( P. Franz M\u00fcller , Sr. Raphaela Gasser ), Ignatianische Gemeinschaften ( P. Peter Henrici ) und Spitalschwestern-Gemeinschaften ( Alois Odermatt ); die \u00fcbrigen sind zu \u00ab Andere Gemeinschaften \u00bb gruppiert . <EOS>\nund Schwestern in ein anderes Bistum umziehen ( von der Di\u00f6zese Regensburg nach Augsburg ). <EOS>\nAuch mit der staatlichen Obrigkeit gab es Probleme . <EOS>\nWeil damals die Gr\u00fcndung einer neuen Schwesterngemeinschaft gesetzlich unm\u00f6glich war , mussten sich die Schwestern bei den Amtsstellen als Dienstpersonal registrieren lassen . <EOS>\nEine Parallele dazu gab es in neuerer Zeit auch in der Schweiz. Als die Schwestern kurz vor der Abschaffung des Klosterartikels der Bundesverfassung von Freiburg i. \u00dc. nach Ettiswil ( Lu ) kamen , durften sie dort offiziell kein Kloster gr\u00fcnden Nach Afrika Trotz Hemmnissen wuchs die neue Gemeinschaft erstaunlich rasch . <EOS>\nSchon f\u00fcnf ' Sr. Sieglinde Effner Osb , Ein Lied von der Treue Gottes . <EOS>\nGeschichte der Kongregation der Missions-Benediktinerinnen von Tutzing ( 1885-1985 ), in : Festschrift \u00ab 100 Jahre Missions-Benediktinerinnen Tutzing \u00bb, Tutzing 1985 , S. 8-21 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0580.txt"}}
{"text": "581 Jahre nach der Gr\u00fcndung betrug die Zahl der Schwestern 50. Weitere Dutzende junger Frauen standen wegen Platzmangels auf der Warteliste . <EOS>\nSchon vorher , 1887 , reisten vier Schwestern mit zehn Mitbr\u00fcdern nach Ostafrika . <EOS>\nUnterwegs legten sie in Rom als erste der Kongregation ihre Profess ab . <EOS>\nVoraus-Setzung daf\u00fcr war eine Spezialerlaubnis , da sie kein anerkanntes Noviziat hinter sich hatten . <EOS>\nSchon wenige Monate nach ihrer Ankunft in der N\u00e4he von Daressalam starb eine der vier Schwestern . <EOS>\nEine andere musste wegen ihrer angeschlagenen Gesundheit in die Heimat zur\u00fcckkehren . <EOS>\nNoch bevor ein Jahr um war , wurde die Missionsstation bei einem Aufstand der Afrikaner zerst\u00f6rt . <EOS>\nZwei Br\u00fcder und eine Schwester wurden get\u00f6tet , die andern gefangengenommen , P. Bonifazius Fleschutz , der einzige Priester der Gruppe , war gerade ausser Landes . <EOS>\nEr konnte bald den Wiederaufbau der Mission einleiten . <EOS>\nDie zweite Gruppe der Missionarinnen widmete sich haupts\u00e4chlich der Krankenpflege und der Betreuung freigekaufter Sklavenkinder . <EOS>\nEine von ihnen starb schon nach wenigen Wochen . <EOS>\nWeitere folgten ihr als Opfer von Tropenkrankheiten in den Tod. Auch P. Bonifazius starb im Alter von erst 30 Jahren . <EOS>\nDas Durchschnittsalter der in Ostafrika gestorbenen Schwestern lag mit 26 Jahren noch tiefer . <EOS>\nTrotz der Aussicht auf einen fr\u00fchen Tod waren immer wieder neue Schwestern bereit , nach Afrika zu fahren . <EOS>\nSchwere Krisen 1891 zeigten sich die Anzeichen einer Krise , welche die Gr\u00fcndung nach dem Urteil der Chronistin \u00ab bis dicht an den Rand des Untergangs \u00bb f\u00fchrte : \u00ab Die ungeheuren k\u00f6rperlichen und seelischen Anstrengungen hatten die Kr\u00e4fte P. Amrheins ersch\u00f6pft . <EOS>\nDepressionen stellten sich ein , seine geistige Spannkraft erlahmte . <EOS>\nPhasen hektischer Aktivit\u00e4t und tatenloser Zur\u00fcckgezogenheit wechselten sich ab ... \u00bb Grosse Schwierigkeiten ergaben sich auch mit der ersten Oberin . <EOS>\nSie war eine der vier Schwestern , die am 24. September 1885 mit ihrem Eintritt den Grundstein der Kongregation gelegt hatten . <EOS>\nSp\u00e4ter verliess sie jedoch die Gemeinschaft wieder . <EOS>\nDie Wahl ihrer Nachfolgerin war nicht einfach . <EOS>\nKeine der Schwestern hatte das kanonisch vorgeschriebene Mindestalter von 30 Jahren . <EOS>\nNach der bisch\u00f6flichen Dispens wurde einstimmig die knapp 28j\u00e4hrige Schwester Birgitta Korff gew\u00e4hlt , eine verst\u00e4ndnisvolle und gleichzeitig dynamische Frau . <EOS>\nSie musste erst aus Afrika anreisen , wo sie zwei Jahre im Einsatz stand . <EOS>\nEinige Monate sp\u00e4ter kam die n\u00e4chste Krise , als P. Amrhein seine Demission als Leiter der Kongregation bekanntgab . <EOS>\nDie junge Gemeinschaft war nicht in der Lage , eine profilierte Pers\u00f6nlichkeit als Nachfolger zu stellen . <EOS>\nWiederum stand die ganze Zukunft auf dem Spiel . <EOS>\n\u00ab Aber Gott hat uns gewollt ! <EOS>\nDas fast Unglaubliche geschah : Es fand sich ein Mann , der neben der kirchlichen Vollmacht und den erforderlichen pers\u00f6nlichen Qualit\u00e4ten auch noch die angesehene Stellung besass , die der jungen Gr\u00fcndung die so n\u00f6tige St\u00e4rkung gab . <EOS>\n\u00bb So kommentiert die Chronistin die Wahl von Abt Ildefons Schober von Seckau als Generalsuperior der Gemeinschaft . <EOS>\nIn aller Welt Die Kongregation war gerettet . <EOS>\nIn den folgenden Jahrzehnten breitete sie sich stark aus , auch wenn ihr R\u00fcckschl\u00e4ge nicht erspart blieben . <EOS>\nIm Ersten Weltkrieg mussten die 56 in Ostafrika t\u00e4tigen Schwestern wegen ihrer deutschen Staatsb\u00fcrgerschaft das Gebiet verlassen . <EOS>\nDie Naziherrschaft brachte Terror und Repressionen mit sich . <EOS>\n1949 sodann wurden die deutschen Schwestern in Korea verhaftet und in eine \u00fcber vier Jahre dauernde Gefangenschaft verschleppt . <EOS>\nNachdem der Leser der Festschrift die 100j\u00e4hrige Geschichte der Missions-Benediktinerinnen von Tutzing , zu denen heute 35 Schweizerinnen geh\u00f6ren , verfolgt hat , erf\u00e4hrt er auf der unmittelbar folgenden Weltkarte mit Erstaunen , wie die Gemeinschaft trotz allen diesen Widerw\u00e4rtigkeiten auf allen sechs Kontinenten Fuss gefasst hat . <EOS>\nSo wirken heute Schwestern in f\u00fcnf afrikanisehen L\u00e4ndern , in Brasilien , auf den Philippinen , in Korea , Australien , in den Usa und in Europa ( Brd , Schweiz , Spanien und Portugal ; dazu kommt die Generalleitung in Rom ). <EOS>\nIm Kommentar zu dieser Karte wird betont , trotz vielf\u00e4ltigen Umw\u00e4lzungen von Missionstheologie und - praxis sei eines geblieben : der Auftrag , \u00ab unterwegs mit den Mitmenschen Zeugnis von der Liebe unseres Gottes zu geben \u00bb. <EOS>\nIUa / / er Lzzdz'zz Pastoral H wies / ta /,... <EOS>\nWed ?/ da / zez z'mzwer zzzzd z'zz a / Zezzz zzzzazzge / as / e /. <EOS>\n\u00bb ' Das immer Bleibende Zun\u00e4chst ist festzuhalten , dass die Terminologie zum kirchlichen Amt in den Konzilsdokumenten uneinheitlich ist . <EOS>\n\u00ab Munus pastorale \u00bb kann sowohl einen Teilbereich - das Hirtenamt im Unterschied zum Lehr- und Priesteramt - wie den Gesamtbereich der kirchlichen Aufgaben umfassen . <EOS>\nGem\u00e4ss der dogmatischen Kirchenkonstitution * sind die Bisch\u00f6fe \u00ab ex divina institutione \u00bb mit und unter dem Papst Nachfolger der Apostel und bilden wie diese ein Kollegium . <EOS>\nAls solches ist es in Einheit mit dem Papst und unter dessen Leitung auch selbst Tr\u00e4ger h\u00f6chster und voller Gewalt in der Kirche . <EOS>\nDiese kann konziliar oder ausserkonziliar in einem kollegialen Akt ausge\u00fcbt werden . <EOS>\nGlied dieses Kollegiums wird jemand durch die sakramentale Bischofsweihe ( sie vermittelt die Gesamtheit der \u00c4mter ) und die Verbindung mit Haupt und Gliedern des Kollegiums . <EOS>\nWas der Papst f\u00fcr die Gesamtkirche , ist der Bischof f\u00fcr die Teilkirche : \u00ab Stellvertreter und Gesandter Christi \u00bb, nicht aber Stell-Vertreter des Bischofs von Rom. Die Gewalt des Di\u00f6zesanbischofs ist also nicht aus der Gewalt des Papstes abgeleitet , sondern steht ihr , kraft g\u00f6ttlichen Rechtes , eigenst\u00e4ndig gegen\u00fcber , wenn auch die Einsetzung in das Amt durch die zust\u00e4ndige kirchliche Autorit\u00e4t erfolgt . <EOS>\nDies klar hervorgehoben zu haben , geh\u00f6rt zu den bleibenden Leistungen von Vatikanum Il Das Amt im gesellschaftlichen und kirchlichen Umbruch Wenn auch die Kirche , biblisch gesprochen , nicht \u00ab von der Welt \u00bb' ist , so lebt sie doch in der Welt und \u00ab f\u00fcr die Welt \u00bb\"*. <EOS>\nSie kann sich deshalb der Entwicklung der Geschichte nicht entziehen , soweit sie als Kirche selber eine menschliche und zeitliche Institution ist . <EOS>\nIhr bleibendes Wesen hat sich bis heute in den verschiedenen Epochen der Geschichte sehr verschieden dargestellt und wird es weiter tun . <EOS>\nDas gilt auch bez\u00fcglich des Amtes . <EOS>\nWelche Folgerungen lassen sich nun aus der heutigen Situation f\u00fcr das Amt des Bischofs ablesen ? <EOS>\nDer Z / zsc / zo / war / dz'e re / orrzza / zo / zere / z \u00ab\u00ab Der Bischot \u2014 semer 7e / / \u00a3 / rc / 2e ein \u00dcberforderter Wenn die eine Kirche aus und in den Teil-Aintstr\u00e4ger kirchen besteht wenn die ganze Kirche zur < o4 / s TVtfc / z / o / ger /? <EOS>\ntier z4 / ?os / e / s / e / z / tieft i ii ^ Dekret \u00fcber die Hirtenaufgabe der Pz'sc / z\u00f6 / erz z'zz de \u00ab z' / zzzezz a / zver / razdezz Dz'\u00f6ze-Bisch\u00f6fe , 8. a. setz vozz se / fo / y'ede orderzZ / z'c / ze , ezgerzs / \u00e4rz- ' Kp. Iii , Nrn. 18-27 . <EOS>\ndz'ge zzzzd zzzzzzzz7 / e / / zare Gewa // zzz , d / 'e zzzr Joh 6,51 b. Azzszz / zzzzzg z / zres // zr / ezzazrz / es er / order / zc / z 5 Kirchenkonstitution , Nr. 23 ; Bischofsdez's /. <EOS>\nDz'e Gewa //, dz'e der Pa / zs / Z:ra // sez'zzes kret , Nr. 11.", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0581.txt"}}
{"text": "582 immerw\u00e4hrenden Reform aufgerufen ist\u00ae , dann muss der Bischof f\u00fcr seine Di\u00f6zese an der Spitze dieser Erneuerung stehen . <EOS>\nDas bedeutet , dass er auch Initiativen von unten aufnimmt , die er f\u00fcr verantwortbar h\u00e4lt , oder selber Initiativen ergreift ( als Einzelner oder im Rahmen einer Bischofskonferenz ), die er hier und jetzt als hilfreich und notwendig erachtet , ohne f\u00fcr alles und jedes ein r\u00f6misches Placet einzuholen . <EOS>\nWenn es in der Kirche eine legitime Vielfalt gibt , die der Einheit dienen soll dann braucht ein Bischof jenen Raum an Initiative , der es ihm erm\u00f6glicht , seiner Teilkirche ein eigenes Gesieht zu geben . <EOS>\nJedenfalls ist \u00ab innovatives \u00bb und nicht \u00ab restauratives \u00bb Denken vonn\u00f6ten , wenn die Kirche das depositum fidei nicht nur bewahren , sondern auch zeitgem\u00e4ss verk\u00fcnden und bezeugen soll . <EOS>\nWenn von der \u00ab immerw\u00e4hrenden Reform \u00bb die Rede ist , sollte man nicht nur an das Objekt der Strukturen , sondern auch an das Subjekt der Personen als Tr\u00e4ger der Reform denken . <EOS>\nDa gilt es wohl , Priorit\u00e4ten zu setzen . <EOS>\nDenn es kommt nicht darauf an , dass ein Bischof m\u00f6glichst vielen Leuten die H\u00e4nde sch\u00fcttelt und ein paar freundliche Worte wechselt . <EOS>\nWas nottut , ist das intensive Gespr\u00e4ch mit jenen , welche die Hauptlast in Pfarrei und Seelsorge tragen . <EOS>\nDas sind bis heute noch immer die Pfarrer und Vikare neben anderen hauptamtlichen Mitarbeitern . <EOS>\nIhnen sollen die Bisch\u00f6fe \u00ab jederzeit mit besonderer Liebe zugetan \u00bb sein , sie als \u00ab S\u00f6hne und Freunde \u00bb betrachten\u00ae . <EOS>\nDoch wie wird das m\u00f6glich , wenn zum Beispiel ein Priester einmal in f\u00fcnf Jahren mit seinem Bischof oder dessen Stellvertreter w\u00e4hrend einer halben Stunde ein personliches Gespr\u00e4ch f\u00fchren kann ? <EOS>\nDas ' b / sc / 20 / 7 / c / \u00eee LeAro / wr . <EOS>\n' Gewogen and zw / e / 'c / V \u00e8e / anden ? <EOS>\nNach Iren\u00e4us von Lyon vermittelt die Bischofsweihe ein \u00ab besonderes Charisma der Wahrheit \u00bb'. <EOS>\nGem\u00e4ss Vatikanum Ii sind die Bisch\u00f6fe \u00ab authentische , das heisst mit der Autorit\u00e4t Christi ausger\u00fcstete Lehrer . <EOS>\nSie verk\u00fcndigen dem ihnen anvertrauten Volk die Botschaft zum Glauben und zur Anwendung auf das sittliche Leben und erkl\u00e4ren sie im Licht des Heiligen Geistes . <EOS>\n\u00bb\" Wenn dem so ist , wie kommt dann die r\u00f6misehe Glaubenskongregation dazu , der zahlenm\u00e4ssig gr\u00f6ssten Bischofskonferenz der Kirche , n\u00e4mlich der brasilianischen ( \u00fcber 300 Mitglieder ), kein sachgerechtes Urteil \u00fcber den Komplex der Befreiungstheologie zuzutrauen ? <EOS>\nWie kann sie deren theologisehe Kommission einfach \u00fcbergehen , ohne die Auftraggeber zu desavouieren ? <EOS>\nEs ist nicht einsichtig , wie der Tatbestand , dass den Bisch\u00f6fen iure divino das Lehramt in der Di\u00f6zese zukommt , mit dem \u00dcbergehen dieser Bisch\u00f6fe durch eine r\u00f6mische Kongregation in Einklang zu bringen ist . <EOS>\nJedenfalls wird durch ein solches Vorgehen das bisch\u00f6fliche Lehramt nicht geb\u00fchrend ernst genommen , geschweige denn aufgewertet . <EOS>\nEs scheint so vielmehr in der Kategorie einer quantit\u00e9 n\u00e9gligeable angesiedelt zu sein , die man beachten kann oder nicht . <EOS>\nWelche Folgen solche Praktiken unter anderem f\u00fcr den \u00f6kumenischen Dialog haben m\u00fcssen , wird offenbar an zust\u00e4ndiger Stelle nicht erkannt . <EOS>\nEs ist ohne weiteres verst\u00e4ndlich , dass jene reformatio perennis , welche das letzte Konzil gefordert hat , sich nicht schlagartig durchsetzen kann . <EOS>\nUm so mehr bleibt zu hoffen , dass die Vertreter des Episkopats auf der kommenden Bischofssynode darauf bestehen , dass , unbeschadet aller Einheit , Kollegialit\u00e4t keine Einbahnstrasse sein darf . <EOS>\nDas allein schon w\u00e4re Grund genug , f\u00fcr unsere Bisch\u00f6fe zu beten ' '  . <EOS>\nM<zrA:t \u00ab Kaiser \u00ae \u00d6kumenismusdekret , Nr. 6. Kirchenkonstitution , Nr. 13. \u00ae Bischofsdekret , Nrn. 11 , 15. ' Adv. haer . <EOS>\nIv 26,2 . <EOS>\n\" Kirchenkonstitution , Nr. 25. ' ' Allgemeine Gebetsmeinung f\u00fcr September : \u00ab Twr rf / e\u00dfwe / t\u00f6 / e \u00bb. <EOS>\nVergleiche auch die Vorschau auf das 6. Symposion des Rats der Europ\u00e4ischen Bischofskonferenzen in dieser Nummer S. 578 ff. Der aktuelle Kommentar Das neue Lehrpr\u00fcfungsverfahren - ein Schritt zur besseren Wahrung der Grundrechte der Kirche Am 30. September 1985 tritt die \u00ab Verfahrensordnung f\u00fcr das Lehrpr\u00fcfungsverfahren bei der Schweizer Bischofskonferenz \u00bb in Kraft , die am vergangenen 2. September verabschiedet worden ist . <EOS>\n\u00ab Das Lehrpr\u00fcfungsverfahren soll dem zust\u00e4ndigen Di\u00f6zesanbischof helfen , sein Lehr- und Hirtenamt wahrzunehmen ; einem Autor , der sich in seiner Lehre von Seiten eines Bischofs zu Unrecht beanstandet sieht , soll es den n\u00f6tigen Rechtsschutz geben \u00bb ( Verfahrensordnung Abs. 1 ). <EOS>\nI. Allgemeine Bemerkungen zu einem Lehrpr\u00fcfungsverfahren 1. Notwendigkeit Die Notwendigkeit und Wichtigkeit eines solchen Verfahrens ergeben sich aus den Erfahrungen der Kirchen- und Theologiegeschichte . <EOS>\nEin erster , aber h\u00f6chst unbefriedigender Versuch erfolgte mit der \u00ab Neuen Verfahrensordnung \u00bb der Glaubenskongregation vom 15. Januar 1971 . <EOS>\nUnterdessen hat der neue Codex Iuris Canonici den Rahmen einer Grundrechtsordnung in der Kirche geschaffen ( cc . <EOS>\n208 bis 223 ). <EOS>\nIn unserem Zusammenhang sind folgende Bestimmungen besonders erw\u00e4hnenswert . <EOS>\nZun\u00e4chst sagt der can . <EOS>\n218 : \u00ab Die sich theologischen Wissenschaften widmen , besitzen die geb\u00fchrende Freiheit der Forschung und der klugen Meinungs\u00e4usserung in den Bereichen , in denen sie \u00fcber Sachkenntnis verf\u00fcgen ; dabei ist der schuldige Gehorsam gegen\u00fcber dem Lehramt der Kirche zu wahren . <EOS>\n\u00bb Es ist hier nicht der Ort , n\u00e4her auf den Canon einzugehen , der in der Sache vielleicht doch mehr Probleme anzeigt als l\u00f6st . <EOS>\nGrunds\u00e4tzlich aber geht es um die Wissen-Schaftsfreiheit im Rahmen des kirchlichen Bekenntnisses sowie um die entsprechende freie Meinungs\u00e4usserung . <EOS>\nIm can . <EOS>\n221 , \u00a7\u00a71+2 wird dann gesagt , dass der Gl\u00e4ubige , der sich in seinen Rechten verletzt sieht , einen Rechtsweg haben muss . <EOS>\nEr hat dabei \u00ab Anrecht auf ein Urteil , das nach Recht und Billigkeit gef\u00e4llt wird \u00bb. <EOS>\nBeim Lehrpr\u00fcfungsverfahren handelt es sich allerdings nicht um ein gerichtliches Verfahren . <EOS>\nDas \u00e4ndert aber nichts daran , dass auch ein aussergerichtliches Feststellungsverfahren die Grunds\u00e4tze des Rechts und der Billigkeit zu respektieren hat . <EOS>\n2. Ekklesiologische Problematik Kirche ist nach katholischem Verstandnis nicht nur im Namen Jesu praktizierende Gemeinde , sondern immer auch Bekenntnisgemeinschaft . <EOS>\nDeshalb finden wir von Anfang an das Bed\u00fcrfnis der Kirche , die wichtigsten Bestandteile des Heilshandelns Gottes in dieser Welt in Worte zu fassen , wie dies vor allem in den Bekenntnisformeln ( Symbola ) geschehen ist . <EOS>\nDiese Glaubensregeln dienten in jeweils verschiedenen Zeiten und in verschiedenen Sprachhorizonten als Mass f\u00fcr die richtige worthafte \u00c4usserung des Glaubensgeheimnisses . <EOS>\nSolches Suchen nach der richtigen Sprache war und ist m\u00fchsam ; darum ging und geht sie nicht ohne Spannung und tiefgreifende Konflikte . <EOS>\nNach katholischer Auffassung liegt der massgebliche Teil der Beurteilung von Richtigkeit oder Falschheit solcher \u00c4usserung bei den Hirten der Kirche , das heisst bei den Bisch\u00f6fen als Haupt der Teilkirchen und beim Papst als Haupt des Bischofskollegiums und damit der Gesamtkirche . <EOS>\nSie haben in der ihnen eigenen Verantwortung die \u00ab Sprachregelung \u00bb in Glaubens-Sachen zu \u00fcberwachen , sind aber selbst nicht", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0582.txt"}}
{"text": "583 die Erfinder der Sprache . <EOS>\nSie haben die rechte Lehre zu bezeugen und notfalls in amtlich-kompetenter Weise Grenzlinien zu ziehen , das heisst festzustellen , welche Lehre bzw. Sprache nicht mehr rechtm\u00e4ssig , dem Glauben also nicht mehr ent-sprechend ist . <EOS>\nDie verstandesm\u00e4ssige Reflexion \u00fcber das Heilshandeln Gottes in der Geschichte mit dem un\u00fcberholbaren Brennpunkt in Jesus Christus , seinem Reden und Handeln , seinem Tod und seiner Auferstehung , ist vornehmste Aufgabe der Theologie . <EOS>\nDie Theologen haben darum in der Auseinandersetzung mit den geschichtlichen Ent-Wicklungen und mit den andern Wissen-Sch\u00e4ften den Glauben zu reflektieren . <EOS>\nSie spielen so eine Schl\u00fcsselrolle im Dienst der gesamtkirchlichen Verk\u00fcndigung , die ihnen niemand - auch nicht das Hirtenamt - abnehmen kann . <EOS>\nIn dieser sch\u00f6nen , aber auch risikoreichen Arbeit sind gerade die Theologen besonders exponiert und bed\u00fcrfen daher einer besonderen Sorge seitens des Lehr- und Hirtenamtes der Kirche , aber auch eines entsprechenden Rechtsschutzes in allf\u00e4lligen Verfahren , die wegen Unstimmigkeiten oder zu pr\u00fcfenden Abweichungen im Ausdruck des Glaubens durchzuf\u00fchren sind . <EOS>\nSolche Regelungen k\u00f6nnen nicht im luftleeren Raum geschaffen werden , sondern m\u00fcssen eingebettet sein in das Rechtsempfinden der jeweiligen Zeit und Kultur . <EOS>\nDabei werden sich allerdings die Interessenkonflikte zwischen dem \u00ab objektiven Recht \u00bb des kirchlichen Lehramtes , das den Glauben der Kirche zu bekennen und damit auch den Schutz der Glaubensgemeinschaft wahrzunehmen hat , und dem \u00ab subjektiven Recht \u00bb eines Autors ( zum Beispiel eines wissenschaftlichen Theologen ) kaum v\u00f6llig vermeiden lassen . <EOS>\nDennoch ist immer nach der bestm\u00f6glichen Ordnung zu streben , die alle \u00ab Rechtsg\u00fcter \u00bb der Glaubensgemeinschaft geb\u00fchrend in Rechnung stellt . <EOS>\nGelingt dies dem Lehrpr\u00fcfungsverfahren der Schweizer Bischofskonferenz ? <EOS>\nIi . <EOS>\nZum Lehrpr\u00fcfungsverfahren der Schweizer Bischofskonferenz im einzelnen Die folgenden Ausf\u00fchrungen setzen eine aufmerksame Lekt\u00fcre des Dokumentes voraus . <EOS>\nZudem kann hier nicht auf alle Aspekte eingegangen werden . <EOS>\nFachleute werden zum Vergleich die einschl\u00e4gige Literatur einsehen k\u00f6nnen bzw. selbst die verschiedenen Quellen studieren . <EOS>\n1. Der juristische Stellenwert des Verfahrens Das nun vorliegende Verfahren ist ein Reglement , das von den Bisch\u00f6fen im Einvernehmen geschaffen wurde . <EOS>\nEs handelt sich also nicht um ein allgemeines Dekret , das eine strenge rechtliche Verbindlichkeit beanspruchen k\u00f6nnte . <EOS>\nDarum heisst es in \u00a7 1 b , dass es Ziel des Lehrpr\u00fcfungsverfahrens ist , \u00ab Entscheidungshilfe f\u00fcr den Ordinarius \u00fcber zu treffende Massnahmen \u00bb zu sein . <EOS>\nDas bedeutet gleichzeitig , dass das Verfahren weder in Konkurrenz zur \u00ab Neuen Verfahrensordnung \u00bb der Glaubenskongregation vom 15. Januar 1971 noch zu bestehenden Statuten der einzelnen Fakult\u00e4ten oder auch den Bestimmungen im Abkommen vom 8. Juli 1985 zwischen der Bischofskonferenz , dem Dominikanerorden und dem Kanton Freiburg treten kann . <EOS>\nDie Verfahrensordnung der Bischofskonferenz ist also ein Instrumentarium in rechtlichem Gewand , dessen Anwendung letztlich nur - allerdings eine hohe - moralische Verbindlichkeit hat . <EOS>\nEin Rekurs an die Glaubenskongregation bleibt f\u00fcr alle beteiligten Parteien zu jedem Zeitpunkt m\u00f6glich . <EOS>\nL\u00e4uft ein Verfahren bei der Glaubenskongregation , kann kein Verfahren mehr in der Schweiz er\u00f6ffnet werden , wenigstens nicht in der gleichen Sachfrage ( \u00a733 ). <EOS>\nSollte die Glaubenskongregation bei einem laufenden schweizerisehen Verfahren selbst ein Lehrbeanstandungsverfahren er\u00f6ffnen , m\u00fcsste ersteres eingestellt werden ( sofern man in der Schweiz dar\u00fcber informiert wird , was bei den M\u00e4ngeln des r\u00f6mischen Verfahrens keineswegs selbstverst\u00e4ndlich ist ). <EOS>\nAus dem ganzen Sachverhalt ergibt sich , dass die Schweizer Bischofskonferenz keine eigentliche Zwischeninstanz geschaffen hat . <EOS>\n\u00ab Die eigene Zust\u00e4ndigkeit und Verantwortung des Bischofs \u00bb ( Abs. 2 ) wird durch das Verfahren vorausgesetzt und nicht etwa durch es relativiert . <EOS>\nDie h\u00f6chstpers\u00f6nliche Verantwortung des Bischofs , die sich aus seinem Hirtenamt ergibt , kann und will durch die Verfahrensordnung nicht ersetzt werden . <EOS>\nAuch f\u00fcr das vorliegende Dokument gilt , was Heribert Heinemann zum deutschen Lehrbeanstandungsverfahren festh\u00e4lt , \u00ab dass dieses Verfahren dem betroffenen Di\u00f6zesanbischof einen rechtlich nicht bindenden , ( qualifizierten Rat > erteilt , der f\u00fcr sein weiteres Handeln Veranlassung sein kann , aber nicht sein muss \u00bb ( H. Heinemann , Lehrbeanstandung in der katholischen Kirche , Trier 1981 , S. 50 ). <EOS>\n2. Wichtige Elemente des Verfahrens Bei der vorliegenden Schweizer Verfahrensordnung handelt es sich um das an unsere Verh\u00e4ltnisse angepasste \u00ab Lehrbean-Standungsverfahren bei der deutschen Bischofskonferenz . <EOS>\nNeufassung beschlossen auf der Vollversammlung vom 9. bis 12. 3. 1981 . <EOS>\n\u00bb Der Wortlaut ist \u00fcber weite Strecken derselbe , weshalb f\u00fcr ein eingehenderes Studium auf die bereits erw\u00e4hnte Arbeit von H. Heinemann verwiesen sei . <EOS>\na ) Ein Unterschied ergibt sich bei den Orgo / ze / z zur Durchf\u00fchrung eines Lehrpr\u00fcfungsverfahrens . <EOS>\nEs sind dies die Schweizer Bischofskonferenz , eine Theologenkommission und eine Bischofskommission ( \u00a7 7 ). <EOS>\nDie zahlenm\u00e4ssige Gr\u00f6sse der Schweizer Bischofskonferenz erlaubt es , als ganze jene Funktion wahrzunehmen , die in Deutschland der Glaubenskommission \u00fcbertragen ist . <EOS>\nDie Bz'sc / zo / s / ro / z / <? / wzz bestellt aus ihrer Mitte jeweils auf sechs Jahre vier Mitglieder zur Bischofskommission ( \u00a7 13 a und b ), wobei der an einem Verfahren beteiligte Bischof f\u00fcr den betreffenden Fall nicht Mitglied sein kann ( \u00a7 14 ). <EOS>\nDie \u00c4sc / to / s^ornm / ss / o /? <EOS>\nhat folgende Aufgaben : Bestellung der Theologenkommission , der Berichterstatter und gegebenenfalls des Anwalts des Autors ; Entscheidung \u00fcber Befangenheitseinreden , \u00fcber Antr\u00e4ge auf Einstellung des Verfahrens und schliesslich dar\u00fcber , \u00ab ob die in Frage stehenden \u00c4usserungen des Autors der kirchlichen Glaubenslehre widerstreiten oder sie verf\u00e4lschen \u00bb ( \u00a717 a bis d ). <EOS>\nSchliesslich schl\u00e4gt sie Massnahmen vor . <EOS>\nDie 77zeo / oge\u00ab^owwzss' / o / z - aus f\u00fcnf Mitgliedern bestehend - wird f\u00fcr ein bestimmtes Verfahren nach den Kriterien der Sachkompetenz , m\u00f6glichster Freiheit von Befangenheit und akademischer Qualifizierung eigens bestellt ( \u00a79a , c , d ). <EOS>\nIm Unterschied zur deutschen Regelung kann in der Schweiz ein amtierendes Mitglied der Schweizer Bischofskonferenz nicht Mitglied der Theologenkommission sein ( \u00a7 9b ). <EOS>\nDamit ist eine saubere \u00ab Gewaltentrennung \u00bb gegeben . <EOS>\nb ) Der Antrag zur \u00a3>0 / 7>7WHg ewzes Per- / a / zrezzs kann gestellt werden durch den Ortsordinarius des Autors , den Ordinarius proprius oder den Autor selbst ( \u00a74 ), wobei \u00ab nur vom Autor selbst schriftlich fixierte oder von ihm anerkannte \u00f6ffentliche \u00c4usserungen \u00bb Gegenstand des Lehrpr\u00fcfungsverfahrens sein k\u00f6nnen ( \u00a72 ). <EOS>\nDamit scheiden private \u00c4usserungen zum Beispiel in einer Diskussion oder in einer Seminar\u00fcbung aus . <EOS>\nEs wird aber kaum zu vermeiden sein , dass \u00ab private \u00bb \u00c4usserungen eines Autors f\u00fcr die Beurteilung von \u00ab \u00f6ffentlichen \u00bb \u00c4usserungen eine Rolle spielen . <EOS>\nDarunter fallen \u00ab B\u00fceher , Artikel , Vortr\u00e4ge , Vorlesungen usw. \u00bb ( \u00a72 ). <EOS>\nUnter Autor ist nicht nur ein Theologieprofessor zu verstehen , sondern jeder , der sich in den genannten \u00f6ffentlichen Arten zu Fragen der Glaubenslehre \u00e4ussert . <EOS>\nc ) Im Unterschied zur deutschen Ordnung haben die Er\u00f6ffnung und die Durchf\u00fchrung des Verfahrens \u00ab gegen Massnah", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0583.txt"}}
{"text": "584 men des Ordinarius flM / scA / e\u00e8ewfife Pf / V-Am\u00ab\u00a3 \u00bb, es sei denn , dass die Schwere des Falls sofortige Massnahmen verlangt . <EOS>\nDieses Recht kann dem Bischof nicht genommen werden ( \u00a73 ). <EOS>\nHingegen hat der Rekurs des Autors an die Glaubenskongregation \u00ab gegen Massnahmen , die der Ordinarius auf Grund der Entscheidung ( n\u00e4mlich der Bischofskommission ) f\u00e4llt , keine aufschiebende Wirkung \u00bb ( \u00a731 ). <EOS>\nDamit wird ein Postulat , das aus Theologenkreisen gestellt wurde , nicht erf\u00fcllt . <EOS>\nDahinter steht wohl die Auffassung der Bischofskonferenz , dass ein Bischof nur in schwerwiegenden F\u00e4llen solche Massnahmen ergreifen wird und eine aufschiebende Wirkung demnach sch\u00e4dliche Auswirkungen haben k\u00f6nnte . <EOS>\nVielleicht spielte auch die \u00dcberlegung eine Rolle , dass das Verfahren in der Schweiz zeitlich innert n\u00fctzlicher Frist \u00fcber die B\u00fchne geht , indes beim r\u00f6mischen Verfahren unter Umst\u00e4nden mit l\u00e4ngeren Zeitr\u00e4umen zu rechnen ist . <EOS>\nd ) In jedem Fall sind Anstrengungen zu unternehmen , ein Verfahren zu verote / r / e \u00ab, weshalb vor dessen Er\u00f6ffnung immer ein Gespr\u00e4ch zwischen den Parteien stattzufinden hat ( \u00a74 ). <EOS>\ne ) Bez\u00fcglich dercfes Aw / ors zeichnet sich das Lehrpr\u00fcfungsverfahren durch wichtige Bestimmungen aus , deren Mangel man bei der r\u00f6mischen \u00ab Neuen Verfassungsordnung \u00bb von 1971 mit Recht immer wieder beklagt hat : Antragsrecht des Autors ( \u00a7 4 b ), Befangenheitseinrede gegen Mitglieder der Theologenkommision ( \u00a7 8 d ) wie auch der Bischofskommission ( \u00a7 23 b ), freie Wahl des Anwalts ( \u00a7 18 ), Antragsrecht des Autors auf Einstellung des Verfahrens mit entsprechender Begr\u00fcndung ( \u00a724 ), Recht des Autors auf Geh\u00f6r vor der Bischofskommission ( \u00a726c ), allgemeine Akteneinsicht des Autors ( mit Geheimhaltungspflicht ) ( \u00a735 ). <EOS>\n- Die entsprechenden Rechte stehen nat\u00fcrlich auch jenem Ordinarius zu , der Streitpartei ist . <EOS>\nf ) Im Interesse der Sache und wohl auch aus pastoreilen Gr\u00fcnden ist das Fer / \u00dfAren \u00ab/ cA / \u00f6 / / e / 7 / A'cA . <EOS>\nIm Unterschied zur deutsehen Vorlage heisst es in der Schweizer Verfahrensordnung zus\u00e4tzlich : \u00ab a ) Von beiden Seiten soll man sich w\u00e4hrend des Verfahrens einer Pressekampagne enthalten , um m\u00f6gliehst eine friedliche Atmosph\u00e4re der Gespr\u00e4che zu erhalten , b ) Bei Beginn und nach Abschluss oder Einstellung eines Verfahrens informiert das B\u00fcro der Bischofskonferenz die \u00d6ffentlichkeit durch eine Mitteilung , deren Inhalt mit dem Autor abgesprochen ist \u00bb ( \u00a7 34 ). <EOS>\n3. Beurteilung Unter Vorbehalt des unter Ii . <EOS>\n1. zum juristischen Stellenwert Gesagten darf man festhalten , dass es sich hier um ein brauchbares Instrument handelt , das im Rahmen der jetzigen rechtlichen M\u00f6glichkeiten innerhalb der katholischen Kirche die wichtigen Postulate eines geregelten Verfahrens ber\u00fccksichtigt . <EOS>\nVon der Sache her ist zu w\u00fcnschen , dass das Verfahren m\u00f6glichst wenig in Anwendung kommt . <EOS>\nAnderseits wird man den Nutzen des Lehrpr\u00fcfungsverfahrens erst in seiner konkreten Anwendung ermessen k\u00f6nnen . <EOS>\nHingegen wird die beste Verfahrensordnung den Geist des Evangeliums und die einer christlichen Kirche angemessenen Umgangsformen bei den Parteien nie ersetzen k\u00f6nnen . <EOS>\nNach wie vor bleibt das Postulat bestehen , dass auch das r\u00f6mische Verfahren gem\u00e4ss den Regeln des heutigen Rechtsempfindens \u00fcberholt wird . <EOS>\nSolange das Risiko bestehen bleibt , dass ein Autor von einem fairen schweizerischen Verfahren vor ein weniger faires und durchsichtiges r\u00f6misches Verfahren weitergezogen wird , wird ein Misstrauen bestehen bleiben . <EOS>\nDiese Bedenken bekommen um so mehr Gewicht , als in der j\u00fcngsten Vergangenheit die zentralistisehen Tendenzen zu Lasten der teilkirchlichen Kompetenzen wieder st\u00e4rkeres Gewicht erhalten . <EOS>\nDagegen bestehen aber nicht nur psychologische Bedenken , sondern auch erhebliche ekklesiologische Einw\u00e4nde . <EOS>\nDiese kritische Bemerkung m\u00f6chte nicht den Vertrauensvorschuss gegen\u00fcber den Schweizer Bisch\u00f6fen in Frage stellen , denen es mit dieser Regelung ganz gewiss ernst ist und die auch dem heutigen Rechtsempfinden m\u00f6glichst Rechnung tr\u00e4gt . <EOS>\nHingegen ist sicher der Wunsch berechtigt , unsere Bischofskonferenz m\u00f6chte in Abstimmung mit andern Bischofskonferenzen in Rom entsprechend vorstellig werden in der Hoffnung , Lk 11 , 5-8 habe nicht nur im Verkehr mit dem himmlischen Vater , sondern auch in seiner irdischen Kirche Geltung . <EOS>\nPom / Berichte Bruder Klaus und die Zusammenarbeit mit der Jugend Eine knappe Hundertschaft ist am Montag nach dem Eidgen\u00f6ssischen Bettag der Einladung zur Deutschweizer Wallfahrt der Priester und Diakone zu Bruder Klaus gefolgt . <EOS>\nTrotz des regnerischen Wetters nahmen die allermeisten Teilnehmer den Pilgerweg unter die F\u00fcsse , die gr\u00f6sste Gruppe von Sachsein , Unentwegtere von Alpnach und gar von Stans aus . <EOS>\nDer Statio zugrunde gelegt wurden Worte des Heiligen vom Ranft , wie sie der \u00ab J\u00fcngling von Burgdorf \u00bb festgehalten hatte . <EOS>\n\u00ab Wenn du Gott dienen willst , so brauchst du dich um niemanden zu k\u00fcmmern \u00bb, hatte Bruder Klaus auf die Bedenken wegen elterlicher Einreden geantwortet , und auf die Frage , wie man im Guten verharren k\u00f6nne , die Forderung ge\u00e4ussert , nach einem Fall rasch wieder aufzustehen . <EOS>\nDie gemeinsame Eucharistiefeier konnte wegen der Renovationsarbeiten nicht im Ranft stattfinden . <EOS>\nDie Kapelle auf dem Fl\u00fceli war gerade gross genug , um den Teilnehmern Schutz vor dem Regen zu bieten . <EOS>\nDer St. Galler Bischof Dr. Otmar M\u00e4der ging in seiner Homilie vom Text von 2 Kor 6,11-13 ; 7,2-4 aus . <EOS>\nDie paulinische Bitte , Raum zu geben , gilt f\u00fcr die Seelsorger gegen\u00fcber der Jugend , aber auch umgekehrt . <EOS>\nBei der \u00e4lteren Generation ist es oft die \u00c4ngstlichkeit , welche beengt , bei den Jungen ein herrschender Trend , dem sie unbedingt folgen m\u00f6chten . <EOS>\nWie Paulus seine Gemeinde , so m\u00fcssen die Seelsorger die jungen Menschen im Herzen tragen , mit ihnen verbunden bleiben zum Leben und zum Sterben . <EOS>\nVertrauen zu ihnen und Stolz auf sie fallen zwar nach Entt\u00e4uschungen oft schwer , aber anders kann sich die Freude nicht verbreiten . <EOS>\n\u00dcbrigens lebte auch der Einsiedler vom Ranft nicht fern der Sorgen um die Jugend . <EOS>\nEs sei nur an seinen Sohn Hans erinnert . <EOS>\nBischof Otmar verbreitete keine Heile-Welt-Euphorie , aber er verstand es meisterhaft , aufzubauen und Mut zu machen . <EOS>\nAuch die Gemeinschaft der betenden Mitbr\u00fcder wurde zu einer St\u00e4rkung im Glauben . <EOS>\nAllen Teilnehmern soll darum der Dank der Mitbr\u00fcder ausgesprochen werden . <EOS>\nPraru S / \u00dfW\u00a3> / A ' Welche Zukunft f\u00fcr die Jugendseelsorge ? <EOS>\nRund 40 Frauen und M\u00e4nner , die auf pfarreilicher , regionaler , kantonaler oder schweizerischer Ebene in der Jugendseelsorge engagiert sind , trafen sich vom 25. -27 . <EOS>\nAugust im CVJM-Haus \u00ab Wartb\u00fcrg \u00bb ( Mannenbach [ Tg ]) am Bodensee und arbeiteten am Thema \u00ab Tr\u00e4ume - Visionen - Realit\u00e4ten \u00bb. <EOS>\nWar die Jugendseelsorger-Tagung vom letzten Januar thematisch eher nach innen gerichtet gewesen (\u00ab Zu meiner Quelle finden \u00bb), so wollte die August-Tagung vorw\u00e4rts schauen und \u00fcber Zma'Mm / / spe\u00abpeA / / ve /! <EOS>\nr / er A / AcAAcAe \u00ab Jugewr / arAe / 7 nachdenken . <EOS>\nIn einem ersten Schritt ging es darum , etwas Distanz zum t\u00e4glichen Betrieb zu finden . <EOS>\nDie Teilnehmer sollten sich klar werden , welche Zukunftsvorstellungen , Hoff", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0584.txt"}}
{"text": "585 nungen und Bef\u00fcrchtungen ihre Arbeit mit der Jugend und in der Kirche pr\u00e4gen , oder ob allenfalls angesichts der \u00ab Realit\u00e4t \u00bb Tr\u00e4ume und Visionen gar nicht mehr zum Keimen kommen , nur noch Resignation sich breitmacht . <EOS>\nZur Situation Am folgenden Tag wurde die Thematik weitergef\u00fchrt , indem zwei Referenten aus ihrer besonderen Sicht die gegenw\u00e4rtige Situation von Kirche und Jugend zu schildern und m\u00f6gliche Entwicklungen abzustecken suchten . <EOS>\nJos\u00e9 A / wre / n , K\u00fcssnacht ( Sz ), der vier Jahre in Kolumbien Jugendarbeit geleistet hat und nun wieder in der Schweiz t\u00e4tig ist , vermochte dank seiner Erfahrung einen sehr pers\u00f6nlichen , eindr\u00fccklichen Zugang zur lateinamerikanischen Theologie und Praxis der Befreiung zu vermitteln . <EOS>\nVon dieser besonderen Lebens- und Leidenserfahrung herkommend , macht ihn die bei der hiesigen Jugend ( und Gesellschaft ) weitverbreitete existentielle Sprachlosigkeit betroffen ; eine Sprachlosigkeit , die auch von der Tendenz herr\u00fchren mag , alles , auch die pers\u00f6nlichsten Lebensbereiche zu vermarkten , die folglich unf\u00e4hig macht zur menschlichen Begegnung und zu auswegloser Isolierung und Hoffnungslosigkeit f\u00fchren kann . <EOS>\nAnders als in Lateinamerika , wo die Befreiung des Volkes aus elementarer Not und Ungerechtigkeit im Vordergrund steht , wird sich - nach Amreins \u00dcberzeugung - der ( Jugend- ) Seelsorger in unseren Breiten zuk\u00fcnftig haupts\u00e4chlich dem einzelnen zuwenden m\u00fcssen : der ( junge ) Mensch soll lernen , seine - oft verborgene , oft verdr\u00e4ngte - innere Leere anzunehmen als seine Armut , als das uns zufallende Leiden . <EOS>\nDies wird der unumg\u00e4ngliche , entscheidende Schritt sein auf dem Weg zu wahrer Befreiung , zu einer Befreiung , die f\u00fcr den desillusionierten , hoffnungsarmen , von historischer Schuld belasteten Europ\u00e4er nicht mehr innerweltlich wird sein k\u00f6nnen . <EOS>\nVon ganz anderer Seite n\u00e4herte sich A / - / rer / ZJwftac / t vom Pastoralsoziologischen Institut , St. Gallen , dem Thema . <EOS>\nAls Soziologe stellte er seine \u00dcberlegungen unter den Titel \u00ab In visionsarmer Zeit Kirche sein \u00bb, wobei er unterstrich , dass die von Orientierungslosigkeit , Umbruch , Pessimismus gekennzeichnete gesamtgesellschaftliche Stimmung auch das Leben und Selbstverst\u00e4ndnis der Kirche wesentlich beeinflusst . <EOS>\nNach Dubach tut der Kirche vor allem eine klare Diagnose ihrer eigenen ( Krisen-)Situation not , will sie nicht einem fatalen Wirklichkeitsverlust verfallen . <EOS>\nEntscheidend wird sein , dass die Kirche vermehrt die Lebensweit der heutigen Menschen - auch der Frauen ! <EOS>\n- wahrzunehmen versteht und gewillt ist , sich in einen dauernden Lernprozess zu begeben , anstatt um ihre eigene Selbsterhaltung und Identit\u00e4t besorgt zu sein . <EOS>\nDann wird sie die tiefen N\u00f6te der Mensehen , vorab der Jugendlichen erkennen : Verlust ganzheitlich-menschlicher Orientierung , \u00dcberforderung in der Suche nach sinnstiftender Transzendenz , Ohnmachtsgef\u00fchle, . <EOS>\nmangelnde Selbsterfahrung , St\u00f6rung der zwischenmenschlichen Beziehungen , R\u00fcckzug in Innerlichkeit und Privatheit . <EOS>\nHier wird die Kirche entschieden den Mut aufzubringen haben , mit den Mensehen den Weg in die Ungeborgenheit der Zukunft zu gehen . <EOS>\nIn einem dritten Schritt wurde nun in Gruppen versucht , eine Br\u00fccke zu schlagen zwischen Theorie und Praxis . <EOS>\nAusgehend von der Realit\u00e4t , in der sich der Jugendseelsorger , die Jugendseelsorgerin befindet , sollte \u00fcberlegt werden , wie die Visionen , Tr\u00e4ume , Wunschvorstellungen \u00ab auf die Erde \u00bb geholt werden k\u00f6nnen . <EOS>\nGerade an diesem Punkt kann einem schmerzlich bewusst werden , wie sehr auch der in der Jugendarbeit Engagierte Teil einer glaubensm\u00fcden Kirche , einer visionsarmen Zeit , einer verunsicherten Gesellschaft ist . <EOS>\nIm Verlauf der Tagung wurde aber auch die andere Seite der gleichen Wirklichkeit erlebt : gel\u00f6ste Stimmung w\u00e4hrend der Schiffsfahrt auf dem Bodensee , erfahrene Zusammengeh\u00f6rigkeit bei Gespr\u00e4chen und Diskussionen , ermutigende Kameradschaft dank gemeinsamer Arbeit , und vor allem : tiefe Verbundenheit , geschenkte Gemeinschaft , fraglose Mitte in der Feier der Eucharistie . <EOS>\nVerein \u00ab Jugendseelsorger-Tagung \u00bb Dann galt es auch , den gesch\u00e4ftlichen Teil zu erledigen . <EOS>\nDie Traktandenliste , die der Mitgliederversammlung des Vereins \u00ab Jugendseelsorger-Tagung \u00bb vorlag , bot Anlass zu vielf\u00e4ltigen Diskussionen . <EOS>\nSo wurde eine \u00c4nderung der Statuten gutgeheissen , wonach in Zukunft die Mitgliedschaft von der Bezahlung des Jahresbeitrages und nicht mehr von der Teilnahme an der Tagung abh\u00e4ngig gemacht wird . <EOS>\nIm \u00fcbrigen wird eine Arbeitsgruppe der Frage nachgehen , wie die Strukturen des Vereins sinnvoll weiterentwickelt werden sollen , auch im Hinblick auf ein verst\u00e4rktes \u00f6kumenisches Engagement . <EOS>\nFerner wurde die Versammlui . <EOS>\ng informiert \u00fcber den Stand der verschiedenen Projekte , die zum \u00ab Jahr der Jugend \u00bb gestartet worden waren ( Herdenbrief , Theaterprojekt , symbolische Alternativ-RS ) und die zum Teil weitergef\u00fchrt werden sollen . <EOS>\nOrientiert wurde sodann \u00fcber das vom Friedensdorf zum internationalen Jahr des Friedens 1986 lancierte Projekt \u00ab Lindenbaum \u00bb, bei dem sich auch einzelnen Jugendseelsorger / -innen engagieren werden . <EOS>\nWeiter beschloss die Versammlung , der Okjv beizutreten ( vgl. Skz 37 / 1985 , S. 555 f. ); die Jugendseelsorger-Tagung wird in diesem Gremium durch Andrea Koster ( Bern ) und Bernhard Wyss ( Stans ) vertreten sein . <EOS>\nNeben weiteren Sach- und Wahlge-Sch\u00e4ften wurde schliesslich auch das 77tewa r / er \u00ab \u00f6c / ts ?<?\u00ab / Mgert\u00f6feee / sorger-F\u00f6gwrtg ( 26. - 25. iffmra /\" 79S6 / m Fr / eden^rfor / F / we / / -F<7\u00ab / \u00dc festgelegt . <EOS>\nSie wird ganz der Auswertung des internationalen Jahres der Jugend gewidmet sein , speziell den von der Tagung selber angeregten Unternehmungen . <EOS>\nDie \u00fcbern\u00e4chste Jugendseelsorger-Tagung wird vom 24. -26 . <EOS>\nAngus ? <EOS>\n79#(5 im F\u00fcrstentum Liechtenstein stattfinden ( n\u00e4here Auskunft zu gegebener Zeit \u00fcber das Sekretariat der Tagung : Auf der Mauer 13 , 8023 Z\u00fcrich ). <EOS>\nPe?er von Swry Hinweise Lehrgang f\u00fcr B\u00fccherkunde Die Zahl der neu erschienenen B\u00fccher zum Thema Lesen und Buch ist gross . <EOS>\nDarin dr\u00fcckt sich zweierlei aus : Man weiss um die Wichtigkeit des Buches und der Literatur als Medium und Ausdruck der eigenen Zeit und ist gleichzeitig besorgt , dass das Lesen und die F\u00e4higkeit , mit Literatur umzugehen , abnehmen k\u00f6nnte . <EOS>\nDas Lesen und die geistige Auseinandersetzung mit B\u00fcchern ist im besondern auch Anliegen des Le / t / gangs /??/ \u2022 \u00dff / c / te / F'M / t\u00f6fe , der hier Information und Orientierung anbietet und am 30. Oktober neu beginnt . <EOS>\nEs ist ein 18monatiger Fernkurs f\u00fcr Literatur mit Schwerpunkten ( zum Beispiel moderne Literatur , christlicher Glaube und Literatur ). <EOS>\nDer Teilnehmer erh\u00e4lt monatlich Studienmaterial und viertelj\u00e4hrlich die Zeitschrift \u00ab Die Zeit im Buch \u00bb; ein zus\u00e4tzliches freies Angebot sind Veranstaltungen , Seminare und eine Arbeitswoche im Sommer , zu der eigens eingeladen wird . <EOS>\nWen will der Lehrgang ansprechen ? <EOS>\nZun\u00e4chst jeden , der an Literatur und an der Auseinandersetzung mit der eigenen Zeit interessiert ist ; im besondern dann alle , die in Lehrberufen t\u00e4tig sind , sie finden in den Unterlagen Hilfen und Anregungen ; Priester und Ordensleute , denen die Verk\u00fcndigung des Wortes anvertraut ist in einer Zeit , in der es keine gemeinsame Sprache mehr gibt . <EOS>\nProspektanforderung und Anmeldung : Sekretariat f\u00fcr Buch und Schrifttum , Stephansplatz 6 / V , A-1000 Wien , Telefon 0043-532561-309 oder 324 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0585.txt"}}
{"text": "586 Amtlicher Teil F\u00fcr alle Bist\u00fcmer Verfahrensordnung f\u00fcr das Lehrpr\u00fcfungsverfahren bei der Schweizer Bischofskonferenz Vorbemerkung Das Lehrpr\u00fcfungsverfahren soll dem zust\u00e4ndigen Di\u00f6zesanbischof helfen , sein Lehr- und Hirtenamt wahrzunehmen ; einem Autor , der sich in seiner Lehre von seiten eines Bischofs zu Unrecht beanstandet sieht , soll es den n\u00f6tigen Rechtsschutz geben . <EOS>\nDas Verfahren setzt die eigene Zust\u00e4ndigkeit und Verantwortung des Bischofs voraus . <EOS>\nDer zust\u00e4ndige Bischof wird , nachdem er Gespr\u00e4che mit dem Autor gef\u00fchrt und Berater zugezogen hat , nach Massgabe des Rechts vorgehen . <EOS>\nWo es der Bischof f\u00fcr notwendig h\u00e4lt , steht es ihm frei , ein Lehrpr\u00fcfungsverfahren bei der Schweizer Bischofskonferenz zu beantragen . <EOS>\nAuch einem Autor steht es frei , ein Lehrpr\u00fcfungsverfahren zu beantragen , wenn die anderen M\u00f6glichkeiten zur Beilegung des Konfliktes ersch\u00f6pft sind . <EOS>\nI. \u00a71 Ziel des Lehrpr\u00fcfungsverfahrens ist : a ) Feststellung , ob Lehren eines katholisehen Autors der kirchlichen Glaubenslehre ( vgl. Vaticanum I , Ds 3011 ; Vaticanum Ii , Lumen gentium 25 und Dignitatis humanae 14 ) widerstreiten oder sie verf\u00e4lschen ; b ) Entscheidungshilfe f\u00fcr den Ordinarius \u00fcber zu treffende Massnahmen . <EOS>\n\u00a72 Gegenstand des Lehrpr\u00fcfungsverfahrens k\u00f6nnen nur vom Autor selbst fixierte oder von ihm anerkannte \u00f6ffentliche \u00c4usserungen sein ( B\u00fccher , Artikel , Vortr\u00e4ge , Vorlesungen usw. ). <EOS>\n\u00a73 Er\u00f6ffnung und Durchf\u00fchrung des Lehr-Pr\u00fcfungsverfahrens haben gegen Massnahmen des Ordinarius aufschiebende Wirkung . <EOS>\nDiese Bestimmung stellt aber nicht das Recht des Bischofs in Frage , in besonders schweren F\u00e4llen notwendige Massnahmen mit sofortiger Wirkung zu ergreifen . <EOS>\n\u00a74 Antr\u00e4ge zur Er\u00f6ffnung eines solchen Verfahrens k\u00f6nnen nur stellen : a ) ein Di\u00f6zesanbischof oder ein diesem rechtlich gleichgestellter Ordinarius , und zwar : 1. der Ordinarius proprius des Autors ; 2. der Ordinarius des Ortes , an dem der Autor seine T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt oder aus\u00fcben soll ; b ) ein Autor , der sich in seiner Lehre von Seiten eines Ordinarius gem\u00e4ss Buchst , a ) zu Unrecht beanstandet sieht . <EOS>\n\u00a75 Bevor der Ordinarius oder ein Autor einen Antrag zur Durchf\u00fchrung eines Lehr-Pr\u00fcfungsverfahrens stellen kann , muss ein Gespr\u00e4ch zwischen dem gem\u00e4ss \u00a74 beteiligten Ordinarius oder einem von ihm Beauftragten und dem Autor stattfinden mit dem Ziel , die Frage so zu kl\u00e4ren , dass ein Verfahren sich er\u00fcbrigt . <EOS>\nDas Ergebnis des Gespr\u00e4chs ist in einer Aktennotiz festzuhalten , welche nach M\u00f6glichkeit von beiden Gespr\u00e4chspartnern unterzeichnet wird . <EOS>\n\u00a76 Verweigert der Autor , gegen den ein Lehrpr\u00fcfungsverfahren durchgef\u00fchrt werden soll , die Teilnahme an diesem Gespr\u00e4ch oder an dem gegebenenfalls nachfolgenden Verfahren , so kann ohne seine Beteiligung vorgegangen werden . <EOS>\nIi . <EOS>\n\u00a77 Die Organe zur Durchf\u00fchrung des Lehr-Pr\u00fcfungsverfahrens sind : a ) die Schweizer Bischofskonferenz ; b ) eine Theologenkommission ; c ) eine Bischofskommission . <EOS>\n\u00a78 Die Bischofskonferenz hat in diesem Verfahren die folgenden Aufgaben : a ) Sie pr\u00fcft , gemessen am Gewicht der zur Frage stehenden Sache , die Berechtigung des Antrages und entscheidet \u00fcber Er-\u00d6ffnung oder Nichter\u00f6ffnung des Verfahrens ; gegebenenfalls entscheidet sie dabei \u00fcber die Anrufung gem\u00e4ss \u00a7 22 a ); b ) sie entscheidet gem\u00e4ss \u00a79 d ), \u00a7 13 b ), \u00a7 15 und \u00a722 a-b ). <EOS>\n\u00a79 a ) Die Theologenkommission besteht aus f\u00fcnf Theologen , die f\u00fcr die in dem jeweiligen Verfahren zur Entscheidung stehenden Fragen sachkompetent sind . <EOS>\nEs k\u00f6nnen auch Theologen aus dem Ausland beigezogen werden . <EOS>\nb ) Kein amtierendes Mitglied der Schweizer Bischofskonferenz kann Mitglied der Theologenkommission sein . <EOS>\nc ) Die Mitglieder der Theologenkommission m\u00fcssen durch einen Doktorgrad in der katholischen Theologie oder im kanonisehen Recht f\u00fcr einen kirchlichen Lehrauftrag an einer Hochschule qualifiziert sein . <EOS>\nd ) Die Mitglieder der Theologenkommission werden nach freiem Ermessen von der Bischofskonferenz ernannt . <EOS>\nDiese wird sich bem\u00fchen , Personen auszuw\u00e4hlen , die weder gegen\u00fcber dem Ordinarius noch gegen\u00fcber dem Autor Partei sind . <EOS>\nDer beteiligte Ordinarius und der Autor haben das Recht , innerhalb von vierzehn Tagen bei der Bischofskommission gegen Mitglieder der Theologenkommission Befangenheitseinrede einzubringen . <EOS>\nWird gegen eines oder zwei Mitglieder der Theologenkommission die Befangenheitseinrede erhoben , so entscheidet dar\u00fcber endg\u00fcltig die Bischofskommission . <EOS>\nSollte gegen mehr als zwei Mitglieder Befangenheit geltend gemacht werden , so kann die Bischofskommission die ganze Angelegenheit der Bischofskonferenz zur Entscheidung \u00fcberweisen . <EOS>\ne ) Die Theologenkommission w\u00e4hlt aus ihrer Mitte einen Vorsitzenden und dessen Stellvertreter . <EOS>\nDer Vorsitzende hat die Beratungen zu leiten und f\u00fcr ihren ordnungsgem\u00e4ssen Ablauf zu sorgen . <EOS>\n\u00a710 Die Theologenkommission hat die folgenden Aufgaben : a ) Sie pr\u00fcft die beanstandeten \u00c4usserungen des Autors ; b ) sie w\u00fcrdigt die Stellungnahme der Berichterstatter , der am Verfahren Beteiligten und sonstige Gutachten ; c ) sie diskutiert die beanstandeten Lehren mit dem Autor und seinem Anwalt ; d ) sie gibt der Bischofskommission einen protokollarischen Bericht \u00fcber Verlauf und Ergebnis der Untersuchungen ; e ) sie gibt der Bischofskommission als Entscheidungshilfe ein begr\u00fcndetes Gutachten dar\u00fcber ab , ob die in Frage stehenden \u00c4usserungen des Autors der kirchlichen Glaubenslehre widerstreiten oder sie verf\u00e4lsehen ( vgl \u00a7 1 a ). <EOS>\n\u00a711 Die Theologenkommission hat das Recht , Gutachten anzufordern oder Berater beizuziehen . <EOS>\n\u00a712 Aus der Reihe der f\u00fcr ein Verfahren zust\u00e4ndigen Theologenkommission bestellt die Bischofskommission zwei Berichterstatter . <EOS>\nSie sollen nach M\u00f6glichkeit im Einvernehmen mit dem beteiligten Ordinarius und dem Autor bestimmt werden . <EOS>\nDie Berichterstatter haben die Aufgabe , Stellungnahmen \u00fcber die beanstandeten Lehren und sonstige den Fall betreffende Fragen f\u00fcr die Theologenkommission zu verfassen . <EOS>\n\u00a713 a ) Die Bischofskommission besteht aus vier Mitgliedern der Bischofskonferenz . <EOS>\nb ) die Bischofskommission wird von der Bischofskonferenz f\u00fcr die Dauer von sechs Jahren bestellt . <EOS>\nGleichzeitig bestellt die Bischofskonferenz zwei weitere Mitglieder , die in bestimmter Reihenfolge als Ersatz f\u00fcr die ausfallenden Mitglieder der Bischofskommission eintreten .", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0586.txt"}}
{"text": "587 c ) Sollte ein Mitglied der Bischofskommission w\u00e4hrend der Amtszeit derselben zum Pr\u00e4sidenten der Bischofskonferenz gew\u00e4hlt werden , dann scheidet er aus der Bischofskommission aus und wird nach der vorgesehenen Reihenfolge ersetzt . <EOS>\nDie Bischofskonferenz w\u00e4hlt ein neues Ersatzmitglied der Bischofskommission . <EOS>\nd ) die Bischofskommission w\u00e4hlt aus ihrer Mitte einen Vorsitzenden und dessen Stellvertreter . <EOS>\n\u00a714 Der im Sinne von \u00a7 4 a ) an einem Verfahren beteiligte Bischof kann f\u00fcr das betreffende Verfahren nicht Mitglied der Bischofskommission sein . <EOS>\n\u00a715 Der Ordinarius und der Autor haben das Recht , innerhalb von vierzehn Tagen bei der Bischofskonferenz gegen Mitglieder der Bischofskommission Befangenheitseinrede vorzubringen . <EOS>\n\u00dcber diese entscheidet die Bischofskommission unter Ausschluss des betroffenen Mitglieds . <EOS>\n\u00dcber eine Befangenheitseinrede gegen zwei oder mehr Mitglieder der Bischofskommission entscheidet die Bischofskonferenz unter Ausschluss der betroffenen Bisch\u00f6fe . <EOS>\n\u00a716 Eingeleitete Verfahren sind in der gleichen Besetzung zu Ende zu f\u00fchren , auch wenn inzwischen die Amtszeit der Bischofskommission gem\u00e4ss \u00a7 13 abgelaufen ist ; dies gilt auch f\u00fcr den Fall , dass ein Bischof infolge Emeritierung als Mitglied aus der Kommission ausscheidet . <EOS>\n\u00a717 Die Bischofskommission hat folgende Aufgaben : a ) Sie bestellt die Theologenkommission ( gem\u00e4ss \u00a79 c ), die Berichterstatter ( gem\u00e4ss \u00a712 ) und gegebenenfalls den Anwalt des Autors ( gem\u00e4ss \u00a7 18 ); b ) sie entscheidet \u00fcber Befangenheitseinreden ( gem\u00e4ss \u00a7 9 d und \u00a7 15 ); c ) sie entscheidet \u00fcber Antr\u00e4ge auf Ein-Stellung des Verfahrens ( gem\u00e4ss \u00a724 ); d ) sie entscheidet , ob die in Frage stehenden \u00c4usserungen des Autors der kirchlichen Glaubenslehre widerstreiten oder sie verf\u00e4lsehen ( vgl. \u00a7 1 a ); e ) sie macht dem Ordinarius Vorschl\u00e4ge f\u00fcr seine Massnahmen . <EOS>\n\u00a718 In jedem Verfahren muss dem Autor ein Anwalt zur Seite stehen , der einen Doktorgrad in der katholischen Theologie oder im kanonischen Recht besitzt . <EOS>\nDer Autor hat das Recht , diesen Anwalt frei zu w\u00e4hlen . <EOS>\nNimmt er dieses Recht nicht in Anspruch , wird von der Bischofskommission ein Anwait bestellt . <EOS>\n\u00a719 Die Aufgabe des Anwalts ist es , den Autor zu unterst\u00fctzen . <EOS>\nDies geschieht insbesondere dadurch , dass er a ) in einer Stellungnahme den vom Autor gemeinten Sinn der in Frage stehenden Ausserungen herausstellt und die Aspekte vortr\u00e4gt , die daf\u00fcr sprechen , dass die \u00c4usserungen des Autors der kirchlichen Glaubenslehre nicht widerstreiten und sie nicht verf\u00e4lschen ; b ) auf die im Verfahren vorgetragenen Einw\u00e4nde antwortet ; c ) den Autor in Verfahrensfragen ber\u00e4t . <EOS>\n\u00a720 Der beteiligte Ordinarius hat das Recht , einen theologischen Berater zuzuziehen . <EOS>\nIii . <EOS>\n\u00a721 Antrag auf Er\u00f6ffnung eines Verfahrens kann innerhalb von vierzehn Tagen nach erfolglosem Ausgang des Gespr\u00e4ches gem\u00e4ss \u00a75 gestellt werden . <EOS>\nDer Antrag ist zu begr\u00fcnden und an den Pr\u00e4sidenten der Bischofskonferenz zu richten ; die notwendigen Dokumente und Unterlagen sind beizuf\u00fcgen . <EOS>\n\u00a722 a ) Der Pr\u00e4sident der Bischofskonferenz pr\u00fcft , ob der Antrag den in dieser Verfahrensordnung genannten Voraussetzungen entspricht . <EOS>\nGegen seine Entscheidung kann die Bischofskonferenz angerufen werden . <EOS>\nb ) Der Pr\u00e4sident beruft alsbald eine Sitzung der Bischofskonferenz ein , die vor Ablauf von zwei Monaten nach Eingang des Antrages stattfinden muss . <EOS>\nEr kann zu deren Vorbereitung aus der Bischofskonferenz einen Berichterstatter bestellen . <EOS>\nc ) Wird die Er\u00f6ffnung des Verfahrens beschlossen , so hat der Pr\u00e4sident der Bischofskonferenz alsbald alle Entscheidungen zu treffen , die die Durchf\u00fchrung des weiteren Verfahrens sicherstellen ( vgl. insbesondere \u00a7 17 a ). <EOS>\n\u00a723 a ) Die Theologenkommission soll sp\u00e4testens einen Monat nach der Beschlussfassung der Bischofskonferenz zusammentreten . <EOS>\nb ) In der Theologenkommission findet auf der Grundlage der Stellungnahme des beteiligten Ordinarius und des Autors sowie der Stellungnahmen der Berichterstatter und des Anwalts eine Aussprache statt . <EOS>\nBei dieser Aussprache haben der Ordinarius , der sich vertreten lassen kann , sein theologischer Berater , der Autor und sein Anwalt Rederecht . <EOS>\nc ) An der darauffolgenden Beratung nehmen ausschliesslich die Mitglieder der Theologenkommission teil . <EOS>\nAm Schluss dieser Beratung hat jedes Mitglied der Theologenkommission seine Stimme abzugeben und zu begr\u00fcnden . <EOS>\nDie Theologenkommission trifft ihre Feststellung mit Stimmenmehrheit ; Enthaltungen gelten als Nein-Stimmen . <EOS>\n\u00dcber die Beratung und ihr Ergebnis ist ein Protokoll zu fertigen und zu den Akten zu nehmen . <EOS>\nd ) Die Theologenkommission ist f\u00fcr die Abstimmung gem\u00e4ss \u00a7 10 e ) beschlussf\u00e4hig nur bei Anwesenheit von wenigstens vier Mitgliedern ; f\u00fcr sonstige Abstimmungen bei Anwesenheit von wenigstens drei Mitgliedern . <EOS>\n\u00a724 Die Theologenkommission hat f\u00fcr die Dauer ihrer Beratungen das Recht , durch Mehrheitsbeschluss bei der Bischofskommission unter Angabe der Gr\u00fcnde die Ein-Stellung des Verfahrens zu beantragen . <EOS>\nGibt die Bischofskommission diesem Antrag nicht statt , so hat die Theologenkommission ihre Aufgaben gem\u00e4ss \u00a7 10 zu erf\u00fcllen . <EOS>\nEbenso haben der Ordinarius und der Autor , die das Verfahren beantragt haben , im Verlauf des Verfahrens das Recht , bei der Bischofskommission unter Angabe der Gr\u00fcnde die Einstellung des Verfahrens zu beantragen . <EOS>\n\u00a725 Das Protokoll des Verlaufs und der Ergebnisse der Beratungen ist innerhalb eines Monats mit allen Unterlagen der Bischofskommission zuzustellen . <EOS>\nDiese hat innerhalb zweier Monate nach Erhalt des Protokolls zur Beratung dieser Sache zusammenzutreten . <EOS>\n\u00a726 Die Bischofskommission bildet sich ihr Urteil ; a ) aufgrund der schriftlichen Unterlagen ; b ) aufgrund einer m\u00fcndlichen Beratung ; c ) aufgrund eines Gespr\u00e4chs mit dem beteiligten Ordinarius , der sich vertreten lassen kann , und eines Gespr\u00e4chs mit dem Autor ; dabei ist auf Antrag des Ordinarius der theologische Berater und auf Antrag des Autors der Anwalt hinzuzuziehen . <EOS>\nd ) aufgrund einer begr\u00fcndeten Stimmabg\u00e4be jedes Mitglieds . <EOS>\n\u00a727 a ) Jeder Beschluss der Bischofskommission bez\u00fcgl . <EOS>\n\u00a7 17 a-e muss zur G\u00fcltigkeit wenigstens drei Stimmen auf sich vereinen . <EOS>\nb ) bei allen anderen Abstimmungen entscheidet die Bischofskommission mit einfaeher Mehrheit . <EOS>\n\u00a728 Ein Protokoll des Verlaufs und des Ergebnisses der Beratung der Bischofskommission ist anzufertigen und von allen Mitgliedern zu unterzeichnen .", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0587.txt"}}
{"text": "588 \u00a729 Die Entscheidung der Bischofskommission wird mit ihrer Begr\u00fcndung dem beteiligten Ordinarius zugestellt , zugleich mit einem Vorschlag der zu treffenden Massnahmen . <EOS>\n\u00a730 Die Entscheidung der Bischofskommission wird mit ihrer Begr\u00fcndung dem Autor zugestellt . <EOS>\n\u00a731 Ein Rekurs des Autors an die Glaubenskongregation hat gegen Massnahmen , die der Ordinarius aufgrund der Entscheidung f\u00e4llt , keine aufschiebende Wirkung . <EOS>\n\u00a732 Der Pr\u00e4sident der Bischofskonferenz informiert die Glaubenskongregation \u00fcber die Er\u00f6ffnung eines Lehrpr\u00fcfungsverfahrens sowie \u00fcber dessen Ergebnis . <EOS>\nIv . <EOS>\n\u00a733 Ist von der Glaubenskongregation ein f\u00f6rmliches Lehrpr\u00fcfungsverfahren gem\u00e4ss Dekret der Glaubenskongregation vom 15. Januar 1971 ( Aas 63 , 1971 , 234-236 ) eingeleitet worden , so kann in der gleichen Frage gegen denselben Autor ein Lehrpr\u00fcfungsverfahren nach der vorliegenden Ordnung nicht er\u00f6ffnet werden . <EOS>\n\u00a734 Das Verfahren ist nicht \u00f6ffentlich . <EOS>\na ) Von beiden Seiten soll man sich w\u00e4hrend des Verfahrens einer Pressekampagne enthalten , um m\u00f6glichst eine friedliche Atmosph\u00e4re der Gespr\u00e4che zu erhalten . <EOS>\nb ) Bei Beginn und nach Abschluss oder Einstellung eines Verfahrens informiert das B\u00fcro der Bischofskonferenz die \u00d6ffentlichkeit durch eine Mitteilung , deren Inhalt mit dem Autor abgesprochen ist . <EOS>\n\u00a735 Der beteiligte Ordinarius und sein Berater sowie der Autor und sein Anwalt haben Einsicht in die Akten , Stellungnahmen und Dokumente , die zur Entscheidung in der Theologenkommission und in der Bischofskonferenz f\u00fchren . <EOS>\nVor der Einsichtnahme m\u00fcssen die Beteiligten sich schriftlich zur Geheimhaltung verpflichten . <EOS>\n\u00a736 Die Stellungnahmen des Autors , der Berichterstatter und der \u00fcbrigen am Verfahren Beteiligten ( gem\u00e4ss \u00a7\u00a718 und 20 ) und andere Gutachten sind schriftlich zu verfassen und zu den Akten zu geben . <EOS>\n\u00a737 Alle im Verfahren aufgekommenen Akten sind im Sekretariat der Bischofskonferenz aufzubewahren . <EOS>\n\u00a738 Die Kosten des Verfahrens einschliesslieh der Anwaltskosten tr\u00e4gt die Bischofskonferenz . <EOS>\n\u00a739 Diese Verfahrensordnung tritt mit Wirkung vom 30. 9. 1985 in Kraft . <EOS>\nSt-Maurice , 2. September 1985 D / e ScAwe / 'ge / \u00df / scA\u00f6 / e Bistum Basel Wahlen und Ernennungen Jose / von Ar. v , zur\u00fcck von einem Missionseinsatz auf den Philippinen , zum Pfarrer von Trimbach ( So ) ( Installation 6. 10. 1985 ); Robert Geiser , bisher Seelsorger im St. -Johann-Quartier in Basel , zum Pfarrer von Zollikofen ( Be ) ( Installation 24. 11. 1985 ); Z / a / rs A / e / er , bisher Pfarrer in Dagmerseilen ( Lu ), zum Pfarrer von Gerliswil ( Lu ) ( Installation Fr\u00fchjahr 1986 ). <EOS>\nStellenausschreibung Die vakante Pfarrstelle von Dogwerse / - / en ( Lu ) wird zur Wiederbesetzung ausgeschrieben . <EOS>\nInteressenten melden sich bis zum 15. Oktober 1985 beim di\u00f6zesanen Personalamt , Baselstrasse 58 , 4500 Solothurn . <EOS>\nBistum Chur Ernennungen Di\u00f6zesanbischof Dr. Johannes Vonderach ernannte : An / on ; Czc / newsA :/ zum Pfarrprovisor in Niederurnen / Bilten ; Dr. G / oscA A / Ara:A /, bisher Pfarrer in Zollikon , zum Leiter der Katholischen Beratungsstelle f\u00fcr Ehe- , Familien- und Lebensfragen in Graub\u00fcnden ; P / 7 / ppo A / engAwz zum Beauftragten f\u00fcr die Spanier- und Portugiesenseelsorge im Dekanat Engadin ; / Fans - SwrcA zum Pfarrer in Alpnach ; A / pAons De / / a R / e / ra , bisher Pfarrer in Z\u00fcrich-Leimbach , zum Pfarrvikar in Sachsein ; Anc / re F / ury , bisher Kaplan in Frauenfeld , zum Studentenseelsorger und Religionslehrer an der Kantonsschule Kollegium Schwyz ; / rang Xaver A7e / ? / er , bisher Pfarrer in Wallisellen , zum Pfarrer in Hombrechtikon ; Andrea Cas / eZ / wcc /, bisher Italiener-Seelsorger in Landquart , zum Italiener-Seelsorger f\u00fcr Wallisellen und Dietlikon ; Andrea Cz'appare / / a zum Italiener-Missionar in Z\u00fcrich ; Edzzard LoAer , bisher Pfarrer in Schlieren , zum Pfarrer von St. Felix und Regula , Z\u00fcrich ; Edzrard Gazzefer-Z / erger zum Pastoralassistenten f\u00fcr Giswil ; ATarAws Artzo / <7 zum Pastoralassistenten f\u00fcr Oberrieden ( Zh ). <EOS>\nIm Herrn verschieden Xezzrzzrer Franz Xaver , Reszgna /, Sarnen Der Verstorbene wurde am 22. November 1909 in Meilen geboren und am 2. Juli 1944 in Chur zum Priester geweiht . <EOS>\nEr war t\u00e4tig als Kaplan in Stans ( 1946-1955 ), als Pfarrhelfer in Stans ( 1955-1970 ), als Pfarrer in Innerthal ( 1970-1979 ) und als Pfarr-R\u00e9sign\u00e2t in Sarnen ( ab 1979 ). <EOS>\nEr starb am 16. September 1985 in Sarnen und wurde am 20. September 1985 in Sarnen beerdigt . <EOS>\nBistum Lausanne , Genf und Freiburg Priesterweihe Bischof Dr. Pierre Mamie hat am 22. September Diakon Razz / / FocAazorin der Pfarrkirche von Le Landeron ( Ne ) zum Priester geweiht . <EOS>\nAufruf des bisch\u00f6flichen Archivs Die Kantons- und Universit\u00e4tsbibliothek von Freiburg m\u00f6chte die Sammlung der \u00ab Frez'Aarger Ze / rtzng \u00bb ( Jahrg\u00e4nge 1863 / 64 bis 1869 ) vervollst\u00e4ndigen . <EOS>\nEs ist gut m\u00f6glieh , dass irgendwelche Nummern in Pfarrh\u00e4usern zu finden w\u00e4ren oder auch im Privatbesitz . <EOS>\nIm gegebenen Fall bitten wir die Besitzer , direkt Verbindung aufzunehmen mit der Kantons- und Universit\u00e4tsbibliothek , 16 , rue St-Michel , 1700 Freiburg ( Telefon 037-22 36 12 , Fr\u00e4ulein Eveline See wer ). <EOS>\nAufruf der bisch\u00f6flichen Kanzlei Ein Buchautor bereitet ein kleines Werk \u00fcber die FereArang rfas A /. <EOS>\nRraz / er AZaas zw Ran / on Fre / Aarg vor . <EOS>\nEr sucht Angaben \u00fcber Kirchen , Kapellen , Statuen und Bilder , sowie \u00fcber die Br\u00e4uche und diesbez\u00fcgliches Schrifttum aus der Gegenwart und Vergangenheit . <EOS>\nAngaben k\u00f6nnen der bisch\u00f6flichen Kanzlei zugeschickt werden . <EOS>\nWir danken allen f\u00fcr die Mitarbeit .", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0588.txt"}}
{"text": "589 Verstorbene Pr\u00e4lat Franz H\u00f6f liger , Ingenbohl Mit Pr\u00e4lat Franz H\u00f6fliger ist ein Nestor des Schweizer Klerus in die Ewigkeit heimgerufen worden . <EOS>\nDie Bezeichnung als \u00ab Nestor \u00bb durfte auf den Heimgegangenen wohl im Vollsinn des Wortes angewendet werden : So wie der griechische Held der Odyssee , der drei Menschenalter erreicht haben soll , ein kluger und redegewandter Kampfer war , so verk\u00f6rperte Pr\u00e4lat H\u00f6fliger in seinem priesterlichen , seelsorgerlichen und missionarisehen Wirken eine Pers\u00f6nlichkeit , die f\u00fcr eine ganze Generation von Geistlichen exemplarisch war . <EOS>\nKlugheit und Eloquenz waren Talente , die ihm auf der grossen Pilgerfahrt durch dieses Leben wohl zustatten kamen . <EOS>\nDie F\u00fclle der Tage , mit der ihn Gott segnete , boten ihm Gelegenheit f\u00fcr ein weitgespanntes Wirken , das man mit Fug und Recht als ein mehrfaches Lebenswerk bezeichnen darf . <EOS>\nDer Herr \u00fcber Leben und Tod rief am 30. Juli seinen treuen Diener heim in die Ewigkeit , nachdem er wenige Tage vorher , am 18. Juli , das seitene Fest des \u00ab steinernen Priesterjubil\u00e4ums \u00bb hatte feiern k\u00f6nnen . <EOS>\nW\u00e4hrend vollen 70 Jahren hat sich Franz H\u00f6fliger unerm\u00fcdlich und begeistert in den Dienst seines Herrn und Meisters gestellt . <EOS>\nEs f\u00e4llt nicht leicht , dieses gesegnete und beispielhafte Lebenswerk in einem kurzen Nachruf zu w\u00fcrdigen . <EOS>\nIn einer noch zu schreibenden Biographie \u00fcber den \u00ab Bettlerpr\u00e4laten Franz H\u00f6fliger \u00bb soll diese lautere und faszinierende Priestergestalt n\u00e4her geschildert werden . <EOS>\nIn dieser bescheidenen Darstellung seines Lebensweges sei Franz H\u00f6fliger als Priester , Seelsorger und Missionar gezeichnet . <EOS>\nPr\u00e4lat Franz H\u00f6fliger war mit Leib und Seele Pnes / er . <EOS>\nWie er in seinen pers\u00f6nlichen Notizen schreibt , hatte er schon als Bub in den untern Schulklassen den Entschluss gefasst , Priester zu werden . <EOS>\nGeboren am 1. Mai 1892 , stammte er aus einer kerngesunden , robusten H\u00f6fnerfamilie - sein Vater war ein kr\u00e4ftiger Schiffmann auf dem Z\u00fcrichsee , seine Mutter eine energisch-g\u00fctige , tiefreligi\u00f6se Frau . <EOS>\nFranz ging gradlinig den Weg zum Priestertum , indem er nach der Volksschule das Gymnasium von Einsiedeln besuchte und mit der Matura abschloss . <EOS>\nSein Berufsziel war , als Missionar in Afrika oder Asien zu wirken . <EOS>\nSo trat er 1913 ins \u00ab Institut des Missions Africaines \u00bb in Lyon ein . <EOS>\nDer Ausbruch des Ersten Weltkrieges zwang ihn , Frankreich zu verlassen . <EOS>\nEr setzte die theologischen Studien am Priesterseminar St. Luzi in Chur fort und empfing dort die Priesterweihe . <EOS>\nAm 1. August 1915 feierte er in der Pfarrkirche St. Verena in Wollerau sein Erstlingsopfer . <EOS>\nDer Festprediger , Dr. Antonius Gisler , sp\u00e4terer Weihbischof von Chur , hielt ihm die Primizpredigt mit dem Losungswort : \u00ab Ihr sollt meine Zeugen sein bis an die Grenzen der Erde . <EOS>\n\u00bb F\u00fcr den Neupriester wurde dieses Motto zum Lebensprogramm . <EOS>\nSein ganzes Priesterwirken stand im Zeichen der Eucharistie . <EOS>\n\u00ab Dank \u00bb war ihm nicht ein Wort , sondern eine Haltung . <EOS>\nAus der t\u00e4glichen Eucharistiefeier holte er sich die Kraft f\u00fcr sein immenses Arbeitsprogramm . <EOS>\nBis auf wenige Krankheitstage hat er bis zur Vollendung seines Lebens jeden Tag die heilige Messe zelebriert . <EOS>\nIn der Vereinigung mit Christus wiederholte er immer wieder sein \u00ab adsum \u00bb, auf dem er seine priesterliche Wirksamkeit aufbaute . <EOS>\nEr wurde im besten Sinn des Wortes ein Original - seine Frohnatur , seine Begeisterungsf\u00e4higkeit , seine strahlende Offenheit , seine nat\u00fcrliche Autorit\u00e4t machten ihn in weiten Kreisen beliebt . <EOS>\nIn der Kraft des Opfers wusste er auch seine Entt\u00e4uschungen , seine Probleme , seine Leiden , seine bitteren Erfahrungen zu tragen . <EOS>\n\u00ab Nie in meinem Leben habe ich an meinem katholischen Glauben gezweifelt \u00bb, hat er einmal bekannt . <EOS>\nJede Eucharistiefeier wurde ihm zur pers\u00f6nlichen Danksagung - f\u00fcr seinen Priesterberuf , f\u00fcr die Menschen , die ihn auf seinen Wegstrecken begleiteten , f\u00fcr die Aufgaben , die ihm aufgetragen wurden , f\u00fcr die Wohltaten , die ihm zuteil geworden sind oder die er an andern leisten durfte . <EOS>\nNoch am Tag seines Heimganges hat er mit letzten physischen Kr\u00e4ften die heilige Messe gefeiert und sein priesterliches Leben in die grosse Eucharistia Christi hineingeschenkt . <EOS>\nPr\u00e4lat Franz H\u00f6fliger war begeisterter See / - . sorge / - . <EOS>\nIn allem , was er in seinem langen Wirken unternahm und ausf\u00fchrte , ging es ihm um das Heil der Seelen . <EOS>\nSein Berufsideal , als Missionar in fernen L\u00e4ndern eingesetzt zu werden , blieb in dieser Form unerf\u00fcllt . <EOS>\nGott wollte ihn als \u00ab missionarischen \u00bb Seelsorger in der Heimat haben , hat er selbst in einem Lebensr\u00fcckblick gesagt . <EOS>\nDer Bischof sandte den Neupriester als Vikar nach R\u00fcti-Tann ( 1917-1920 ), wo er sich in leidenschaftlicher Weise besonders der Arbeiter annahm . <EOS>\nVon seinen flammenden Reden in Arbeiterversammlungen gingen starke Impulse auf die christliche Gewerkschaftbewegung aus . <EOS>\nEr verstand es , die seelsorgerlichen Anliegen mit der sozialen Fragejener Nachkriegsjahre zu verbinden . <EOS>\nWenn der Bischof seinem draufg\u00e4ngerischen Franz H\u00f6fliger in den folgenden Jahren nicht eigentliche Pastorationsaufgaben anvertraute , sondern ihn als Sekret\u00e4r und Kanzler nicht nur in der Di\u00f6zese , sondern \u00fcber den Ozean nach Amerika reisen liess , blieb seine wesentliche Berufsintention doch immer die Sorge f\u00fcr das Heil der Seelen . <EOS>\nEr war ein gesuchter Prediger , Exerzitienmeister und Vortragsredner . <EOS>\nEr sprach an amerikanischen Katholikentagen und im Radio der Usa und in Kanada . <EOS>\nDie Enge der Kanzlei in Chur vermochte den seelsorgerlichen Eifer Franz H\u00f6fligers nicht zu befriedigen . <EOS>\nDer Bischof vertraute ihm 1938 die Aufgabe an , in St\u00e4fa am Z\u00fcrichsee eine neue Pfarrei zu gr\u00fcnden . <EOS>\nIn einer Fabrikwohnung bezog er Quartier , in einem Fabriksaal feierte er die heilige Messe . <EOS>\nNach zehn Jahren konnte in St\u00e4fa die St. -Verena-Kirche eingeweiht werden . <EOS>\nEin Jahr sp\u00e4ter wanderte der Unerm\u00fcdliche weiter : in Schwamendingen , einem stark wachsenden Vorort Z\u00fcrichs , galt es , eine neue Pfarrei zu gr\u00fcnden . <EOS>\nAuch in diesem Quartier , das durch seit Jahren unbeschreibliches Wachstum ber\u00fchmt wurde , gelang es ihm , zun\u00e4chst eine Gottesdienstst\u00e4tte und dann eine grosse Kirche zu bauen , f\u00fcr die man den heiligen Gallus zum Patron erkor . <EOS>\nNicht so sehr der Erfolg , in so kurzen Jahren zwei Kirchen gebaut zu haben , waren Franz H\u00f6fligers anerkannte Leistung , sondern vielmehr sein seelsorgerliches Wirken , seine Hausbesuche , seine Predigt\u00e4tigkeit , sein Presseapostolat , seine Bettelfahrten auf beinahe alle Kanzeln der deutschen Schweiz wurden f\u00fcr ihn sprichw\u00f6rtlich . <EOS>\nMan konnte seinen Pastorationsstil nicht imitieren - f\u00fcr ihn war er aber g\u00fcltig und echt und entsprach seinem brennenden Eifer , die ihm anvertrauten Seelen zum Heil zu f\u00fchren . <EOS>\nFranz H\u00f6fliger behielt zeitlebens eine von Herzen kommende Naivit\u00e4t , wenn wir dieses Wort im Vollsinn nehmen - er war ein unbefangener , offener , nat\u00fcrlicher Charakter , der ohne Hintergedanken das meinte , was er sagte , und in einem bewundernswerten Sinne kindlich , treuherzig , arglos und vielleicht auch manchmal undiplomatisch die Botschaft seines Herrn vertrat . <EOS>\nGerade dies machte Franz H\u00f6fliger so beliebt und stempelt ihn zu jenem Original , von dem schon zu Lebzeiten ungez\u00e4hlte Anekdoten kursierten . <EOS>\nObwohl er - wie er selbst sagte - \u00ab katholisch bis auf die Knochen war \u00bb, fand er in seiner offenen Art den Zugang zu den Andersgl\u00e4ubigen , die ihn ebenfalls sehr sch\u00e4tzten und hoch verehrten . <EOS>\nAls er mit 75 Jahren auf die Pfarrei St. Gallus in Schwamendingen demissionierte , wollte er nicht einfach ein \u00ab otium cum dignitate \u00bb gestalten , sondern \u00fcbernahm die Betreuung der betagten und kranken Schwestern im Josefshaus in Ingenbohl , wo er weiterhin ganz Seelsorger blieb , bis ihn seine k\u00f6rperlichen Kr\u00e4fte verliessen und er sich selbst in die treue Obsorge der Schwestern begeben musste . <EOS>\nWie oft hat er diese g\u00fctigen und barmherzigen Schwestern von Ingenbohl gelobt und ihnen herzlich gedankt . <EOS>\nDieser Dank m\u00f6chte auch an dieser Stelle ausgedr\u00fcckt sein : Pr\u00e4lat H\u00f6fliger nahm es nicht als selbstverst\u00e4ndlich an , dass ihm so viel G\u00fcte und Hilfe geschenkt wurde . <EOS>\nPr\u00e4lat H\u00f6fliger war aber zeitlebens ein At / ss / o / to / - , auch wenn sein Wunschtraum , in Afrika oder Asien Missionsarbeit zu leisten , nicht in Erf\u00fcllung ging . <EOS>\nAls junger Priester baute er seit 1920 das neugegr\u00fcndete Missionssekretariat auf und leistete einen grossen Einsatz bei der Schweizerisehen Missionsgesellschaft \u00ab Bethlehem \u00bb. <EOS>\n\u00ab Ber\u00fchmt \u00bb wurde Franz H\u00f6fliger dann wegen seiner vier \u00ab Missionsreisen \u00bb durch die Vereinigten Staaten , bei denen es vordergr\u00fcndig um Bettelreisen f\u00fcr die Missionswerke und die Di\u00f6zese Chur ging , die ihm aber zutiefst doch Gelegenheit boten , \u00ab geistliche Missionsarbeit \u00bb zu vollbringen . <EOS>\nEs ist bewegend und ergreifend , in seinen Rcisenotizen zu lesen und in der riesigen , noch erhaltenen Korrespondenz jener Jahre zu bl\u00e4ttern . <EOS>\nDie \u00ab Bildergeschichte \u00bb hat ihm auf den letzten Reisen , wie er selbst bekennt , manche schlaflose Nacht verursacht , galt es doch , eine dem Bischof als Pfand \u00fcbertragene Bildersammlung in den Vereinigten Staaten zu verkaufen . <EOS>\nVon diesen m\u00fchseligen Kollektenfahrten kreuz und quer durch Amerika hat ein Mitbruder einmal gesagt : \u00ab Pr\u00e4lat H\u00f6fliger verstand es , die Herzen zu bewegen , die Menschen zu begeistern , die Botschaft Christi gr\u00fcndlich auszulegen , und ( last but not least ) die Portemonnaies f\u00fcr die Missionen und die Di\u00f6zese zu Offnen . <EOS>\n\u00bb Es waren im Laufe der Jahre bedeutende Betr\u00e4ge , die Franz H\u00f6fliger in die Schweiz \u00fcberweisen konnte : es war wohl \u00fcber eine Million damais guter Schweizer Franken ! <EOS>\nF\u00fcr sich selbst lebte der \u00ab Bettelpr\u00e4lat \u00bb derart anspruchslos und bescheiden , dass man \u00fcber seine Selbstlosigkeit nur staunen konnte . <EOS>\nEs machte ihm Freude , alles , was er geschenkt erhielt , weiter zu schenken . <EOS>\nAndern Freude zu bereiten war ihm pers\u00f6nlich die tiefste Begl\u00fcckung . <EOS>\nEr wusste sich auch in dieser Hinsicht als \u00ab Missionar \u00bb - ein Gesandter der Liebe Gottes . <EOS>\nAm 3. August fanden sich in der Klosterkirche von Ingenbohl viele Trauerg\u00e4ste ein , um von Pr\u00e4lat H\u00f6fliger Abschied zu nehmen . <EOS>\nDi\u00f6zesanbischof Johannes Vonderach zelebrierte mit 41 Mitbr\u00fcdern die heilige Eucharistie - Gott dankend , dass er uns diese eindrucksvolle Priestergestalt erleben liess , dem Heimgehenden dankend , dass er sich mit Leib und Seele in seiner Priesteraufgabe aufopferte . <EOS>\nSeine Hingabe , seine Begeisterung , sein rastloses Wirken werden uns ein Vorbild bleiben . <EOS>\nSein Andenken werden wir in lieber Erinnerung behalten . <EOS>\nG / n'\u00fc'o Ko / i )", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0589.txt"}}
{"text": "590 Neue B\u00fccher Maria Ward Mathilde K\u00f6hler , Maria Ward . <EOS>\nEin Frauen-Schicksal des 17. Jahrhunderts , K\u00f6sel Verlag , M\u00fcnchen 1984 , 318 Seiten . <EOS>\nDie Gr\u00fcndungsgeschichte des Instituts der Englischen Fr\u00e4ulein ist ein Leidensweg mit einer ganzen Reihe schmerzlicher Stationen , und die Gr\u00fcnderin Maria Ward ( 1585-1645 ) ist eine Heidin von dramatischer Tragik . <EOS>\nDa ist einmal die historische Kulisse : katholischer Untergrund im Elisabethanischen England , Emigranten-Katholizismus im spanisch-habsburgischen Flandern , barocke Prachtenfaltung im p\u00e4pstlichen Rom Urbans Viii . <EOS>\n, die F\u00fcrstenh\u00f6fe von M\u00fcnchen und Wien im Dreissigj\u00e4hrigen Krieg . <EOS>\nIn diesen Szenen bewegt sich die Frau hochadeliger Herkunft , aber nicht als Hofdame , sondern als Bittstellerin f\u00fcr ihre Gr\u00fcndung , das Institut der Englischen Fr\u00e4ulein . <EOS>\nMary Ward ist von dem an sie ergangenen g\u00f6ttlichen Auftrag \u00fcberzeugt . <EOS>\nSie soll einen Frauenorden gr\u00fcnden , f\u00fcr den die alten und vom Konzil von Trient neu ummauerten Gesetze der strengen Klosterklausur nicht mehr gelten sollen . <EOS>\nVorbild dieses neuen Ordens ist die Gesellschaft Jesu . <EOS>\nSo stark hat sie das Wirken englischer Jesuiten im Untergrund der Kirchenverfolgung in ihrer Heimat gepr\u00e4gt . <EOS>\nDie Regel des Frauenordens soll denn auch die ignatianische sein . <EOS>\nSolche Ideen waren in einer Zeit , f\u00fcr die es selbstverst\u00e4ndlich war , dass die Frau in der Kirche zu schweigen hat , neu und unerh\u00f6rt . <EOS>\n\u00dcberall standen Mauern von Vorurteilen und Intrigen , Verleumdungen und Hindernissen . <EOS>\nUnd doch gab diese Maria Ward nicht auf . <EOS>\nDie Autorin , hochgebildete und weitgereiste Journalistin , gestaltet ein plastisches und farbiges Bildnis dieser im Hoffen und Leiden grossen Frau , der erst die Nachwelt gerecht werden kann und sollte . <EOS>\nLeo F / Z / z' / z Von t\u00e4glichen Erfahrungen zu bleibenden Einsichten Im vierten Band seiner \u00ab exemplarischen Texte zur Besinnung und Verk\u00fcndigung \u00bb geht Rudolf Stertenbrink von den Erwartungen und den damit verbundenen Grenzerfahrungen des Menschen aus '. <EOS>\nEr bleibt aber nicht beim Aufzeigen und Feststellen stehen : Es ist ihm ein Herzensanliegen , das Kerygma vom guten , treuen und hilfreichen Gott einzubringen . <EOS>\nSo lautet etwa die Abschnitt-\u00dcberschrift \u00fcber acht der insgesamt 42 Beitr\u00e4ge : \u00ab Durch Jesus Christus erfahren wir , was Gott vermag \u00bb. <EOS>\nAusgangspunkt jeder einzelnen Meditation ist ein allt\u00e4gliches Erlebnis - dargestellt in der Schilderung eines Schriftstellers , eines Dichters oder eines Theologen . <EOS>\nDer ausf\u00fchrliche Mittelteil bringt dichte Reflexionen zum entsprechenden Thema . <EOS>\nJedes Kapitel findet in einem Text aus der Heiligen Schrift seinen Abschluss . <EOS>\n1976 2 , 1977 3 und 1982 ^ sind die fr\u00fchern B\u00e4nde dieses Werkes erschienen . <EOS>\nSie haben in der Zwischenzeit verschiedene Auflagen erlebt . <EOS>\nAlle vier B\u00e4nde werden durch ein Bibelstellenregister und ein Stichwortverzeichnis grossartig erschlossen . <EOS>\nAuch dieser Band ist wieder sehr anregend f\u00fcr die pers\u00f6nliche Meditation . <EOS>\nAls Impulsgeber f\u00fcr die Verk\u00fcndigungsarbeit erweist er sich als besonders wertvoll . <EOS>\ndz / Lob Borne / ' Rudolf Stertenbrink , In Bildern und Beispielen , 4 , Exemplarische Texte zur Besinnung und Verk\u00fcndigung , Verlag Herder , Freiburg i. Br. 1984 , 256 Seiten . <EOS>\n2 Vorgestellt in : Skz 144 ( 1976 ) Nr. 37 , S. 538 . <EOS>\n3 Vgl. Skz 146(1978 ) Nr. 5 , S. 78. 3 Vgl. Skz 151 ( 1983 ) Nr. 8 , S. 123 . <EOS>\nFortbildungs-Angebote In der Freizeit unterwegs . Sei / rag der T\u00f6rc / ze zzz eine /\u00ab Tzz / nzone \u00ab rottr / smitf Fer / ni / z ; Montag , 21. Oktober , 13. 30 Uhr , bis Dienstag , 22. Oktober , ca. 12. 00 Uhr. Or /; Dorfzentrum Einsiedeln . <EOS>\nZze / grappe ; Einzelpersonen und Gruppen aus Pfarreien und aus der Pfarreiseelsorge , aus Quell- und Zielgebieten des Tourismus ; Seelsorger , Mitglieder von Kirchen- und Pfarreir\u00e4ten , Vereinen , Jugendorganisationen usw. ; Vertreter der lehrenden und ausbildenden Kirche ; Personen , die sich auf einen Einsatz in der Seelsorge vorbereiten ; in der Jugendarbeit und Jugendseelsorge Engagierte ; Tourismusfachleute und Entscheidtr\u00e4ger im Fremdenverkehr . <EOS>\nFagzz / zg,\u00e7 / / z / za / / e zz / zd - zz'e /: Unsere Freizeit und unsere Mobilit\u00e4t nehmen in allen Formen st\u00e4ndig zu . <EOS>\nWir sind in der freien Zeit immer mehr unterwegs . <EOS>\nMerkmale und Motive f\u00fcr dieses Unterwegssein sind bewusst zu machen . <EOS>\nAn ihnen wollen wir nach dem heutigen und einem notwendigen k\u00fcnftigen Verhalten der Kirche fragen . <EOS>\nDie Tagung wird aus weltlicher und kirchlicher Sicht Ausgangs- und Hintergrundinformationen vermittein . <EOS>\nSie will zum seelsorglichen Nachdenken anregen und Massnahmen f\u00fcr die Arbeit an der Basis aufzeigen . <EOS>\nFe / era / ez \u00ab Hintergr\u00fcndeund Perspektiven der mobilen Freizeit und eines humanen Tourismus \u00bb von Prof. Dr. Jost Krippendorf , Direktor des Forschungsinstitutes f\u00fcr Fremdenverkehr an der Universit\u00e4t Bern ; Dr. Peter Keller , Chef des Dienstes f\u00fcr Tourismus im Fremdenverkehrsdienst des Bundes ( Biga ); Dr. Hans Halter , Professor f\u00fcr Moraltheologie und Sozialethik an der Theologisehen Hochschule Chur ; Dr. Leo Karrer , Professor f\u00fcr Pastoraltheologie an der Theologischen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Fribourg . <EOS>\nGra / z / ze / za / be / Ze / z zzz den F / ze / zze / z : Sinn des Reisens und gegenseitige R\u00fccksichtnahme . <EOS>\nAuch das Reisen muss gelernt sein - Beitrag der Kirche . <EOS>\nMittel und Wege zur F\u00f6rderung der Begegnung im kirchlichen Einflussbereich . <EOS>\nReligi\u00f6s-kulturelle Erlebnisse ; Pr\u00e4senz der Kirche in der touristisehen Freizeit . <EOS>\nFagz / ngsbe / Zrag ; Fr. 110 . <EOS>\n- ( zuz\u00fcglich personliehe Ausgaben f\u00fcr Reise und Unterkunft ). <EOS>\nHz / sLz / zz // und t / n / er / agen ; Sekretariat \u00ab Kirche im Tourismus \u00bb, Rainmattstrasse 16 , 3011 Bern , Telefon 031-25 49 25. zln / ne / dung : bis Samstag , 12. Oktober 1985 . <EOS>\nZum Bild auf der Frontseite Die de /\u00ab bei / igen do / zannes de /\u00ab Fdzz / e / gewei / z / e Airc / ze von fFdngi ( Tg ,) wurde 7957-7955 erbot // ( Airc / zweiTze om 75. dz / / i 7955 ,); / IrcTzi / eA :/ war Tri / z Ade / zger , d / 'e Bi / d / zoneror / zei / e \u00ab Zzesorg / e A'z / ri TJrt / nner , d / e Anns / zno / eror / zei / e \u00ab do / zon \u00ab doboTz Ze / \u00ab / z. Ain / noi / ges C / zoroA / eris / zAzz / n de . <EOS>\ns /\u00ab - \u00ab ere \u00ab sind d / 'e /'/ w / zos\u00ab\u00ab / en Adoso / Ae \u00ab - vor o / / e\u00abz 7 \u00ab C / zorwand , Sei / eno / iorwond zz\u00abd Arez / zweg - , / izr die do / zon \u00ab dz / Aro / z Ze / n / z \u00ab ic / z / weniger o / s 24 Lonne \u00ab Sieine in 700 verscTzzedenen Fardi\u00f6nen und , 4 rien 7 / en\u00f6dgie . <EOS>\nDie Mitarbeiter dieser Nummer Jakob Bernet , Pfarrer , Hauptstrasse 51 , 4552 Derendingen Dr. P. Leo Ettlin Osb , Kollegium , 6060 Sarnen Dr. Ivo F\u00fcrer , Bischofsvikar , Sekret\u00e4r des Rates der Europ\u00e4ischen Bischofskonferenzen ( Ccee ), Klosterhof 6b , 9000 St. Gallen Dr. P. Paul Hinder OFMCap , Kapuzinerkloster , 6460 Altdorf P. Markus Kaiser Sj , Hirschengraben 74 , 8001 Z\u00fcrich Guido Kolb , Pfarrer , Werdg\u00e4sschen 26 , 8004 Z\u00fcrich P. Walter Ludin OFMCap , Wesemlinstrasse 42 , 6006 Luzern P. Peter von Sury Osb , Vikar und Jugendseelsorger , Kloster , 4115 Mariastein Schweizerische Kirchenzeitung Erscheint jeden Donnerstag Fragen der Theologie und Seelsorge . <EOS>\nAmtliches Organ der Bist\u00fcmer Basel , Chur , St. Gallen , Lausanne-Genf-Freiburg und Sitten . <EOS>\nHauptredaktor 7?o / / lTez7)e / -5pz> / g , Dr. theol . <EOS>\n,Frankenstrasse7-9 Briefadresse : Postfach 4141 , 6002 Luzern Telefon 041 - 23 07 27 Mitredaktoren Franz Fz / rger , Dr. phil . <EOS>\net theol . <EOS>\n, Professor , Oberg\u00fctschstrasse 14 , 6003 Luzern Telefon 041 - 42 15 27 Fra / zz SZa / zz / z / / z , Domherr , Bachtelstrasse 47 , 8810 Horgen , Telefon 01 - 725 25 35 F / iomosBrae / zd / e , lie . <EOS>\ntheol . <EOS>\n, Pfarrer , 9303 Wittenbach , Telefon 071 - 24 62 31 Verlag , Administration , Inserate Baeber DracA A G , Frankenstrasse 7-9 Briefadresse : Postfach 4141 , 6002 Luzern Telefon 041 - 23 07 27 , Postcheck 60-16201 Abonnementspreise d\u00e4 / zr / z'c / z Schweiz : Fr. 65. - ; Deutschland , Italien , \u00d6sterreich : Fr. 78. - ; \u00fcbrige L\u00e4nder : Fr. 78. plus zus\u00e4tzliche Versandgeb\u00fchren . <EOS>\nS / z / de / zZe / zabo / z / ze / zze / zZ Schweiz : Fr. 43. - . <EOS>\nFinzc / nz / nz / ne / - . <EOS>\n-Fr. 1. 85 plus Porto . <EOS>\nNachdruck nur mit Genehmigung der Redaktion . <EOS>\nNicht angeforderte Besprechungsexemplare werden nicht zur\u00fcckgesandt . <EOS>\nRedaktionsschluss und Schluss der Inseratenann\u00e4hme : Montag , Morgenpost .", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0590.txt"}}
{"text": "591 Angebote Medjugorje Medjugorje liegt in der kroatischen , also katholischen Provinz der Herzegowina ( Jugoslawien ) und war bis vor vier Jahren kein Begriff . <EOS>\nInzwischen ist das kleine Dorf zu einem Begriff und einem Zeichen des Widerspruchs geworden : durch Marienerscheinungen , die am 21. Juni 1981 begonnen haben . <EOS>\nWiderspr\u00fcche auf verschiedenen Ebenen : Der zust\u00e4ndige Bischof von Mostar , Mgr. Pavao Zanic , ist den Vorg\u00e4ngen in Medjugorje gegen\u00fcber mehr als zur\u00fcckhaltend ; die Information von Seiten jugoslawischer Bisch\u00f6fe sind widerspr\u00fcchlich und wurden bislang nicht offiziell gekl\u00e4rt . <EOS>\nF\u00fcr manche betont konservative katholische Kreise wurde die Anerkennung der Echtheit der Marienerscheinungen - m\u00f6glichst in Form einer Wallfahrt - zum Unterscheidungsmerkmal f\u00fcr den guten Katholiken ; f\u00fcr den franz\u00f6sischen Theologen Ren\u00e9 Laurentin ist das religi\u00f6se Ph\u00e4nomen Medjugorje insgesamt sprechend : \u00ab Die Erscheinungen von Medjugorje haben grossartige Bekehrungen in der Pfarre und in einer Region bewirkt . <EOS>\nDiese Bekehrungen erstrecken sich bereits \u00fcber die ganze Welt . <EOS>\nHunderttausende von Menschen haben wieder zum t\u00e4glichen Gebet gefunden . <EOS>\nSie fasten w\u00f6chentlich bei Brot und Wasser . <EOS>\n\u00bb ' Dass in einem solchen Fall sich auch die Medien zu interessieren beginnen , ist weiter nicht erstaunlich ; unter den deutschsprachigen Ver\u00f6ffentlichungen verdienen zwei besondere Erw\u00e4hnung , weil sie sich bem\u00fchen , der Wahrheitsfindung zu dienen : zum einen das Buch von Ren\u00e9 Laurentin ( Anm. 1 ) und zum andern der Fernsehfilm von Hans Schotte , den der Bayerische und der \u00d6sterreichische Rundfunk bereits ausgestrahlt haben und der in der Schweiz dank privater Initiative auf Video-Kassette erh\u00e4ltlich istRecfo&f / on ' Ren\u00e9 Laurentin , Ljudevit Rupcic , Das Geschehen von Medjugorje . <EOS>\nEine Untersuchung , Verlag Styria , Graz 1985 , 210 Seiten , Zitat S. 12. ^ Angeboten wird die Kassette zum Selbstkostenpreis von Fr. 50. - , die Mietgeb\u00fchr f\u00fcr ein paar Tage betr\u00e4gt Fr. 5. - ; Bezugsquelle : Hans Jakob , Mirjam , 6170 Sch\u00fcpfheim . <EOS>\nEine g\u00fcnstige Gelegenheit Pfarreibibliothek abzugeben Unsere Bibliothek wird liquidiert . <EOS>\nDie ca. 2000 B\u00fccher - meistens Romane - , die in den Jahren 1960 bis 1980 erworben worden sind , werden kosteng\u00fcnstig abgegeben . <EOS>\nInteressenten setzen sich mit Pfarrer Franz von Atzigen , Postfach , 8034 Z\u00fcrich , Telefon 01-55 13 00 , in Verbindung Da der bisherige Stelleninhaber eine neue Aufgabe \u00fcbernimmt , suchen wir eine(n ) Verantwortliche(n ) f\u00fcr missionarische Bildung und Motivation in der deutschen Schweiz Zu Ihren Hauptaufgaben geh\u00f6rt es , in missionarisehen Gremien und Gruppen die Anliegen der Weltkirche zu vertreten , Verbindungen zu den Jungen Kirchen der Dritten Welt herzustellen , den Sonntag der Weltmission und andere Aktionen vorzubereiten und das Sekretariat des Schweizerischen Katholisehen Missionsrates zu f\u00fchren . <EOS>\nMissio w\u00fcnscht - ( missions-)theologische Ausbildung ( als Laie oder Priester ); - Freude an Kontakten , kooperativen Arbeitsstil , Initiative und Organisationsgeschick ; - gute Franz\u00f6sischkenntnisse ; - Erfahrungen aus einem Dritt-Welt-Einsatz ( von Vorteil ). <EOS>\nMissio bietet - sinnvolle Aufgabe im Dienst der Jungen Kirchen ; - selbst\u00e4ndige und vielf\u00e4ltige T\u00e4tigkeit ; - angenehmes Arbeitsklima in eingespieltem Team ; - angemessenen Lohn mit guten Sozialleistungen . <EOS>\nStellenantritt : 1. November 1985 oder nach Vereinbarung . <EOS>\nF\u00fchlen Sie sich angesprochen , so senden Sie bitte Ihre Bewerbung mit den \u00fcblichen Unterlagen bis sp\u00e4testens 10. Oktober an : Missio , Internationales Katholisches Missionswerk , Grand'Rue 34 , Postfach 106 , 1700 Freiburg 2 , Telefon 037 - 22 57 75 Rauchfreie Opferlichte in roten oder farblosen Bechern k\u00f6nnen Sie jederzeit ab Lager beziehen . <EOS>\nUnsere Becher sind aus einem garantiert umweitfreundlichen , glasklaren Material hergestellt . <EOS>\nVerlangen Sie bitte Muster und Offerte ! <EOS>\nHerzog Ag Kerzenfabrik 6210 Sursee 045-211038 Die Erl\u00f6serpfarrei Z\u00fcrich-Riesbach sucht auf das Fr\u00fchjahr 86 oder nach Vereinbarung f\u00fcr eine neugeschaffene Stelle einen Jugendarbeiter Aufgabenbereich : Ausserschulische Kinder- und Jugendarbeit ( 100 Schulkinder ). <EOS>\nSchwerpunkte : - Aktivit\u00e4ten mit Kinder- und Jugendgruppen ( Wochenenden , Lager , Gottesdienste ); - Begleitung des Leiterteams der Kinderarbeit Jung wacht / Blau ring ; - Religionsunterricht Oberstufe ( vier kl. Gruppen ); - Aufbau einer nachschulischen Jugendarbeit . <EOS>\nAnforderungen : Entsprechende Ausbildung ( Jugendarbeiter , P\u00e4dagoge oder \u00e4hnliches ). <EOS>\nWir bieten : Besoldung gem\u00e4ss Anstellungsordnung der r\u00f6m. kath. K\u00f6rperschaft des Kantons Z\u00fcrich . <EOS>\nAusk\u00fcnfte : Pfarrer Franz von Atzigen , Telefon 01 - 5513 00. Bewerbungen an Heinrich Meyer , Pr\u00e4sident der Kirchenpflege , Niederhofenrain 11 , 8008 Z\u00fcrich", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0591.txt"}}
{"text": "592 Als Spezialist widme ich mich der dankbaren Aufgabe , in Kirchen und Pfarreiheimen Lautsprecher- und Mikrophon-Anlagen auch f\u00fcr Schwerh\u00f6rige mitteis Induktion ausgebaut , einzurichten . <EOS>\nEine solche Installation erfordert vom Fachmann \u00e4usserst individuellen Aufbau von hochqualifizierten Elementen . <EOS>\nDurch die neue Hi-Fi-Technik stehen Ihnen geeignete Ger\u00e4te zur Verf\u00fcgung , die h\u00f6chste Anspr\u00fcche an eine perfekte , saubere und naturgetreue Wiedergabe von Sprache und Musik erf\u00fcllen . <EOS>\nIch verf\u00fcge \u00fcber beste Empfehlungen . <EOS>\nVerlangen Sie bitte eine Referenzliste oder eine unverbindliche Beratung . <EOS>\nA. Biese Obere Dattenbergstrasse 9 6005 Luzern Telefon 041-41 72 72 Zu verkaufen elektronische Kirchenorgel Marke Lipp Kantate C , 2 Manuale , 20 Register , voller Pedalsatz . <EOS>\nPreis neu Fr. 20300 . <EOS>\n- ( 1981 ), Verkaufspreis Fr. 10000 . <EOS>\n- . <EOS>\nGeeignet f\u00fcr Kapellen , Andachtsr\u00e4ume usw. Interessenten : Telefon 061 - 86 27 78 oder ( G ) 061 - 91 52 17 Eine g\u00fcnstige Gelegenheit Orgelverkauf Die kath. Erl\u00f6serkirche in Z\u00fcrich-Riesbach erh\u00e4lt eine neue Orgel . <EOS>\nDie alte Orgel enth\u00e4lt 27 Register und wurde im Jahre 1939 von der Firma Sp\u00e4t , Rapperswil , erbaut . <EOS>\nDieses Instrument wird nun im Februar 1986 abgebrochen . <EOS>\nVor dem Pfeifenverkauf an einem Pfarreibazar werden ganze Register k\u00e4uflich abgegeben . <EOS>\nInteressenten melden sich bei Pfarrer Franz von Atzigen , Postfach , 8034 Z\u00fcrich , Telefon 01 - 5513 00 Das Justinuswerk sucht auf 1. Januar 1986 oder nach Vereinbarung einen Heimleiter f\u00fcr das Justinusheim Z\u00fcrich . <EOS>\nDas Haus bietet 75 Studenten (- innen ) meist aus der Dritten Welt ein Heim w\u00e4hrend ihrer Studien . <EOS>\nAusser einer gesunden christlichen Grundhaltung werden erwartet : - Kenntnisse im p\u00e4dagogischen und organisatorischen Bereich ; - Kenntnisse der englischen Sprache und - praktische handwerkliche F\u00e4higkeiten . <EOS>\nKontaktfreudigkeit und positive Haltung zu Studenten aus der Dritten Welt werden vorausgesetzt . <EOS>\nDie Aufgabe verlangt einen gewissen Idealismus . <EOS>\nAuskunft \u00fcber Bedingungen und Anfragen sind zu richten an : Direktor Justinuswerk , 3 rte du Jura , 1700 Fribourg , Telefon 037 - 26 29 64 N Z ) _ l Cm o o Cd N < c > X ) o N. H N Ct u ( 1 ) + ' V Lo Cs E L. lu f3 C \u2022rH \u00db. 5 Cd < A L e Ct 0 \") 0 ) . C o \u2022H o - Ct Ca L 0 ) o L. \u00ab H o Cd Il L > o X o Cl r-Heimkataloge d\u00f6sen in der Lehrerbibliothek , denn Lehrer wollen Konkurrenzvergleich und \u00dcbersicht \u00fcber freie Heime . <EOS>\nKlassen schreiben an Kontakt , 4419 Lupsingen Tel. 061 - 96 04 05 \u00ab Wer , wann , wieviel , wie , wo und was ?\u00bb Ld Co Ct ) Cd Cn Ct ) Co F\u00fcr den Pfarrhaushalt in Doppleschwand wird eine Haush\u00e4lterin f\u00fcr folgende Aufgaben gesucht : Haushalt , Garten , T\u00fcr- und Telefondienst , Kirchenw\u00e4sche . <EOS>\nRichten Sie Ihre Bewerbung oder Bitte um weitere Auskunft an P. Walter Eber-Ii , Pfarrer , 6113 Doppleschwand , Telefon 041-7212 96 Lienert Kerzen Einsiedeln ^ 055 53 23 81 Junger Pfarrer 10 Jahre im priesterlichen Dienst , sucht aufgeschlossene , aktive , evtl. auch noch junge Gemeinde . <EOS>\nAngebote senden Sie bitte unter Chiffre 1423 an die Schweiz. Kirchenzeitung , Postfach 4141 , 6002 Luzern R\u00f6misch-katholische Kirchgemeinde Winterthur F\u00fcr die Seelsorge in zwei st\u00e4dtischen Krankenh\u00e4usern suchen wir einen Pfarresignaten Die Aufgabe umfasst sowohl die pers\u00f6nliche Betreuung Kranker und Betagter wie auch die Gestaltung von Gottesdiensten . <EOS>\nSonntags- und Ferienabl\u00f6sungen in einzelnen Pfarreien sind erw\u00fcnscht . <EOS>\nEntlohnung im Rahmen der Anstellungsordnung der r\u00f6misch-katholischen K\u00f6rperschaft des Kantons Z\u00fcrieh . <EOS>\nStellenantritt nach Vereinbarung . <EOS>\nN\u00e4here Auskunft erhalten Sie unter Telefon 052 - 25 81 20 oder durch den Pr\u00e4sidenten der Pastoralkonferenz , Pfarrer J. Gwerder , Telefon 052 - 28 28 29. Ihre Anmeldung richten Sie bitte an den Pr\u00e4sidenten der R\u00f6misch-katholischen Kirchenpflege , P. Bochs- 1er , Laboratoriumstrasse 5 , 8400 Winterthur", "labels": [], "meta": {"collection": "1985_153", "filename": "skz-004_1985_153_0592.txt"}}
{"text": "201 Man darf vielleicht annehmen , da\u00df ein gew\u00f6hnlicher Spieler mindestens ebenso viel Geld verliert und vertrinkt , als der Raucher verbrennt ; somit dasselbe Ergebni\u00df wie oben . <EOS>\nIst ein Lehrer Raucher und Spieler zugleich , so betr\u00e4gt seine Nichtersparni\u00df in 30 Jahren 3100 Fr. und der Verlust an j\u00e4hrlichen Renten vom 50. Lebensjahre bis zu seinem Tode 434 Fr. per Jahr . <EOS>\nAlso , meine Herren Kollegen ! <EOS>\nentsagen Sie mit wahrer Todesverachtung dem Tabakrauchen und dem Spiele , so werden Sie im Alter noble Rentiers ! <EOS>\nAuch in sanitarischer Beziehung wirkt das Gewohnheitsspiel nachtheilig . <EOS>\nWenn ein Lehrer 6 Stunden lang Schulstaub geschluckt und schlechte Luft eingeathmet hat , so w\u00e4re ein Spaziergang in frischer , freier Luft , eine Betrachtung der sch\u00f6nen Natur f\u00fcr seine Gesundheit weit vortheilhaster , als das \u201e K\u00e4rteln \" im erstickenden Tabaksrauch ; nach der Promenade w\u00fcrde er , an K\u00f6rper und Geist erfrischt , muthig seine Schularbeiten fortsetzen , w\u00e4hrend er nach dem Spiele gel\u00e4hmt und m\u00fcrrisch nur mit Widerwillen an sein Tageswerk zur\u00fcckkehrt . <EOS>\nUeberlassen wir das Karten- und Kegelspiel denjenigen M\u00fc\u00dfigg\u00e4ngern , welche ihre Zeit todten m\u00fcssen , um nicht wegen Langweile zu sterben . <EOS>\nUnd welches wird nun die dritte Art von Parasiten sein ? <EOS>\nDie gef\u00e4hrlichsten Schmarotzer f\u00fcr zwanzigj\u00e4hrige Lehrer sind \u2014 Weiber ! <EOS>\nDer junge Mann tritt als 20j\u00e4hriger J\u00fcngling aus dem Seminar . <EOS>\nEr hat Schulden , wenig B\u00fccher , noch weniger Kleider , am allerwenigsten aber Lebenserfahrung und Lehr\u00fcbung und dazu einen so kleinen Gehalt , da\u00df er kaum f\u00fcr den Lebensunterhalt eines Einsiedlers ausreichen w\u00fcrde ; dagegen hat der J\u00fcngling ein bl\u00fchendes , kr\u00e4ftiges , gutm\u00fcthiges Aussehen ; er ist liebensw\u00fcrdig und gef\u00e4llt einer \u201e Sch\u00f6nen . <EOS>\n\" Die gegenseitige Liebe entflammt in kindlicher Einfalt , der Lehrer vergi\u00dft Arithmetik und Geometrie ; nur die Poesie erf\u00fcllt seinen Geist und er malt sich einen herrlichen Ehehimmel , in welchem der liebe Gott f\u00fcr ihn sorgen werde , wie f\u00fcr die befiederten S\u00e4nger unter dem Himmel . <EOS>\nIm Liebesrausche binden sich die Liebenden aus ewig ; sie springen in den Ehestand : ^ ^, Aber der Wahn ist kurz , die Reu ' ist lang !\" Bald zeigt es sich , da\u00df der kleine Gehalt nicht ausreichend ist f\u00fcr den Haushalt ; zu den alten Schulden werden neue gemacht ; bald stellt sich ein kleiner Schreihals ein ; die Frau fordert Geld f\u00fcr Nahrung und Kleidung ; die Schuldner wollen auch bezahlt sein : Alles schreit um Brod und Geld ; Kinder- und Weibergeschrei zu Hause , Kinderl\u00e4rm in der Schule ; ein leerer Beutel und kein Brod , das f\u00fchrt den Lehrer fast zum Tod. Dahin ist alle Lust zum Lernen und Lehren ; Kraft und Muth zum Lehrerberufe sind gesunken ; nur die trostlose Aussicht in eine schwarze Zukunft steht ihm offen . <EOS>\nO Schiller ! <EOS>\nSchiller ! <EOS>\nDu hast Recht : \u201e Der Wahn ist kurz , die Reu ' ist lang !\" Wie st\u00fcnde er dann in seiner Laufbahn , wenn er nach dem Austritt aus dem Seminar 5 bis 6 Jahre f\u00fcr seine k\u00f6rperliche und geistige Erstarkung verwendet , seine Schulden bezahlt , sich B\u00fccher und Kleider angeschafft und sich einen guten Ruf als Lehrer erworben h\u00e4tte ? <EOS>\nEr k\u00f6nnte nun in voller Manneskraft mit festem Charakter ans die besten Lehrstellen aspiriren ; er k\u00f6nnte sich nun eine \u201e Sch\u00f6ne \" als Lebensgef\u00e4hrtin w\u00e4hlen , die mit Ucberlegung und vielleicht auch mit Verm\u00f6gen in den Ehestand tritt ; eine sch\u00f6nere Zukunft st\u00fcnde ihm in Aussicht : Statt Schulden g\u00e4be es vielleicht schon vor dem 50. Jahre Renten . <EOS>\nff. 8. Literatur . <EOS>\n1. Leitfaden f\u00fcr den Unterricht in der deutschen Sprache . <EOS>\nEine nach methodiischen Grunds\u00e4tzen bearbeitete Schulgrammatik f\u00fcr h\u00f6here Lehranstalten von Ed. und Fr. Wetzel . <EOS>\nBerlin. Verlag von Stubenrauch . <EOS>\n1863 . <EOS>\n\u201e Ihre Zahl ist Legion \", ruft man unwillk\u00fcrlich aus , wenn Einem eine neue Grammatik zugeschickt wird . <EOS>\nDer B\u00fcchermarkt ist ganz \u00fcberschwemmt mit Grammatiken , und ein ansehnlicher Theil r\u00fchrt von Solchen her , die einem \u201e dringenden Bed\u00fcrfni\u00df \" entgegenzukommen glauben , w\u00e4hrend sie doch mehr die Eitelkeit treibt , auch ihren Namen auf der Liste der Schriftsteller zu sehen , ohne da\u00df dadurch die Qualit\u00e4t der Literatur gewinnt . <EOS>\nHier aber haben wir es mit einer wackern Arbeit aus t\u00fcchtiger Hand zu thun , die mit Recht empfohlen werden darf , namentlich auch zum Selbststudium j\u00fcngerer Lehrer . <EOS>\nEs ist die vorliegende Grammatik eine gr\u00fcndliche , umfassende und methodisch geordnete Arbeit , welche den reichen Stoff auf drei verschiedene Stufen vertheilt , wovon die erste das Allernothwendigste , die zweite das Ausf\u00fchrlichere und die dritte das Speziellste enth\u00e4lt . <EOS>\nDiese Stufen sind \u00fcberall mit I , Ii , Iii bezeichnet . <EOS>\nDas Buch", "labels": [], "meta": {"collection": "1868_013", "filename": "slz-002_1868_013_0205.txt"}}
{"text": "203 zerf\u00e4llt in Wortlehre und Satzlehre nebst Interpunktion . <EOS>\n> Ueberall ist der Text mit wirklich gut gew\u00e4hlten , meist ^ klassischen Beispielen versehen . <EOS>\nAls Anhang folgt ein Handbuch der Orthographie zum Gebrauch der Sch\u00fcler , welches gute Dienste leisten kann , wenn auch nat\u00fcrlich auf diesem Gebiete noch gro\u00dfe Verschiedenheit herrscht und sich keine absolute Einheit diltiren l\u00e4\u00dft . <EOS>\nUebrigens sucht dieses Handbuch ziemlich die Mitte zu halten zwischen der historischen und phonetischen Schreibung und beiden Systemen m\u00f6glichst gerecht zu werden . <EOS>\n' \u00e0 . <EOS>\n2. Deutsches Stilbuch . <EOS>\nMusterbeispiele verdeutschen Kunstprosa mit Aufgabenstoffen und Er\u00f6rterungen \u00fcber Stil und Stilformen zur F\u00f6rderung des schriftlichen Ausdrnckes an mittleren und h\u00f6heren Schulen . <EOS>\nVon O. Sutermeister , Professor in Aarau . <EOS>\nZ\u00fcrich , Verlag von Schulthe\u00df . <EOS>\n1868 . <EOS>\nWer deutschen Unterricht zu geben hat , ist gewi\u00df oft im Falle , nach Aufgabcstoffen f\u00fcr Aufs\u00e4tze zu suchen . <EOS>\nEs ist die\u00df keine leichte Sache f\u00fcr den , der passenden , anregenden , neuen Stoff bieten will und die Sch\u00fcler nicht immer mit altem Kram langweilen mag. Gewi\u00df Mancher hat schon die Erfahrung gemacht , da\u00df es schwer h\u00e4lt , den Sch\u00fclern gerecht zu werden und vor dem kritischen Auge der Beh\u00f6rden Gnade zu finden . <EOS>\nDer Standpunkt wird oft dem Deutschlehrer recht schwer gemacht durch Anforderungen von allen Seiten her , denen er im Aufsatzunterricht Rechnung tragen soll . <EOS>\nVorliegendes Buch , dessen Verfasser den schweizerischen Lehrern gewi\u00df wohl bekannt sein wird , hat uns einen wahren Genu\u00df bereitet . <EOS>\nEs enth\u00e4lt eine gediegene , werthvolle Sammlung von Musterst\u00fccken aller Arten deutscher Kunstprosa und kn\u00fcpft an jede eine Anzahl zweckm\u00e4\u00dfiger Aufgabenfl\u00f6sse . <EOS>\nZudem findet der Lehrer passende Er\u00f6rterungen \u00fcber Stil und Stilformen , f\u00fcr die er dankbar sein wird . <EOS>\nMan sieht , da\u00df der Verfasser \u00e4u\u00dferst bewandert ist in dem reichen Schatze deutscher Literatur und \u00fcberall das Werthvolle und f\u00fcr seinen Zweck Passende herauszufinden wei\u00df . <EOS>\nDas Buch darf mit Fug und Recht jedem Lehrer warm empfohlen werden ; er wird es gerne lesen und oft zu Rathe ziehen . <EOS>\nNur scheint uns der Arbeitsstoff f\u00fcr mittlere Schulen schon zu schwer und nur f\u00fcr obere sehr zweckm\u00e4\u00dfig zu sein . <EOS>\ns ,. <EOS>\n3. Leitfaden der Stylistik f\u00fcr den Schul- und Selbstunterricht von Fr. Wy\u00df , Lehrer der deutschen Sprache am Seminar in M\u00fcnchenbuchsee . <EOS>\nZweite Auflage . <EOS>\nBern 1868 . <EOS>\nEs ist bereits eine zweite Auflage dieser wackern > Arbeit erschienen . <EOS>\nSie ist in Form und Text fast unver\u00e4ndert , enth\u00e4lt aber eine willkommene Beigabe von klassischen Musterst\u00fccken , die die Brauchbarkeit des Lehrmittels gewi\u00df erh\u00f6ht . <EOS>\nSonst k\u00f6nnen wir nur wiederholen , was wir bei der ersten Auflage sagten : es darf das B\u00fcchlein wohl empfohlen werden ; die klare Sprache , strenge Gliederung und Vollst\u00e4ndigkeit bei aller K\u00fcrze wird Jedermann befriedigen , und gewi\u00df Manchem wird es erhebliche Dienste leisten beim deutschen Unterricht oder in der eigenen Fortbildung . <EOS>\na. Schulnachrichten . <EOS>\nBern . <EOS>\nAm 22. und 23. Mai s ,. <EOS>\no. fanden die Jahrespr\u00fcfungen in der schweizerischen Rettungsanstalt B\u00e4chtelen statt . <EOS>\nIm Rechnungsjahr 1867 z\u00e4hlte die Anstalt 45 Knaben und 27 Lchrerz\u00f6glinge . <EOS>\nBeide Abtheilungen wurden gepr\u00fcft und die anwesenden Mitglieder des engern und des weitern Komite's \u00fcberzeugten sich neuerdings von den sehr befriedigenden Leistungen im Unterricht , die haupts\u00e4chlich der T\u00fcchtigkeit der Lehrer und der Verbindung von Unterricht und Arbeit , wie sie in der B\u00e4chtelen durchgef\u00fchrt wird , zuzuschreiben sind . <EOS>\nDie Gesammtzahl der bis Ende Mai 1368 ausgenommenen Knaben betr\u00e4gt 246 ; die jetzt in der Anstalt befindlichen vertheilen sich auf die Kantone Bern 15 , Z\u00fcrich 14 , Aargau 5 , Basel , B\u00fcnden , Thurgau je 2 , Glarus , Waadt , Neuenburg je 1. Die Zahl der seit der Organisation des Armenlehrcrbildungskurses ( 1862 ) eingetretenen und nach der Vollendung der Probezeit definitiv aufgenommenen Lehrerz\u00f6glinge betr\u00e4gt 43 , davon aus dem Kanton St. Gallen I I , Z\u00fcrich 7 , Bern , Aargau und Glarus je 6 , Appenzell 3 , Thurgau 2 , Luzern und B\u00fcnden je 1. Im Oktober 1366 haben 14 von diesen 43 Lehrerz\u00f6glingen nach vierj\u00e4hrigem Bildungskurse die bernische Staatspr\u00fcfung bestanden ; Alle fanden sofort gute Anstellungen in Rettungsanstalten und Waisen-H\u00e4usern in und au\u00dfer der Schweiz , 3 wurden in der Mutteranstalt selbst verwendet . <EOS>\nAuf Oktober des laufenden Jahres wird wieder eine Promotion von 12 Z\u00f6glingen zur Staatspr\u00fcfung und zum Eintritt in den praktischen Dienst reif , und die Aufnahmen", "labels": [], "meta": {"collection": "1868_013", "filename": "slz-002_1868_013_0206.txt"}}
{"text": "203 f\u00fcr einen neuen , mit Oktober oder November zu er\u00f6ffnenden Kurs finden im Laufe des Sommers successive statt ! <EOS>\ndie Zunahme der Armenerziehungsanstaltcn und die zahlreichen Meldungen in den Bildungskurs lie\u00dfen es der Direktion der B\u00e4chtelen als Pflicht erscheinen , in diesem gesegneten Werke fortzufahren , obwohl es gro\u00dfe \u00f6konomische Opfer erfordert . <EOS>\nSo weit die Lehrkr\u00e2fte der Anstalt selbst f\u00fcr den Unterricht der Lehrer-Z\u00f6glinge nicht ausreichen , leisten Lehrer und Geistliche von Bern bereitwillig H\u00fclfe , und man darf von diesen das einstimmige Zeugni\u00df h\u00f6ren , da\u00df sie die Unterrichtsstunden in der B\u00e4chtelen zu ihren liebsten und lohnendsten Besch\u00e4ftigungen z\u00e4hlen . <EOS>\nDas Rechnungsergebni\u00df des Jahres 1367 war ein Vorschlag von Fr. 1443 . <EOS>\nIs . <EOS>\nEs ist die Meinung verbreitet worden , da\u00df die B\u00e4chtelen hoch fahre und da\u00df sie reich sei . <EOS>\nBeides beruht auf T\u00e4uschung . <EOS>\nDas erstere wird durch die einfache Thatsache widerlegt , da\u00df die Person durchschnittlich ( nach einer Durchschnittsbercchnung von 25 Jahren ) nur auf 273 . <EOS>\n14 zu stehen kommt , wenn alle Ausgaben , und auf Fr. 213 . <EOS>\n52 , wenn blo\u00df die eigentlichen Anstaltskosten berechnet werden , wobei nicht zu \u00fcbersehen ist , da\u00df die Lebensbed\u00fcrfnisse , welche die Anstalt aus ihrer eigenen Landwirthschaft zieht , bei dieser Berechnung mit gewerthet sind . <EOS>\nDa\u00df die Anstalt nicht reich sei , ergiebt sich daraus , da\u00df auf ihrem Gesammtverm\u00f6gen von Fr. 228,574 . <EOS>\n91 eine Summe von Fr. 80,782 . <EOS>\n98 Passiven haftet , und da\u00df an die Gesammtausgabe des letzte \u00ab Jahres von Fr. 27,935 . <EOS>\n67 nur Fr. 8327 . <EOS>\n97 durch Kostgelder und Fr. 6853 . <EOS>\n50 durch den Nettogewinn auf der Landwirthschaft bestritten wurden , die ganze \u00fcbrige Summe von Fr. 12,754 . <EOS>\n20 aber durch freiwillige Opfer der christlichen Wohlth\u00e4tigkeit aufgebracht werden mu\u00dfte . <EOS>\nM\u00f6ge daher ine schweizerische Rettungsanstalt in der B\u00e4chtelen \u00fcber den vielf\u00e4ltigen Anforderungen an die Wohlth\u00e4tigkeit und \u00fcber den sich stets mehrenden Rettungsanstalten in den einzelnen Kantonen nicht vergessen werden und m\u00f6gen insbesondere die deutsch-reformirten Kantone der Schweiz , die Alle mehr und minder von dem wohlth\u00e4tigen Wirken der Anstalt Nutzen ziehen , ihrer stets eingedenk bleiben . <EOS>\n( N. Z. Ztg. ) \u2014 Wir entnehmen der \u201e schweiz. Turnzeitung \" vom 1. Juni folgende Angaben von allgemeinerm Interesse \u00fcber den am 8 ,, 9. und 10. Mai abhin in Bern unter der F\u00fchrung von Niggeler und D\u00fcfresne abgehaltenen Vorturnerkurs . <EOS>\nDie Statuten des bernischen Kantonalturnvereins schreiben vor , da\u00df von Zeit zu Zeit sollen Vorturnkurse veranstaltet werden , an welche die Sektionen nicht nur ihre Vorturner , sondern auch andere geeignete Mitglieder abordnen k\u00f6nnen . <EOS>\nDer erste solche Kurs wurde an den vermeldeten Tagen im sogenannten Turngraben in Bern abgehalten . <EOS>\nEs betheiligten sich im Ganzen 33 Turner , welche 13 Sektionen angeh\u00f6rten . <EOS>\nUnter den Theilnehmern befanden sich 14 Volksschullehrer , worin ein gutes Zeichen f\u00fcr die Entwicklung und Verbreitung des Vereinsturnwesens darf erblickt werden . <EOS>\nEs war mit R\u00fccksicht auf das die\u00dfj\u00e4hrige Kantonalturnfest in Thun zun\u00e4chst f\u00fcr zweckm\u00e4\u00dfig erachtet , den Vorturnern eine klare Anschauung zu geben , wie die beiden Ger\u00fcche \u2014 Pferd und Reck , \u2014 welche eine F\u00fclle von Uebungsstoff darbieten , zur k\u00f6rperlichen Ausbildung Aller k\u00f6nnen ben\u00fctzt werden . <EOS>\nDie Uebungen am Pferde wurden von Niggeler und diejenigen am Reck von D\u00fcfresne geleitet . <EOS>\nEine kurze Anleitung zum Stangenspringen bildete den Schlu\u00df des Ger\u00e4thturnens . <EOS>\nNebst diesen Ger\u00e4th\u00fcbungen wurden auch die am Kantonalfeste auszuf\u00fchrenden allgemeinen Frei\u00fcbungen durchgearbeitet und dann von einzelnen Vorturnern auch kommandirt , wobei sich das Bed\u00fcrfni\u00df f\u00fchlbar gemacht hat , da\u00df da noch bedeutend mu\u00df nachgeholfen werden . <EOS>\nUebung im Jnstruiren , Kommandiren und Kombiniren fehlte noch der Mehrzahl *), w\u00e4hrend hingegen die Ausf\u00fchrung der Uebungen selbst wenig zu w\u00fcnschen \u00fcbrig lie\u00df . <EOS>\nAn diesen Vortumerkurs schlo\u00df sich am 10. Nachmittags der feierliche Einzug der drei Turnvereine Berns in den Turngraben zur Er\u00f6ffnung des Sommertumens an , zu welchem Akte die Vorturner eingeladen wurden , welche sich auchin vollst\u00e4ndiger Zahl beiheiligten und dem Schauturnen ein belebendes Element verliehen . <EOS>\nDer Tumgraben , von einer gro\u00dfen Zahl von Zuschauern umgeben , bot an diesem Nachmittag ein lebhaftes Bild allseitiger turnerischer Regsamkeit . <EOS>\n\u2014 Auf die \u201e Schweiz. Lehrerzeituug 1868 \" kann fortw\u00e4hrend abonnirt werden . <EOS>\nAlle erschimmert Nummern senden wir den betreffenden Abonnenten nach . <EOS>\nExpeditton der \u201e Schweizerischen Lehrerzeitung \" in Frauenfeld . <EOS>\nEs ist vieler Orten anderw\u00e4rts auch so. D. R.", "labels": [], "meta": {"collection": "1868_013", "filename": "slz-002_1868_013_0207.txt"}}
{"text": "204 Anzeigen . <EOS>\nAusschreibung . <EOS>\nAn hiesiger Armen-Erziehungsanstalt die Stelle eines H\u00fclfslehrers und Geh\u00fclfen in der h\u00e4uslichen Erziehung . <EOS>\nBesoldung : freie Station , in Baar 400 Fr. und im Zufriedenheitssalle weitere 50 Fr. Die Anmeldung hat bei Vorsteher Jakob Minder vor dem hg. Juli zu geschehen . <EOS>\nTrachselwald ( Ktn. Bern ), den 14. Juni 1868 . <EOS>\nNamens der Anstaltskommission : Der Pr\u00e4sident : U. Gei\u00dfbnhler . <EOS>\nDer Aktuar : R. Dubi , Pfarrer . <EOS>\nEmpfehlung . <EOS>\nBei Unterzeichnetem , der sich auch f\u00fcr das Autographiren von Liedern bestens empfiehlt , sind Transporteurs auf festem Carton , per Dutzend \u00e0 45 und \u00e0 60 Rappen , stets vorr\u00e4thig . <EOS>\nI. B\u00fcuzli , Lithograph in Uster bei Z\u00fcrich . <EOS>\nMikroskope Mr Schule \u00ab von 12 Fr. an , sowie Mikroskopische Pr\u00e4parate einzeln und in ganzen Sammlungen von je 12 St\u00fcck u. f. w. zu verschiedenen Preisen . <EOS>\nEine neuere Zusammenstellung , auch f\u00fcr st\u00e4rkere Vergr\u00f6\u00dferungen geeignet , in Schachteln von 12 St\u00fcck zu 6 Fr. , besonders ' f\u00fcr Schulunterricht z. Jnscktentheile , Jnsektenfl\u00fcgel , Foramiferen , jetzt lebende und petrifizirte , empfiehlt nebst seiner gro\u00dfen Auswahl optischer , phyfikalischer und mathematischer Instrumente und Apparate bestens : Th. Ernst , unter'm H\u00f4tel Bilharz in Z\u00fcrich . <EOS>\nIm Verlage von Wiegandt \u00e0 Griebe \u00ab in Berlin ist soeben erschienen und durch alle Buchhandlungen zu erhalten , in Frauenfeld durch I. Hllber's Buchhandlung : Wiese , 0r . <EOS>\nVerordnungen und Gesetze f\u00fcr die h\u00f6heren Schulen in Preu\u00dfen . <EOS>\nIi . <EOS>\n: Das Lehramt und die Lehrer . <EOS>\n27 Bogen in gr. 8\u00b0 . <EOS>\n6 Fr. 70 Rp. ( I. u. Ii . <EOS>\ncpl . <EOS>\n13 Fr. 35 Rp. ) Vorr\u00e4thig in I. Hnber'S Buchhandlung in Frauenfeld : Gl\u00fcckseligkntskhre f\u00fcr das physische Leben des Menschen . <EOS>\nEin di\u00e4tetischer F\u00fchrer durch das Leben . <EOS>\nVon Ph . <EOS>\nKarl Hartmann . <EOS>\nG\u00e4nzlich umgearbeitet und vermehrt von vr Worrtz Schreber . <EOS>\nAchte Aufl. Preis 4 Fr. Mrlchen der Schweiz. Bearbeitet von H. Wei\u00df . <EOS>\nIn Mappe 45 Cts. Literarische Neuigkeiten , soeben eingetroffen in I. Hllber's Buchhandlung in Frauenfeld : Dittes , vr Friedrich , Grundri\u00df der Erziehungs- und Unterrichtslehre . <EOS>\n2 Fr. 70. Frank . <EOS>\nPaul , Grundz\u00fcge der r\u00f6mischenKteraturgeschichtc . <EOS>\nNebst Proben r\u00f6mischer Dichtungen in deutscher Uebersetzung . <EOS>\n1 Fr. 35. Hermes , vr . <EOS>\nF. , Stoa , Zeitschrist f\u00fcr die Interessen der h\u00f6heren T\u00f6chterschulen . <EOS>\nIm Verein mit deutschen Amtsgenossen herausgegeben . <EOS>\nI. Bd. I. Heft 1 Fr. 35. Kellner , vr . <EOS>\nL. , P\u00e4dagogische Mittheilungen aus den Gebieten der Schule und des Lebens . <EOS>\nMit besonderer R\u00fccksicht auf die Fortbildung der Volksschullehrer in den Konferenzen . <EOS>\nI. B\u00e4ndchen . <EOS>\n3. vermehrte Aufl. 3 Fr. 35. \u2014 Votksschulkunde . <EOS>\nEin Hand- und H\u00fclssbuch f\u00fcr katholische Lehrer , Seminare und Schulaufseher . <EOS>\n6. sehr vermehrte und verbesserte Aufl. 4 Fr. Knistge , Aug. , Dir geistige und k\u00f6rperliche Erziehung der M\u00e4dchen . <EOS>\nMit einem Vorworte von Direktor vr . <EOS>\nMertens . <EOS>\n2 Fr. K\u00f6rner , Fr. , Die Volksbildung als Grundlage des modernen Staats- und Kulturlebens . <EOS>\nBeitr\u00e4ge zu einer zeitgem\u00e4\u00dfen Organisation des gesammten Unterrichts- und Erziehungsweiens . <EOS>\nF\u00fcr Lehrer , Eltern , Landtagsabgeordnete und Gcmeindevertreter . <EOS>\n6 Fr. Kortenbeitel , C. F. , H\u00fclssbuch beim biblischen Geschichtsunterricht . <EOS>\nZweite vermehrte Aufl. 70 Cts. Kriebibtsch , Karl Theod . <EOS>\n, Vorschule der Kteraturgeschichte f\u00fcr Schulen , vornehmlich h\u00f6here T\u00f6chterschulen und gehobene B\u00fcrgerschulen . <EOS>\nIn drei Stufen . <EOS>\n3 Fr. Meuser'S , H. , H\u00fclfsbuch beim Unterricht in der deutschen Sprache . <EOS>\nF\u00fcr Volksschulen und die untern Klassen h\u00f6herer Lehranstalten . <EOS>\n3. gr\u00f6\u00dftentheils umgearbeitete und verbesserte Aufl. Von H. Plate . <EOS>\n1 Fr. 20. Metzler , I. G. , Elemcntarbuch zur Uebung im m\u00fcndlichen und schriftlichen Gedankenausdruck in Volksschulen . <EOS>\nNebst Anhang \u00fcber das N\u00f6thigste aus der Sprach- und Rechtschreiblehre . <EOS>\n3 Fr. Nehrlich G. C. , Der Kunstgesang . <EOS>\nEine Gesangschule . <EOS>\nZweite durchaus umgearbeitete Aufl. Neue Ausgabe . <EOS>\n9 Fr. 10. Pilz , vr . <EOS>\nCarl , Die h\u00f6chste Ausgabe der Volksschule oder : Welche unabweisbaren Forderungen sind an die Schule der Gegenwart zu stellen hinsichtlich der Erweckung , Pflege und Wahrung des jugendlichen Fortbildungstriebes . <EOS>\nEine Schrift f\u00fcr Lehrer und Schulfreunde . <EOS>\n55 Cts. Stoephafius , Marie , Ziele \u00bb nd Wege der weiblichen Erziehung nach den Anforderungen der Gegenwart . <EOS>\nEin Beitrag zur L\u00f6sung der Frauenfrage . <EOS>\n1 Fr. 35. Traut , vr . <EOS>\nH. Th. , Bilder und Skizzen aus dem Leben deutscher Dichter des 18. Jahrhunderts . <EOS>\nEine Zug\u00e4be zu den deutschen Dichterwerken . <EOS>\n4 Fr. Widmau \u00ab, Benedikt , Grundz\u00fcge der musikalischen Klanglehre . <EOS>\nF\u00fcr Musiklehrer , Sch\u00fcler und jeden gebildeten Musikfreund leichtfa\u00dflich dargestellt . <EOS>\nMit 20 Holzschnitten im Texte . <EOS>\n2 Fr. \u00bb rock a. \u00ab \u00e0 \u00bb \u00ab on S \u00bb\u00ab\u00bb\u00ab , w Sra\u00bb\u00bbafeld .", "labels": [], "meta": {"collection": "1868_013", "filename": "slz-002_1868_013_0208.txt"}}
{"text": "Schweizerische ^ ehrer-Ieiiung . <EOS>\nOrgan des schweizerischen Lehrervereins . <EOS>\nX. Im \u00bb. <EOS>\nJahrs . <EOS>\namstag den 27. Juni 1868 . <EOS>\nM 2 \u00ab. <EOS>\nErscheint jeden SamStaq , \u2014 Abonnementspreis : j\u00e4hrlich S Nr. so Rpn. franko durch die ganze Schweiz. \u2014 Insertionsgeb\u00fchr : Die gespaltene Petitzeilc lo Rp. ( Z Ar. oder t Sgr. ) \u2014 Einsendungen f\u00fcr die Redaltion find an alt Seminardirektor kk-ttiger in Aarburg , St. A-rgan , Anzeigen an den Berleger , I. Huber in Frauenfeld , zu adresfiren . <EOS>\nDie Krage : Wetchrs ist die Stellung des Kehrers gegen\u00fcber dm verschiedmen religi\u00f6sen Richtungen , die fich gegenw\u00e4rtig kund geben ? <EOS>\n\u2014 vor der Achrerkonserenz von Appm- ? ell A. / RH. am 11. Mai 1868 . <EOS>\nHerr Lehrer Gumnder in Herisau , der das einleitende Referat hatte , entledigte sich seines Auftrags in einem f\u00fcnfviertelst\u00fcndigen Bortrage , zeichnete aber mehr gewisse theologische Richtungen , als da\u00df er die eigentliehe Frage beantwortete , welche Stellung der Lehrer jenen Richtungen gegen\u00fcber einnehmen solle . <EOS>\nDesto sch\u00e4rfer fa\u00dfte die Diskussion den eigentlichen Schwerpunkt in's Auge . <EOS>\nSchon der bestellte Referatsrezensent ( Lehrer Schmal \u00ab in Wolfhalden ) hob hervor , da\u00df es sich weniger um Darlegung theologischer Systeme , als vielmehr um die Haltung handle , welche der Lehrer den theologischen Systemen gegen\u00fcber beobachten soll . <EOS>\nNach seiner Ansicht sei das Richtigste , da\u00df der Lehrer in der Schule nur das lehre , wozu er mit seiner innersten Ueberzeugung stehen k\u00f6nne , da\u00df er Gottesfurcht zu pflanzen , Liebe zu Gott und dem N\u00e4chsten zu erwecken , das Gewissen zu sch\u00e4rfen , fich zur Pflicht mache , da\u00df er in schwierigen Fragen fich neutral verhalte , da\u00df er aber au\u00dfrr der Schule weder durch Wort noch Beispiel dem St\u00fcndli- und Sektenwesen Vorschub leiste , vielmehr demselben durch ernste Belehrung entgegentrete . <EOS>\nDie hierauf gefolgte Diskussion , an der sich M\u00e4nner ( Lehrer und Pfarrer ) der streng positiven , wie der freien Richtung betheiligten , wurde nicht nur mit sehr erfreulicher M\u00e4\u00dfigung , sondern , was \u00fcber Alles hinaus verdient hervorgehoben zu werden , mit W\u00fcrde und Ernst gef\u00fchrt . <EOS>\nWenn wir diese Diskussion nach der Appenzellerzeitung im Auszuge hier wiedergeben , so beabsichtigen wir damit , dem Wunsche unserer Appenzellerfreunde zu entsprechen , zugleich aber auch den au\u00dferappenzellischen Lesern der \u201e Lehrerzeitung \" zu zeigen , wie Hochernst und gewissenhaft es die freien Au\u00dferrhoder in religi\u00f6sen Dingen nehmen . <EOS>\nHer--Schie\u00df in Trogen will den Fehler begehen , sich als Theologe zu benehmen , was er doch nicht sei , sondern spricht als einfacher Laie die zur heiligsten Ueberzeugung gewordene Ansicht aus , da\u00df sich der Lehrer nicht damit begn\u00fcgen sollte , streng und \u00e4ngstlich an das sich festzuklammern , was er selber gelehrt worden , sondern da\u00df er , um eine wirkliche Stellung gegen\u00fcber den verschiedenen religi\u00f6sen Richtungen behaupten zu k\u00f6nnen , Alles ^) lese , Alles pr\u00fcfe , was in diesem Gebiete erscheint , komme es von welcher Seite es wolle , keine Ansicht verurtheile , ehe er sie gepr\u00fcft . <EOS>\nDer daraus hervorgehende Denkproze\u00df f\u00fchre zur \u00e4chten Duldsamkeit , die dem Guten und Wahren in jeder Form Gerechtigkeit widerfahren lasse . <EOS>\nUeber die besondere Stellung in der Schule als Religionslehrer ist er nicht der Ansicht , da\u00df es ein Ungl\u00fcck sei , wenn der Religionsunterricht nicht \u00fcberall nach demselben Schema ertheilt werde . <EOS>\nHerr Sonderegger in Heiden verlangt , da\u00df im Religionsunterrichte wie in andern F\u00e4chern mehr auf der Basis der ewigen Naturgesetze und der Vernunft verfahren werde , als bisher . <EOS>\nNichts ist eher geeignet , Zweifel zu erzeugen und Unglauben zu s\u00e4en , als * ) Wirklich : Alles ? <EOS>\nDann h\u00e4tte doch fast zu viel zu thun . <EOS>\nD. R.", "labels": [], "meta": {"collection": "1868_013", "filename": "slz-002_1868_013_0209.txt"}}
{"text": "20k wenn den Kleinen Dinge erz\u00e4hlt und Wunder aufgedrungen werden , die sie bei ihrer sp\u00e4tern Verstandesentwicklung nicht mehr zu glauben verm\u00f6gen . <EOS>\nSie laufen Gefahr , einmal auch das zu bezweifeln , was sie als wahr erkannt ; endlich verwerfen sie Alles und fallen dem traurigsten Unglauben und der Religionssp\u00f6tterei rettungslos in die Arme . <EOS>\nLehre man das , was kein Verstand bezweifeln , keine Vernunft umsto\u00dfen kann , so werden die Kinder f\u00fcr alle Zeiten einen Grund haben , auf den sie wie auf Felsen bauen , und Zweifel und Unglauben werden sich nicht breit machen . <EOS>\nHerr Pfarrer Leuzinger in Herisau bedauert , da\u00df der Referent die gestellte Frage vom theologischen , statt vom p\u00e4dagogischen Standpunkte aus behandelt hat . <EOS>\nDie Religion ist uicht sowohl Lehre , als Leben . <EOS>\nAuf die Liebe hinweisen , ein inneres , religi\u00f6ses , wahrhaft sittliches Leben'pflanzen , das ist die Aufg\u00e4be des Lehrers in der Schule , seien dann seine Ansichten \u00fcber die Streitfragen der Zeit , welche sie wollen . <EOS>\nWirft er nur treu und redlich in diesem Sinne , so wird seine Arbeit gesegnet sein . <EOS>\nIn Liebe einander tragen , nicht verurtheilen , wenn der Kollege auf \u00ab mderm Boden steht , das ist das richtige Verhalten der Lehrer unter einander . <EOS>\nHerr Pfarrer Arnold in Heiden : Der Religionsunterricht ist ein Mandat der Kirche , in welcher der Lehrer steht , ein Amt , das die Kirche der Schule anvertraut hat , weil ihre Kraft nicht \u00fcberall hinreicht . <EOS>\nDarf nun die Schule mit diesem anvertrauten Gute umgehen , wie sie will ? <EOS>\nDarf der Lehrer nach seinem Gutd\u00fcnken weglassen , hinzuthun , erkl\u00e4ren , umdeuten , \u00fcberhaupt seine individuelle Ansicht durchblicken lassen ? <EOS>\nRedner versteht wohl , wie es einem Lehrer zu Muthe ist , der Dinge lehren soll , gegen welche sich seine eigene Ueberzeugung str\u00e4ubt , und jede aufrichtige Ueberzeugung ist ihm beilig . <EOS>\nAber eben darum wei\u00df er keine L\u00f6sung dieses Zwiespalts . <EOS>\nDie L\u00f6sung der Zukunft wird leider sehr wahrscheinlich die sein , da\u00df die Schule religionslos erkl\u00e4rt , ihr der Religionsunterricht wieder entzogen wird . <EOS>\nHerr Dr. Kast in Heiden theilt mit , wie er es mache , wenn er von \u00e4ltern Sch\u00fclern \u00fcber Dinge gefragt wird , die Gegenstand auseinandergehendcr Ansichten sind . <EOS>\nEr h\u00e4lt es f\u00fcr das Beste , die Fragenden an den Pfarrer zu weisen , damit sie sich dort Auskunst holen . <EOS>\nF\u00fcr sich aber soll der Lehrer dem Kampfe der verschiedenen Meinungen nicht gleichg\u00fcltig zusehen , sondern zu einer eigenen festen Ueberzeugung zu gelangen suchen und dann mitstreitcn , um mit Bewu\u00dftsein einer Fahne folgen zu k\u00f6nnen , wenn es zur Trennung kommt . <EOS>\nHerr Graf in B\u00fchler findet es nicht so schwierig , das Mandat der Kirche zu erf\u00fcllen , wie Herr Pfarrer Arnold . <EOS>\nDer Lehrer habe es mit der kindlichen Seele zu thun ; die Bibel sei f\u00fcr ein Volk geschrieben , das ebenfalls noch in der Kindheit lag , als sie entstund ; der Lehrer behandle daher die biblische Geschichte , wo er kleine Kinder zu unterrichten hat , in der nat\u00fcrlichen , der Kindesnatur ganz angemessenen Sprache der Bibel . <EOS>\nSchwieriger sei der Religionsunterricht bei gr\u00f6\u00dfern Kindern ; ihre Fragen \u00fcber delikate Punkte , namentlich Wunder , zu beantworten , erheische gro\u00dfe Vorsicht . <EOS>\nDoch soll der Lehrer nicht anders antworten , als wie er es vor Gott und seinem eigenen Gewissen verantworten kann . <EOS>\nHerr G\u00f6ldi in Heiden : Es ist nicht gleichg\u00fcltig , zu welcher religi\u00f6sen Richtung der Lehrer geh\u00f6re . <EOS>\nIn jedem andern Fache suche man der Jugend etwas f\u00fcr's sp\u00e4tere Leben Brauchbares mitzugeben , warum nicht auch im Religionsunterricht ? <EOS>\nWas bleibt aber Brauchbares \u00fcbrig , wenn die Geschichte des Lebens , Wirkens und Sterbens Jesu alles Wunderbaren entkleidet wird ? <EOS>\nAuch w\u00fcrde er sehr bedauern , wenn die von Herrn Pfarrer Arnold angedeutete Trennungskatastrophe wirklich die einzige L\u00f6sung der Zukunft sein m\u00fc\u00dfte . <EOS>\nDie Schulen w\u00fcrden ja zu blo\u00dfen Hand-Werksst\u00e4tten herabgew\u00fcrdigt : es m\u00fc\u00dfte ja sogar das Beten , das Auswendiglernen von Kernspr\u00fcchen , die Manchem in sp\u00e4ten Jahren noch zum Troste gereichen , nachdem alles Andere vergessen , in der Schule aufh\u00f6ren . <EOS>\nHerr Pfarrer Schwarzenbach in Trogen : Das Referat h\u00e4tte sich nicht \u00fcber Dinge ausbreiten sollen , welche mit der Schule gar nichts zu schaffen haben . <EOS>\nEr unterscheide dreierlei religi\u00f6se Richtungen , n\u00e4mlich wirklich religi\u00f6s verschiedene , wissenschaftlich verschiedene und kirchlich verschiedene Richtungen , wie auch zur Religion Dreierlei geh\u00f6re , Wissen , Glauben , Leben . <EOS>\nDie Schule sollte nicht eines dieser drei allein f\u00f6rdern . <EOS>\nHerr Zuberb\u00fchler in Herisau glaubt , da\u00df der Staat ebensogut Anspruch darauf machen d\u00fcrste , der Schule den Religionsunterricht anvertraut zu haben , als die Kirche und da\u00df es f\u00fcr diese schwer halten d\u00fcrste , der Schule denselben zu entziehen ohne Einwilligung jenes . <EOS>\nHerr Pfarrer Heim : Das Referat und die Diskussion h\u00e4tten mehr die Stellung des Lehrers in der", "labels": [], "meta": {"collection": "1868_013", "filename": "slz-002_1868_013_0210.txt"}}
{"text": "207 Schule nach den drei Seiten , die Herr Schwarzenbach ber\u00fchrt , er\u00f6rtern sollen . <EOS>\nIndessen freue er sich , aus der Diskussion wie aus seiner bisherigen Erfahrung die Ueberzeugung haben gewinnen zu k\u00f6nnen , da\u00df zwischen Geistlichen und Lehrern bei uns keine so grelle Kluft befestigt sei , wie in gewissen andern Kantonen . <EOS>\nAuch bei auseinandergehenden Ansichten sei bei redlichem Willen ein fruchtbares Zusammenwirken Beider zum Wohle der Jugend m\u00f6glich . <EOS>\nEr w\u00fcrde sich sch\u00e4men , zu sagen , da\u00df nur ein Standpunkt berechtigt sei , auch in der Stellung des Lehrers zur biblischen Geschichte . <EOS>\nNur davor m\u00f6chte er warnen , da\u00df in rationalistischer Weise der heilige , liebliche Dust , der auf den Erz\u00e4hlungen der Wunder liege , mit roher Hand abgestreift werde . <EOS>\nWer dieses thut , der begeht eine S\u00fcnde an der Jugend . <EOS>\nNachdem Herr Gm\u00fcnder bekannt hat , da\u00df er wirklich von dem eigentlichen Thema abgekommen sei , verwahrt er sich noch davor , als ob er im Leben so intolerant w\u00e4re , wie die sp\u00e4tern Redner aus seiner Arbeit geschlossen . <EOS>\nHerr Pfarrer Eugster dr\u00fcckt schlie\u00dflich , da das Wort nicht weiter verlangt wird , seine Freude dar\u00fcber aus , da\u00df die Diskussion in wahrhaft christlichem Sinne gef\u00fchrt worden sei und gibt seine eigene Ansicht \u00fcber die er\u00f6rterte Frage in den wenigen Worten kund , da\u00df Jeder seines Glaubens lebe und rede und thue , wie er es vor Gott und seinem Gewissen verantworten k\u00f6nne . <EOS>\nAas aargauische Schulwesen im Jahr 1866 . <EOS>\n( Nach dem Amtsbericht des ErziehungSdirektorS . <EOS>\n) ( Schlu\u00df . <EOS>\n) Arbeitschuleu f\u00fcr M\u00e4dchen . <EOS>\nDer Kanton z\u00e4hlte im Berichtjahr 293 Arbeitsschulen mit Ss9 Klassen oder Abtheilungen , deren jede in besondern Stunden unterrichtet wird . <EOS>\nJede Klasse erh\u00e4lt im Winter 6 , im Sommer 3 Unterrichtsstunden . <EOS>\nDie Zahl der Arbeitskehrerinnen betrug 285 , von denen 103 verheirathet , 132 ledigen Standes sind . <EOS>\nDie verheiratheten Lehrerinnen haben sich gegen das Vorjahr um 17 vermindert . <EOS>\nDas Gesetz verlangt n\u00e4mlich , da\u00df eine Arbeitslehrerin einer Neuwahl unterstellt werden mu\u00df , im Fall sie w\u00e4hrend ihrer Amtsdauer sich verehlicht , also bei ihrer Wahl unverheirathet war . <EOS>\nDie Arbeitsschulen , zu deren Besuch die M\u00e4dchen erst vom dritten Schuljahr an , aber dann bis zur Entlassung aus der Gemeindeschule verpflichtet sind , z\u00e4hlten 11,346 Sch\u00fclerinnen . <EOS>\nVon denselben wurden im Berichtjahr 131,956 Arbeiten gefertigt , von einer Sch\u00fclerin also durchschnittlich 11 bis 12 Arbeiten . <EOS>\nUnter der Gesammtzahl der Arbeiten waren 17,993 Paar neue Str\u00fcmpfe , 12,146 neue Hemden . <EOS>\nNach dem Urtheile der inspizirenden Oberlehrerinnen werden von den 293 Arbeitsschulen 134 als sehr gut , 132 als gut , 24 als mittelm\u00e4\u00dfig und 3 als schwach taxirt . <EOS>\n\u201e Mag auch \", so hei\u00dft es w\u00f6rtlich im Bericht , \u201e die Taxation hie und da etwas zu hoch gegriffen sein , so ist doch gewi\u00df , da\u00df sich die Arbeitsschulen von Jahr zu Jahr immer mehr heben , seitdem die Lehrerinnen in zahlreichen und zweckm\u00e4\u00dfig organisirten Bildungs- und Wiederholungskursen immer besser f\u00fcr ihren Beruf vorbereitet , f\u00fcr ihre Leistungen angemessener entsch\u00e4digt und endlich in ihrer Schulf\u00fchrung genauer und gleichm\u00e4\u00dfiger kontrolirt werden / Die Mindestbesoldung f\u00fcr den Unterricht nur einer Klasse oder Abtheilung betr\u00e4gt 100 Fr. , f\u00fcr zwei Klassen 200 Fr. u. s. w. Die h\u00f6chste Besoldung betrug 650 Fr. Besondere Schul- und Erziehungsanstalten . <EOS>\nDie kantonale Rettungsanstall f\u00fcr verwahrloste Knaben in Ober-Olsberg ( Pestalozzististung ) z\u00e4hlte 32 Z\u00f6glinge , 18 katholische und 14 reformirte , im Aller 6\u201417 Jahren aus allen Theilen des Kantons . <EOS>\nBez\u00fcglich der sittlichen Besserung ertheilte der Hausvater den Z\u00f6glingen folgende Noten : 3 sehr gut , 14 gut , 6 ziemlich gut , 2 mittelm\u00e4\u00dfig , 1 genug und 2 sehr geriug . <EOS>\nUeber 4 neu eingetretene konnte noch kein bestimmtes Urtheil abgegeben werden . <EOS>\nSeit der neuen Organisation der Anstalt im Jahr 1860 sind 25 Z\u00f6glinge ausgetreten , von denen die meisten Handwerke erlernt haben oder noch erlernen . <EOS>\nUeber das Verhalten von 21 fr\u00fchern Z\u00f6glingen giengen befriedigende und theilweise recht erfreuliche Berichte bei den \u00fcbrigen 4 hat die Anstalt keine Besserung zu erzielen vermocht . <EOS>\nWiewohl die meisten Knaben mit sehr geringen Vorkenntnissen in die Anstalt eintraten und im Sommer der Landarbeiten wegen nur wenige Unterrichtsstunden gegeben k\u00f6nnen , so fielen doch auch dieses Jahr wieder die Ergebnisse der Pr\u00fcfung , wenigstens in der Oberklaffe , zur vollen Zufriedenheit der Aufsichtsbeh\u00f6rde aus . <EOS>\nDer Unterricht umfa\u00dft nicht nur s\u00e4mmtliche F\u00e4cher ^ der Gemeindeschule nach dem neuen Lehrplan , sondern 8 der f\u00e4higern Z\u00f6glinge erhielten auch Unter", "labels": [], "meta": {"collection": "1868_013", "filename": "slz-002_1868_013_0211.txt"}}
{"text": "S0S richt im Franz\u00f6sischen , f\u00fcr welchen dieselben vielen Flei\u00df und Eifer zeigten . <EOS>\nAuch der \u00f6konomische Stand der Anstalt befriedigt . <EOS>\nF\u00fcr die Z\u00f6glinge wird ein Kostgeld von 30\u2014120 Fr. bezahlt . <EOS>\nMit der steigenden Arbeitskraft wird das Kostgeld heruntergesetzt . <EOS>\nZufolge von Geschenken einzelner Wohlth\u00e4ter stiegen die Sparkassageldcr der Z\u00f6glinge auf 983 Fr. Die Ausgaben f\u00fcr den Z\u00f6gling beliefen sich auf 355 Fr. Sie verminderten sich gegen das Vorjahr um 10 Fr. per Kopf . <EOS>\nDie Schule der Strafanstalt in Leuzbnrg z\u00e4hlte bei Abhaltung der Jahrcspr\u00fcfung 53 Sch\u00fcler und 18 Sch\u00fclerinnen im Alter von 20\u201450 Jahren . <EOS>\nUnter denselben waren fast alle Bildungsstufen vertreten , Leute , die weder lesen , schreiben , noch rechnen konnten , bis hinauf zu den bessern Bildungsklassen . <EOS>\nBei einem gro\u00dfen Theile wurden recht befriedigende Leistungen erreicht und es kann nicht bezweifelt werden , da\u00df bei dem niederdr\u00fcckenden Leben einer Strafanstalt jede geistige Anregung , welche die Schule bietet , eine gro\u00dfe Wohlthat f\u00fcr diese ungl\u00fcckliche Menschcnklafsc bildet . <EOS>\nEs giebt im Kanton drei Taubstummenanstalte \u00bb, in Aarau , Baden und Zofingen , s. Z. in's Leben gerufen durch die Kulturgesellfchasten der betreffenden Bezirke . <EOS>\nDie Anstalten hatten im Berichtjahr 65 Z\u00f6glinge . <EOS>\nAarau 26 , Baden 15 , Zofingen 24. Dieselben besa\u00dfen ein Verm\u00f6gen von 74,153 Fr. , wovon auf Aarau 20,775 , auf Baden 3916 und auf Zofingen 35,462 Fr. fallen . <EOS>\nEin Staatsbeitrag von 5000 Fr. wird allj\u00e4hrlich auf die drei Anstalten nach Ma\u00dfgabe des Verm\u00f6gens und der Sch\u00fclerzahl vertheilt . <EOS>\nAu\u00dfer diesen drei Anstalten erhielten auch zwei andere durch Privatwohlth\u00e4tigkeit gegr\u00fcndete Arme\u00abcrziehungsaustalten Staatsbeitr\u00e4ge , die trefflich geleitete Anstalt auf Kasteln ( mit 30 Z\u00f6glingen ) 1000Fr . <EOS>\nund die ebenfalls sehr wohlth\u00e4tig wirkende Anstalt auf Friedberg ( 3 M\u00e4dchen als Z\u00f6glinge z\u00e4hlend ) 400 Fr. Es gibt im Kanton auch zwei gut gelestete Fabrikschulen , eine in der An bei Bade \u00ab, eine in Niederste \u00ab;. <EOS>\nKleinkinderschulen bestanden im Berichtjahr 13. Diese Schulen stehen unter der Aufsicht der ordentlichen Schulbch\u00f6rden . <EOS>\nDer Besuch derselben ist unverbindlich . <EOS>\nAufsichtsbeh\u00f6rde \u00ab. <EOS>\nIn Folge der gesetzlichen Bestimmung , da\u00df jede Gemeinde ihre eigene Schulpflege haben soll , stieg deren Zahl von 134 auf 193 . <EOS>\nDas Schulgesetz scheint auch in diese Beh\u00f6rden neues Leben gebracht zu haben . <EOS>\nDie meisten derselben , wenn auch nicht alle , entwickelten eine rege Th\u00e4tigkeit , hielten regelm\u00e4\u00dfige Sitzungen , schafften neue Lehrmittel an und besuchten die Schulen flei\u00dfiger , als es fr\u00fcher geschehen ist . <EOS>\nDie Zahl der Schulinspektoren fiel von 29 auf 27. Bezirksschule \u00ab. <EOS>\nDie Zahl der Bezirksschulen stieg durch Errichtung einer neuen Schule in Frick auf 23. Dieselben wurden von 1447 Sch\u00fclern \u2014 1335 Knaben und 52 M\u00e4dchen \u2014 besucht . <EOS>\n( 315 Reformirte , 618 Katholiken , 14 Israelite \u00bb.) An den Schulorten selbst wohnten 755 , ausw\u00e4rts 692 Sch\u00fcler . <EOS>\nNoch im schulpflichtigen Alter standen 1030 ; in einemh\u00f6hern Alter und zwar vom 16. bis zum 21. Lebensjahr 265 . <EOS>\nVon den 10,463 vers\u00e4umten Schulhalbtagen waren beinahe 10,000 Absenzen entschuldigt . <EOS>\nAn fakultativen F\u00e4chern wurde Latei \u00ab an 19 , Griechisch an 16 , Englisch an 6 , Italienisch an 4 , Zustrnmentalmufik an 6 Bezirksschulen gelehrt . <EOS>\nAm lateinischen Unterrichte nahmen 229 , am griechischen 62 Schuler Theil . <EOS>\nVon den 404 ausgetretenen Sch\u00fclern giengen unmittelbar in's praktische Leben \u00fcber 283 , w\u00e4hrend 121 noch andere Lehranstalten besuchten ( 37 die Kantonsschule , 6 das Lehrerseminar , 52 ausw\u00e4rtige Lehranstalten , namentlich Basel , Schwyz , Einfiedeln , Engelberg und Institute in der franz\u00f6sischen Schweiz. ) An den Bezirksfchulen wirken 132 Lehrer ( 66 Haupt- und 66 H\u00fclfslehrer . <EOS>\n) 12 Schulen hatten je 2 , f\u00fcnf Schulen je 3 , drei Schulen je 4 und wiederum drei Schulen je 5 Hauptlehrer . <EOS>\nBon den Hauptlehrern bezogen 23 die gesetzliche Mindestbesoldung von 2000 Fr. ; dagegen erhielten 38 Hauptlehrer eine h\u00f6here Besoldung und zwar eilf 2100 Fr. , vierzehn 2200 Fr. , zwei 2250 Fr. , vier 2400 Fr. und drei 2500 Fr. Nach den Berichten der JnspeKoren werden die Leistungen von 13 Bezirksschulen im Allgemeinen als sehr befriedigend , von 9 Schulen als befriedigend bezeichnet ; nur eine Schule erhielt das Pr\u00e4dikat mittelm\u00e4\u00dfig . <EOS>\n7 JnspeKoren theilen sich in die Beauffichtigung der verschiedenen Schulen , w\u00e4hrend einer jeden noch als Aufsichtsbeh\u00f6rde eine Bezirksschulpflege gefetzt ist . <EOS>\nKa\u00abto\u00abssch\u00bble . <EOS>\nIm Berichtjahr wurde in Folge Uebereinkunft mit der Gemeinde Aarau die Literal-Abtheilung der Bezirksschule vom Staat \u00fcbernommen und ein Progymnafium von zwei Jahreskursen errichtet , das nun mit dem vierklassigen Gymnasium verbunden ist . <EOS>\nDemnach besteht nunmehr die Kantonsschule aus Progymnastttm mit 26 Sch\u00fclern , Gymnasium", "labels": [], "meta": {"collection": "1868_013", "filename": "slz-002_1868_013_0212.txt"}}
{"text": "Xcy / c - \u00c4f Berner Schulblatt / L'Ecole bernoise Organ des Schweizerischen Lehrervereins Bern , 7. Januar 1971 Schweizerische Lehrerzeitung 1 Gl\u00fcck im Reiskorn SmMiTjprMGfee \u00d6mj CAr / zrw * Zter^w / Z irezzz / e \u00ab / ezzze ^ eszzzzr / e \u00dcT\u00f6j / Wer zzzz / zzzz^er / zz / r / z^ezz / vzzzyez'zz r / ze \u00c0jzoj / ze zzzz / frr / r / z /, wzrr / r / ze - Prrze / z / r / er \u00df / zz / e zzzc / z / ^ e / zezz Wrzs ezzz 7rz ^ ^ rzzzzzzzz ^ erer / e / / zrz /, r / rz ^ & z?zzzzezz r ?// / rz / zre zzzc / z / zozer / er^erzzr / e rer / ezz wzzr / zs / rzzz / yer / ezzz i\u00efZzz / zzrc /?/ z\u00fcrzc / z ^ rzzz . <EOS>\nf er / / ezzz // ersezz / 7\"zer / / ze / ze5 Zzz5rzzzzzzzezz / e / zezz w / zcz'e ezzze Wrzrz^e . <EOS>\n/ Vzzr tetezzzz rzzz / / zez'r / ezz 5ez / ezz ^/ eze / z zzze / zzz r / ze &/ zrz / ezz ^ e^e / zezz ozz'rr /, z5 / ^4zz^ / ezr' / z r / rz W / er zzzzr szr / z j-e / fo / & ezzzz\u00a3 r / er \u00ab / azrz / zr / zz / z Kern rSrz'zrzzze / zezz , Wer zzrze / z czh Z)zz & ezzzz /, r / rz ^ r / zz / eto / ei \" / rz / zr ^ e / y?rzzz2 / / zzzj /. <EOS>\nr / er w / rezc / z. y^rzzzzz ^/ r / zz / zezz / e & ezzze Z-rz . <EOS>\n?/ / rzzc / z / erzezrzz' / ezz . <EOS>\nWer m \u00ab Srzr^e zzzzr / Zie&e Wezzzz r / zz 5z'e erwrzr / e ^/, zzzzz zzze / e w'\u00fc , z'rr / zzzc / z / r / rzi \" \u00c4zzzzzzc / zezz - r / er w / zezrz / zr / ze / z r / er i?ezcfo / e ^ ezzr / erzz r / zz Nach China f\u00fchren die Reisen des Slv 1971 noch nicht , daf\u00fcr zu vielen anderen anregenden Kulturen : Aethiopien , Thailand , Ceylon , Usa ( f\u00fcr nur 820 Franken Flug !), die nordischen L\u00e4nder usw. Beachten Sie das Reiseprogramm des Slv Seite 13. Schweizerische Landesbibliothek Biblioth\u00e8que Nationale Suisse Biblioteca Nazionale Svizzer\u00e4", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0009.txt"}}
{"text": "Aus dem Inhalt / Sommaire 116 . <EOS>\nJahrgang Erscheint w\u00f6chentlich , am Donnerstag Schweizerische Lehrerzeitung Herausgeber : Schweizerischer Lehrerverein Sekretariat : Ringstrasse 54 , Postfach 189 , 8057 Z\u00fcrich Telefon 051 / 46 83 03 Redaktion : Chefredaktor : Dr. Leonhard Jost , 5024 K\u00fcttigen , 064 / 22 33 06 R\u00e9dacteur pour la partie fran\u00e7aise : Francis Bourquin , Chemin des Vignes 5 , 2500 Bienne Redaktoren im Nebenamt : Dr. Paul E. M\u00fcller , Carmennaweg 11 , 7000 Chur , 081 / 22 43 46 ( f\u00fcr \u00ab Stoff und Weg \u00bb) Paul Binkert , Obergrundstrasse 9 , 5430 Wettingen Redaktion f\u00fcr den Kanton Bern : Hans Adam , Francis Bourquin . <EOS>\nEinsendungen aus dem deutschsprachigen Teil des Kantons Bern bitte an Hans Adam , Olivenweg 8 , 3018 Bern , Postfach . <EOS>\nEnvoyer tous les textes fran\u00e7ais \u00e0 Francis Bourquin , Chemin des Vignes 5 , 2500 Bienne . <EOS>\nDie ver\u00f6ffentlichten Artikel brauchen nicht mit der Auffassung des Zentralvorstandes des Schweizerischen Lehrervereins oder der Meinung der Redaktion \u00fcbereinzustimmen . <EOS>\nOffizielle Stellungnahmen und vereinspolitische Mitteilungen sind als solche gekennzeichnet . <EOS>\nRegelm\u00e4ssige Beilagen : Stoff und Weg ( alle 14 Tage ) Unterrichtspraktische Beitr\u00e4ge . <EOS>\nEinsendungen an Dr. P. M\u00fcl- 1er , Chur Transparentfolien ( 6bis 8mal j\u00e4hrlich ) Auskunft : Max Chanson , Goldbrunnenstrasse 159 , 8055 Z\u00fcrich Zeichnen und Gestalten ( 4mal j\u00e4hrlich ) Redaktoren : Hans S\u00fcss , Kuno St\u00f6ckli ( Basel ), Bernhard Wyss ( Bern ). <EOS>\nZuschriften an Hans S\u00fcss , Schwamendingenstrasse 90 , 8050 Z\u00fcrich Das Jugendbuch ( 8ma ! <EOS>\nj\u00e4hrlich ) Redaktor : Bernhard Kaufmann , B\u00fchlhof 1 , 8633 Wolfhausen Pestalozzianum ( 6mal j\u00e4hrlich ) Redaktor : Direktor Hans Wymann , Beckenhofstrasse 31 , 8035 Z\u00fcrich Neues vom Sjw ( 4mal j\u00e4hrlich ) Schweizerisches Jugendschriftenwerk , Seefeidstrasse 8 , 8008 Z\u00fcrich Orientierungsbl\u00e4tter zu Schweiz. Zeitfragen ( 3mal j\u00e4hrlich ) Redaktor : Dr. H. Kl\u00e4y , Murtenstrasse 236 , 3027 Bern Administration , Druck und Inseratenverwaltung : Buchdruckerei St\u00e4fa Ag , 8712 St\u00e4fa . <EOS>\nTelefon 051 / 73 81 01 Postscheckkonto 80-148 Technische Bearbeitung : R. Schwander Inseratenteil : T. Holenstein Abonnementspreise : j\u00e4hrlich halbj\u00e4hrlich j\u00e4hrlich halbj\u00e4hrlich Mitglieder des Slv Nichtmitglieder Einzelnummer Fr. Schweiz Fr. 24. \u2014 Fr. 12. 50 Fr. 30. \u2014 Fr. 15. 50 Ausland Fr. 30. \u2014 Fr. 16. \u2014 Fr. 36. \u2014 Fr. 19. \u2014 -. 90 Abonnementsbesteliungen und Adress\u00e4nderungen sind wie folgt zu adressieren : Buchdruckerei St\u00e4fa Ag , Schweizerisehe Lehrerzeitung , 8712 St\u00e4fa Mitglieder des Bernischen Lehrervereins ( Blv ) richten ihre Adress\u00e4nderungen bitte an das Sekretariat Blv , Brunngasse 16 , 3011 Bern Annahmeschluss f\u00fcr Inserate : Freitag , 13 Tage vor Erscheinen . <EOS>\nVersammlungen Lehrerturnverein Z\u00fcrich . <EOS>\nMontag , 11. Januar , 18 bis 20 Uhr , Sihlh\u00f6lzli Halle A. Leitung : W. Kuhn . <EOS>\nReck : verschiedene Abg\u00e4nge . <EOS>\nBasketball . <EOS>\nLehrerturnverein Limmattal . <EOS>\nMontag , 11. Januar , 17. 30 bis 19. 30 Uhr , Turnhalle Kappeli , Badenerstrasse . <EOS>\nK\u00f6rperschule , Barren I , Spiel . <EOS>\nLeitung : Heinz Keller . <EOS>\nLehrerturnverein Horgen . <EOS>\n15. Januar , 17. 30 bis 19. 00 Uhr , Turn- und Sporthallen Rainweg , Horgen . <EOS>\nSt\u00fctzspr\u00fcnge vom Minitrampolin . <EOS>\nTitelseite : Sinnspr\u00fcche aus Chinas Bergweit Aus \u00ab Gl\u00fcck im Reiskorn \u00bb ( Ars sacra , M\u00fcnchen 1970 ) Editorial : Brauchen wir eine Schweizerisehe Lehrerzeitung ? <EOS>\n3 Dr. Th. Bucher : Hat das Lehrerseminar noch eine Ueberlebenschance ? <EOS>\n4 Die Reform der Lehrerbildung ist dringend ; eine Studienkommission der Edk ist beauftragt , Vorschl\u00e4ge auszuarbeiten . <EOS>\nBevor die Weichen gesamtschweizerisch gestellt werden , m\u00fcssen verschiedene Modelle diskutiert werden . <EOS>\nSeminardirektor Bucher , engagierter Bef\u00fcrworter einer verbesserten und verl\u00e4ngerten , jedoch grunds\u00e4tzlich seminaristischen Ausbildung , legt seine Konzeption vor . <EOS>\nR\u00e9sum\u00e9 fran\u00e7ais : page 11 J. H. Pestalozzi : An mein Haus ( 1810 ) 7 Prof. Dr. Hans Aebli : Ein Ausbildungsprogramm f\u00fcr Seminarlehrer der Psychologie , P\u00e4dagogik und Didaktik . <EOS>\n8 Eines jeden Lehrers Arbeit ist wichtig ; doch was und wie an unsern Seminarien unterrichtet wird , wirkt entscheidend und \u00fcber Jahre fort . <EOS>\nBesondere Bedeutung kommt der berufsspezifischen Ausbildung in Psychologie , P\u00e4dagogik und Didaktik zu . <EOS>\n\u2014 An der Universit\u00e4t Bern wird ab Wintersemester 1971 ein Ausbildungslehrgang f\u00fcr die Bed\u00fcrfnisse der \u00ab Berufsdidaktiker \u00bb angeboten . <EOS>\nDies ist eine echte Chance f\u00fcr die Reform der Grundausbildung und der Fortbildung der Lehrer . <EOS>\nPartie fran\u00e7aise : F. Bourquin : Cette semaine 10 Un livre \u2014 Une revue \u2014 Un disque Unterrichtspraktische und kulturelle Hinweise La formation par l'\u00e9cole normale , a-t-elle encore un avenir ? <EOS>\nR\u00e9sum\u00e9 de l'article page 4 11 Schweizerischer Lehrerverein Reiseprogramm 1971 13 Aus den Sektionen 17 Baselland Freiburg Thurgau Resolution des Vsg zur Gymnasialreform 17 Praktische Hinweise Neue Mathematik \u2014 ins Haus geliefert 19 Schulfunk und Schulfernsehen 19 Kurse 19 Heftmitte ( 7 Seiten ) Inhaltsverzeichnis des 115 . <EOS>\nJahrgangs der Slz Table des mati\u00e8res Beilage : Neues vom Sjw 41 Es ist unglaublich , une leicht die Lockung des Sch\u00f6nredens selbst bedeutende M\u00e4nner von der Wahrheit rvegf\u00fchrt . <EOS>\nAus : \u00ab Seneca f\u00fcr Manager \u00bb, Artemis-Verlag , 1970 2", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0010.txt"}}
{"text": "Brauchen wir eine Schweizerische Lehrerzeitung ? <EOS>\n\u00ab Die Slz bl\u00e4ttere ich zwar gerne durch , aber lesen mag ich nur sehr weniges daraus . <EOS>\nViel von ihrem Inhalt wirkt irgendwie antiquiert , aus der Feder eines gelehrten , aber verstaubten P\u00e4dagogen stammend . <EOS>\nEs w\u00fcrde sicher nichts schaden , wenn diese Zeitung seitener erschiene , wenn nur ihr Inhalt frischer und bewegter w\u00e4re !\u00bb \u2014 Mit freundlichen Gr\u00fcssen . <EOS>\nJ. H. , G. Ich habe dem lieben Kollegen postwendend geschrieben , er m\u00f6chte doch konkret bekennen , welche Artikel \u00ab antiquiert \u00bb seien und welche Ideen aus der G\u00e4nsekielfeder eines gelehrten P\u00e4dagogen stammen . <EOS>\nUeberdies sei er freundlich eingeladen , nicht-antiquierte Beitr\u00e4ge beizusteuern . <EOS>\nWie zu erwarten war , blieb die Antwort aus \u2014 die Zeitung ist abbestellt , 24 Fr\u00e4nkli sind gl\u00fccklich eingespart . <EOS>\nIn wenigen Variationen wiederholt sich das \u00ab Abbestell-Stereotyp \u00bb allj\u00e4hrlich anl\u00e4sslich der Abonnementserneuerung . <EOS>\nZu wenig Zeit , unpassender Inhalt , Hinwendung zur \u00ab Konkurrenz \u00bb. <EOS>\nMan kann offensichtlich nicht gut der Dorfmusik und dem M\u00e4nnerchor seinen ( Passiv-)Beitrag verweigern \u2014 ein Lehrer muss doch auch etwas zur d\u00f6rfliohen Kultur beisteuern ! <EOS>\n\u2014 aber es l\u00e4sst sich beispielsweise ohne Sch\u00e4digung des \u00f6ffentlichen Ansehens auf eine berufsbegleitende Fortbildung , auf standespolitisehe Informationen , auf unterrichtspraktische Anregungen und auf eine pers\u00f6nliche Auseinandersetzung mit den brennenden Problemen der Schul- und Bildungspolitik und der inneren und \u00e4usseren Schulreform verzichten ! <EOS>\nNiemand wird etwas davon merken , auch die Sch\u00fcler nicht , alles geht im \u00ab bew\u00e4hrten \u00bb Gleichschritt weiter \u00ab Die \u00bb schweizerische Lehrerzeitung gibt es noch nicht , obschon wir sie n\u00f6tig h\u00e4tten . <EOS>\nEs gibt 15 000 SLZ-Abonnenten ( und niemand weiss , wie viele Leser ), es gibt \u00ab beh\u00f6rdlicherseits \u00bb eine schweizerische Schul- und Bildungspolitik , und es gibt neuerdings die Koslo ( Konferenz schweizerischer Lehrerorganisationen ), die sich in diese Politik mitsprechend und mitbestimmend einschalten wird . <EOS>\nAber die Koslo , das m\u00fcssen wir alle sein ! <EOS>\nWir m\u00fcssen unsere Meinung bilden , m\u00fcssen durch Studium und durch Erfahrung , durch theoretische und praktisehe Auseinandersetzung aktiv und engagiert einen Standpunkt finden und kundtun , sonst werden wir bald einmal von einer offiziellen und bildungswissenschaftlichen Expertokratie an die Wand gedr\u00fcckt werden . <EOS>\nIch bef\u00fcrworte und fordere eine breit und ohne theoretische oder pragmatische Einseitigkeiten angelegte Bildungsforschung . <EOS>\nSie soll aber nicht in Klausur , ohne ihre Zielsetzungen und Methoden \u00ab transparent \u00bb gemacht zu haben , vorgehen k\u00f6nnen . <EOS>\nDie Lehrerschaft hat ein Anrecht auf laufende Information \u00fcber Projekte , Methoden und Ergebnisse , und sie hat das Recht , Methoden und Ergebnisse in Frage zu stellen , wenn fundierte p\u00e4dagogische Ueberlegung und wesentliche Erfahrungen dagegen sprechen . <EOS>\nDie Lehrerschaft muss , wir alle m\u00fcssen das geforderte Mitspracherecht ernst nehmen , und dies bedingt eine intensive Auseinandersetzung mit den Problemen . <EOS>\nDazu kann und soll eine Lehrerzeitung beitragen . <EOS>\n\u00ab Unsere \u00bb Slz hat ihre optimale - Form , zugegeben , noch nicht erreicht , der Spielraum der Redaktion ist begreiflicherweise eingeschr\u00e4nkt , die M\u00f6glichkeiten sind sachlich und personell begrenzt . <EOS>\nUnd doch : ohne \u00ab pro domo \u00bb zu schreiben ( wie verstaubt und gelehrt !), m\u00fcsste die Lekt\u00fcre einer Fach-Zeitschrift und eines Vereinsorgans ( denn die Slz ist beides ) zur selbstverst\u00e4ndlichen berufsbegleitenden Pflicht geh\u00f6ren . <EOS>\nDarf ich zitieren , wie unsere Kollegen vor einhundertvierzehn Jahren gedacht haben '? <EOS>\n\u00ab Es sind bei uns schon so viele p\u00e4dagogische Bl\u00e4tter aufgetaucht , theils a\u00efs Unternehmen einzelner begeisterter Schutm\u00e4nner , theits in Folge non Beschl\u00fcssen ganzer Lehrervereine , dass dem Entstehen derselben wohl ein , trenn auch nicht allseitig , doch vielseitig gef\u00fchttes Bed\u00fcrfniss zum Grunde liegen d\u00fcrfte . <EOS>\nDabei hat man freilich auch die entmuthigende Erfahrung gemacht , dass die grosse Mehrzahl der Lehrer die Begeisterung der Einzelnen nicht theilte , oder sich wegen kleiner Meinungsverschiedenheiten von denselben abwandte , und dass es in Vereinen wohl Lehrer gibt , welche am Beschtiessen und Fordern Theil nehmen , aber bei der Ausf\u00fchrung , bei dem Heben und Tragen sich vornehm zur\u00fcckziehen Worin mag das Bed\u00fcrfniss liegen , dass so oft Versuche f\u00fcr p\u00e4dagogische Zeitschriften gemacht wurden ? <EOS>\nIst es blosse Nachahmung , weil andere Berufsfcreise auch ihre Interessen behandelnde Bl\u00e4tter besitzen ? <EOS>\nOder ist es das Gef\u00fchl der Zusammengeh\u00f6rigkeit alter Lehrer , zun\u00e4chst aller Lehrer eines Landes , welchem eben durch Vereine und durch ein Vereinsorgan der passende Ausdruck gegeben wird ? <EOS>\nIst es das Streben , \u00fcber die hohe Wichtigkeit des Berufes und \u00fcber seine Schwierigkeiten nicht nur nachzudenken , sondern auch zu seinen Freunden zu sprechen ? <EOS>\nWir glauben allerdings , die Mehrzahl unserer Lehrer trage ein lebhaftes Standesbewusstsein in sich \u2014 , wir meinen aber nicht den bekannten Schulmeisterd\u00fcnkel . <EOS>\n' \u2014 interessire sich f\u00fcr Schule und Lehrer mehr als f\u00fcr alles Andere im Leben und suche sich seine Freunde aus seinen Bundesgenossen ; wir glauben ferner , die meisten Lehrer f\u00fchlen das Ungen\u00fcgende des stillen Studiums und der eigenen beschr\u00e4nkten Erfahrungen , sie sehnen sich nach Mittheilung mit Gleichstrebenden und nehmen freudig Kenntniss von dem , was Andere thun und von den zahlreichen Erfahrungen , die Andere in \u00e4hnlichen oder verschiedenen Verh\u00e4ltnissen machen . <EOS>\n\u00bb Antiquierte Ideen ? <EOS>\nAus der Feder gelehrter und verstaubter P\u00e4dagogen stammend ? <EOS>\nWie treffsicher und weitblickend diese M\u00e4nner dachten Sie f\u00fchlten sich in \u00ab heiligem Eifer \u00bb dem gesamten Lehrerstand selbst , seinen Anliegen und seinem Ansehen verbunden , eine Haltung \u00fcbrigens , die mit der zunehmenden Verweiblichung der p\u00e4dagogischen Berufe und der \u00ab konjunkturgem\u00e4ssen \u00bb Durchstiegsposition und Verk\u00fcrzung der Dienstzeit vieler Lehrkr\u00e4fte zum Nachteil der Sache des Lehrerstandes und des Schulwesens verloren zu gehen droht . <EOS>\nAls wesentliches Hindernis einer optimalen Erf\u00fcllung des Berufes konnte damals noch die ungen\u00fcgende soziale einkommensm\u00e4ssige ) Stellung des Lehrers gelten : \u00ab Wenn ein Lehrer , der ein f\u00e4hrliches Einkommen von Fr. 300 bis 400 hat , auch noch so sehr das Bed\u00fcrfniss f\u00fchlt , f\u00fcr seine Fortbildung und zur Erhaltung der Berufsfrische sich in der Literatur umzusehen , so hat er doch die n\u00f6thigen Mittel nicht daf\u00fcr , und Jedermann rechnet leicht aus , wie viele Franken von einer solchen Besoldung f\u00fcr literarische Anschaffungen \u00fcbrig bleiben . <EOS>\nUnd diese kl\u00e4glichen Besoldungen ziehen noch ' Aus der am 1. Januar 1856 erschienenen ersten Schweizerischen Lehrerzeitung , \u00ab P\u00e4dagogische Monatsschrift f\u00fcr die Schweiz \u00bb. <EOS>\nIm Auftrage des schweizerischen Lehrer-Vereins herausgegeben von H. Grunholzer und H. Z\u00e4hringer . <EOS>\nErster Jahrgang . <EOS>\nErstes Heft . <EOS>\nS. 1 ff. , Z\u00fcrich , Verlag von Meyer und Zeller , 1856 . <EOS>\nPreis f\u00fcr den Jahrgang Fr. 5. \u2014 ( also etwa 1 / 60 bis 1 / 80 des Jahresgehalts , bitte vergleichen Sie den Abonnementspreis heute mit Ihrem Monatsgehalt !) Slz 1 , 7. Januar 1971 3", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0011.txt"}}
{"text": "einen andern Nachtheil nach sich : sie ztcingen den Lehrer zu einem Nebengesch\u00e4 / te ,... <EOS>\nund gelingt es ihm , das Nebengesch\u00e4 / t eintr\u00e4glich zu machen , so liegt die Versuchung nahe , daraus das Hauptgesch\u00e4ft zu machen und die Schule so nebenher / ortzubesorgen . <EOS>\nHier h\u00f6rt dann alles Bed\u00fcrfniss der Fortbildung und alle Theiln\u00e4hme an der Entwicklung des Erziehungswesens au /. <EOS>\nDann gibt es aber auch Lehrer , die nach Erwerbung ihres Patentes und nach Uebernahme einer Schule / ertige M\u00e4nner sind und non dem , was Andere etwa denken , reden und schreiben keinerlei Kenntniss zu nehmen brauchen , da sie ja wissen , was man zur F\u00fchrung einer Schule braucht und noch ein Ziemliches mehr . <EOS>\n\u00bb Auch dies d\u00fcrfte nicht v\u00f6llig antiquiert sein ! <EOS>\nEs gibt doch , wenn unser Beruf mehr ist als Lebensunterhaltsbesch\u00e4ftigung , eine berufsorientierte Rangordnung der zu erf\u00fcllenden Dinge . <EOS>\nDazu geh\u00f6rt , im \u00f6ffentlichen Stundenplan nicht eingebaut , p\u00e4dagogische und methodische Information und Fortbildung . <EOS>\nDie Zeit , die dazu erforderlich ist , kann leider mit dem Abonnement einer Fachzeitschrift nicht miteingehandelt werden . <EOS>\nDer eingangs zitierte Brief ( der einzige dieser Art bis jetzt ) hat mich herausgefordert , und ich nehme die Herausforderung ernst . <EOS>\nIch werde Kopf und Herz , Feder und alle \u00ab Druck-Mittel \u00bb daf\u00fcr einsetzen , dass die Slz nicht nur \u00ab gern durchbl\u00e4ttert \u00bb, sondern auch gern gelesen wird . <EOS>\nSie wird freilich auch im neuen Jahrgang \u00ab Verstaubtes \u00bb neben provozierendem Neuen bringen . <EOS>\nAls \u00ab Sprechsaal \u00bb aller Interessierten war die Slz urspr\u00fcnglich gedacht ; auch heute noch soll darin jede sachlich gerechtfertigte Meinung zu Wort kommen ! <EOS>\nSteuern Sie Beitr\u00e4ge bei , reagieren Sie , auch wenn Sie \u00ab antiquiert \u00bb sind ! <EOS>\nNur blosse Gelehrsamkeit , ohne Bezug zur erzieherischen und unterrichtlichen Wirklichkeit , sei ausgeschlossen . <EOS>\nDas \u00ab Editorial \u00bb des 1. Jahrganges ist auch nach 115 Jahren nicht \u00fcberholt : Wir erwarten / erner , \u00ab dass alle schweizerischen Lehrervereine , seien sie \u00fcber einen ganzen Kanton oder nur \u00fcber einzelne Bezirke verbreitet , es sich zur Au / g\u00e4be machen , das ( 1856 ) neue Blatt nach Kr\u00e4 / ten zu unterst\u00fctzen , sei es durch zahlreiche Abonnements , sei es durch gediegene Einsendungen und Mittheilungen ,' / erner ; dass alle Seminardirektoren , Kon / erenzdirektoren und Schulinspektoren ein Gleiches thun ; endlich : dass alle Lehrer , deren Verh\u00e4ltnisse es gestatten , eben dasselbe thun . <EOS>\nWir erwarten aber nicht : dass die armen Lehrer , welche bei ihrer erb\u00e4rmlichen Besoldung durch Nahrungssorgen gequ\u00e4lt werden , sich / \u00fcr unser Unternehmen interessiren ; ebensowenig erwarten wir es von den verbauerten , verkr\u00e4merten und verkommenen Lehrern , ebensowenig von den / ertigen , welche Alles schon wissen , was wir etwa bringen k\u00f6nnten , und endlich auch nicht von den Hochgelehrten , welche au / das Volksschulwesen mit ver\u00e4chtlichem L\u00e4cheln herunterblicken . <EOS>\n\u00bb 1856\u20141971 , vier Lehrergenerationen liegen dazwisehen . <EOS>\nD\u00fcrfen wir mit guten Gr\u00fcnden von Fortschritt reden ? <EOS>\nUnsere Schule ( und unsere Gesellschaft ) sucht immer noch ihre beste Form . <EOS>\nWas haben wir dazu beigetragen ? <EOS>\nWas wollen und k\u00f6nnen und werden wir tun ? <EOS>\nBrauchen wir eine schweizerische Lehrerzeitung ? <EOS>\nJa , aber wir brauchen noch viel mehr ein \u00ab rassemblement \u00bb, ein Zusammenstehen und ein \u00ab Zusammendenken \u00bb aller an der Erziehung und Heranbildung der kommenden Generationen beteiligten guten Geister ! <EOS>\nMit guten W\u00fcnschen f\u00fcr den neuen \u00ab Jahrring \u00bb Vj\u00a3ov % 054-Hat das Lehrerseminar noch eine \u00dcberlebenschance ? <EOS>\nDr. Theodor Bucher , Seminardirektor , Rickenbach-Schwyz Jeder Lehrer ein Voll-Akademiker ? <EOS>\nDas Lehrerseminar , das heisst die Ausbildungsstatte , welche f\u00fcr die kommenden Prtmarlehrer(innen )' die sogenannte Allgemeinbildung der Mittelschule und die Berufsbildung vermittelt , besteht in den meisten L\u00e4ndern , so in unsern Nachbarl\u00e4ndern deutscher Zunge und in einigen schweizerisehen Kantonen , nicht mehr . <EOS>\nVon der internationalen Entwicklung her allein schon stellt sich die Frage : Hat das Lehrerseminar \u00fcberhaupt noch eine Lebenschance ? <EOS>\nDie Frage wird dringender , wenn in Betracht gezogen wird , was der Lehrer irgendwelcher Schulstufe ( angefangen bei der Kinderg\u00e4rtnerin bis zum Gymnasiallehrer an Maturaklassen ) heute an fachlichem und beruflichem Wissen und K\u00f6nnen beherrschen sollte , um in kompetenter Weise das Kulturgut der kommenden Generation zu vermitteln . <EOS>\nDeshalb wird heute in Deutschland zum Teil bereits die dreij\u00e4hrige Ausbildungszeit ( nach dem Abitur ) an der P\u00e4dagogischen Hochschule oder Universit\u00e4t als unzureichend bezeichnet und f\u00fcr die Lehrer aller Stufen eine f\u00fcnfj\u00e4hrige Ausbildungszeit ( nach dem Abitur ) verlangt \". <EOS>\nDem gegen\u00fcber erscheinen unsere Lehrerbildungsanstalten mit einer vierbis f\u00fcnfj\u00e4hrigen Ausbildungszeit ( nach neun Jahren Volksschule , in den Kantonen Freiburg und Luzern gegenw\u00e4rtig sogar nach nur acht Jahren !) als Rumpfschulen , die im Zeitalter der Welt-Industrie-Kultur hoffnungslos veraltet sind . <EOS>\nFr\u00fcchte des Seminar-Gartens Anderseits weisen unsere Lehrerseminare Vorz\u00fcge auf , welche die P\u00e4dagogischen Hochschulen kaum und die Universit\u00e4ten ( mindestens in der heutigen Form ) \u00fcberhaupt nicht gew\u00e4hren k\u00f6nnen : Praxisn\u00e4he des Unterrichts auch in den allgemeinbildenden F\u00e4chern und mancher anderer Schulveranstaltungen , Ueberschaubarkeit , pers\u00f6nlicher Kontakt zwischen Leitung , Lehrerschaft und Studenten , Rekrutierungsm\u00f6glichkeit aus den untern ' In diesem Aufsatz wird unter Primarlehrer der Lehrer der Unterstufe und der Mittelstufe der neun Jahre dauernden Volksschule verstanden . <EOS>\n\u2014 Wenn im folgenden vom \u00ab Lehrer \u00bb die Rede ist , ist selbstverst\u00e4ndlich auch die Lehrerin immer in gleicher Weise mitverstanden . <EOS>\n- So vom Vorstand der Bundesassistentenkonferenz ( s. die entsprechende Mitteilung in : didactica 4 [ 1970]2 , 131\u2014132 ). <EOS>\n4", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0012.txt"}}
{"text": "Volksschichten , Einstieg in den Beruf mit ungef\u00e4hr 21 Jahren , ertr\u00e4gliche finanzielle Aufwendungen des Staates ( die freilich manchen r\u00fcckw\u00e4rtsorientierten Zeitgenossen bereits als zu hoch erscheinen !). <EOS>\nSoll das Lehrerseminar erhalten bleiben \u2014 das w\u00fcnschen wir \u2014 m\u00fcssen die Primarlehrer- und die Lehrerbildung insgesamt den zeitgfem\u00e4ssen Erfordernissen angiepasst , das heisst qualitativ verbessert und quantitativ verl\u00e4ngert werden . <EOS>\nDar\u00fcber sind sich die meisten Fachleute einig . <EOS>\nDoch die Vorz\u00fcge des Lehrerseminars d\u00fcrfen dabei nicht geopfert werden . <EOS>\nIm folgenden m\u00f6chte ich auf einige wichtige Aspekte einer organischen , mittelfristigen Ent-Wicklung unserer Lehrerbildung hinweisen . <EOS>\nI. Gliederung des Lehrgangs f\u00fcr Primarlehrer in Unterseminar , Oberseminar und Vikariat a ) Unterseminar Das Unterseminar , welches neun Volksschuljahre voraussetzt , sollte vier Jahre dauern . <EOS>\nEs vermittelt in erster Linie die sogenannte Allgemeinbildung ; jedoch nicht als Gymnasium zweiter Klasse , sondern auf seine eigene Art : Curriculum , Stundentafel , Auswahl des exemplarischen Stoffes , Unterrichtsgestaltung , Exkursionen und Ausfl\u00fcge , Erziehung sind bereits ( jedoch nicht nur !) auf das Berufsziel ausgerichtet . <EOS>\nSo muss zum Beispiel die Stundentafel F\u00e4cher aufweisen , die es am Gymnasium der Maturit\u00e4ts-Typen A , B , C nicht oder kaum gibt : zum Beispiel Werken , Schreiben . <EOS>\nDen musisehen F\u00e4chern muss ein bedeutend breiterer Raum einger\u00e4umt werden . <EOS>\nIn der Muttersprache , in der Geschichte und in den Naturwissenschaften liegen bei der Auswahl des exemplarischen Stoffes die Akzente zum Teil anders . <EOS>\nAllgemeinbildende Kulturtechniken , die an Gymnasien teilweise vernachl\u00e4ssigt werden , d\u00fcrfen nicht fehlen , wie Stenographie und Maschinenschreiben . <EOS>\nHinzu kommen bereits \u2014 in schwacher Stundendotierung \u2014 berufsbildende F\u00e4cher wie Psychologie und Methodik . <EOS>\nDie methodische Unterrichtsgestaltung sollte am Unterseminar in allen F\u00e4chern f\u00fcr den sp\u00e4tem Lehrer vorbildlich sein . <EOS>\nDer Kandidat sollte nebenbei st\u00e4ndig das Lehren lernen k\u00f6nnen . <EOS>\nDas gleiche gilt f\u00fcr Ausfl\u00fcge und Exkursionen , die am Unterseminar praxisbezogen sein sollen , ohne deshalb schulisch verzweckt zu werden . <EOS>\nWichtig sind die schulischen Veranstaltungen ( Feiern , Theater , Vereine , Zirkel ) und die erzieherische und soziale Bet\u00e4tigung der Kandidaten ( Praktika , Jugendgruppenarbeit usw. ). <EOS>\nDas Unterseminar schliesst mit einem kantonalen Diplom oder der kantonalen Matura ab . <EOS>\nDieses Examen darf auf keinen Fall durch den Engpass der gegenw\u00e4rtigen eidgen\u00f6ssischen Maturit\u00e4tsanerkennungsverordnung ( Mav ) hindurchgepresst werden . <EOS>\nDas w\u00fcrde die Eigenst\u00e4ndigkeit des Unterseminars zerst\u00f6ren . <EOS>\nDer entsprechende Ausweis kann allerdings konsequenterweise nicht den pr\u00fcfungsfreien Uebertritt zu allen Fakult\u00e4ten der Universit\u00e4t garantieren , sondern nur eine Fakult\u00e4tsreife f\u00fcr bestimmte Studien . <EOS>\nIn erster Linie soll ja das Unterseminar auf das Oberseminar vorbereiten . <EOS>\nWer zu andern Fakult\u00e4ten ( zum Beispiel Medizin ) \u00fcberwechseln will , m\u00fcsste \u2014 solange die gegenw\u00e4rtige Mav in Kraft ist \u2014 die entsprechenden zus\u00e4tzlichen Pr\u00fcfungen auf sich nehmen . <EOS>\nUmgekehrt w\u00e4re der pr\u00fcfungsfreie Uebertritt ins Oberseminar f\u00fcr Inhaber eines Maturit\u00e4tsausweises A , B , C nicht zu verweigern . <EOS>\nDoch m\u00fcsste f\u00fcr diese Oberseminaristen teilweise ein spezielles Studienprogramm angeboten werden . <EOS>\nb ) Oberseminar Das Oberseminar sollte zivei Jahre dauern ; k\u00fcrzer d\u00fcrfte es nicht sein , sonst sind die ausreichende methodische Ein\u00fcbung in die Praxis und die Entfaltung des p\u00e4dagogischen , psychologischen und didaktischen Denkens und Reflektierens \u00fcber die Praxis kaum m\u00f6glich . <EOS>\nDas Oberseminar ist vorwiegend berufsbezogen . <EOS>\nDas Hauptinteresse und die Mehrzahl der zugeteilten Stunden gelten den einschl\u00e4gigen theoretischen und praktischen F\u00e4chern . <EOS>\nEinige allgemeinbildende f\u00fcr den Lehrerberuf wichtige F\u00e4cher d\u00fcrfen meines Erachtens nicht fehlen : Muttersprache , Medienkunde , Heimatk\u00fcnde , anthropologisch ausgerichtete Oekologie , ( Kunde der Lebensraumprobleme des Menschen : Probleme der Abfallvernichtung , Luftverschmutzung , Gew\u00e4sserverschmutzung , Probleme der Ern\u00e4hrung , der Landesplanung und der L\u00e4rmbek\u00e4mpfung usw. ), Wirtschafts- und Sozialkunde , Philosophie . <EOS>\nAuch musische F\u00e4cher sollten im Oberseminar belegt werden m\u00fcssen , allerdings \u2014 im Unterschied zum Unterseminar \u2014 in stark verminderter Stundenzahl . <EOS>\nDazu sollte der Oberseminarist aus einem gen\u00fcgenden Angebot von Wahlf\u00e4chern eine bestimmte Zahl w\u00e4hlen k\u00f6nnen ( und m\u00fcssen ), sei es aus dem Bereich der beruflichen , der sprachlich-historischen , der mathematisch-naturwissenschaftlichen oder der musischen F\u00e4cher . <EOS>\nHinzu kommen reichlich dotierte Praktika und eine Diplomarbeit . <EOS>\nDie Lebensmitte des Oberseminars sollte die Uebungsschule sein . <EOS>\nDiese ist am besten mit einer benachbarten Primarschule verbunden . <EOS>\nSie kann aber auch selbst\u00e4ndig Kinder rekrutieren . <EOS>\nF\u00fcr die Uebungsschule sind eigene modern konzipierte R\u00e4ume notwendig , versehen mit allen audio-visueilen Hilfsmitteln ; insbesondere ist an der Uebungsschule eine wohldurchdachte Einrichtung des Demonstrationsfernsehens notwendig , welches die direkte Unterrichtsmitschau durch die indirekte erg\u00e4nzt und dem Lehramtskandidaten die nachtr\u00e4gliche Kontrolle seiner eigenen Uebungslektionen erm\u00f6glicht . <EOS>\nEine solche Uebungsschule erst macht den st\u00e4ndigen gegenseitigen Bezug von Theorie und Praxis m\u00f6glich ( sogenanntes klinisches Studium ) und zwingt die Theorie , zu ihrem \u00ab Ernst-Charakter \u00bb zu stehen . <EOS>\nDas Oberseminar muss eine gen\u00fcgende Gr\u00f6sse aufweisen , damit f\u00fcr die einzelnen F\u00e4cher und Teilf\u00e4cher qualifizierte Dozenten berufen und damit die n\u00f6tigen R\u00e4ume und Einrichtungen auch entsprechend ausgelastet und ausgenutzt werden k\u00f6nnen . <EOS>\n80 bis 100 Studenten je Jahrgang , das heisst vier bis f\u00fcnf Parallelklassen , scheinen das richtige Mass zu sein . <EOS>\nSetzt man voraus , dass j\u00e4hrlich ungef\u00e4hr 0,6 Promille der Bev\u00f6lkerung ein Primarlehrerpatent erwerben sollten , trifft es auf ungef\u00e4hr 130 000 bis 160 000 Einwohner ein Oberseminar . <EOS>\nAnderseits wiegen folgende Fragen schwer : Sollen Unterseminar und Oberseminar \u00f6rtlich und in Slz 1 , 7. Januar 1971 5", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0013.txt"}}
{"text": "der Leitung getrennt werden ? <EOS>\nOder sollten sie zusammenbleiben ? <EOS>\nWie k\u00f6nnen in diesem Fall die Nachteile des Grossbetriebs aufgefangen werden ? <EOS>\nSollte allenfalls als langfristige Uebergangs- oder sogar Dauerl\u00f6sung angestrebt werden , dass benachbarte Lehrerseminare mit zwei parallelen Klassenz\u00f6gen im Oberseminar eng zusammenarbeiten : gemeinsame Anstellung von Dozenten , gegenseitiges Zur-Verf\u00fcgung-Stellen von Spezialr\u00e4umen , gemeinsame Konzentrationswochen usw. ? <EOS>\nc ) Vikariat Das Oberseminar wird mit einem Studienausweis abgeschlossen ; der Kanton verleiht aufgrund dieses Studienausweises \u2014 falls keine schwerwiegenden Gr\u00fcnde dagegen sprechen \u2014 die provisorische Wahlf\u00e4higkeit als Primarlehrer . <EOS>\nUm die definitive Wahlf\u00e4higkeit zu erlangen , sollte der Kandidat aber noch verpflichtet sein , ein ziaeij\u00e4hripes Vikariat mit einer minimalen Zahl von Schulwochen ( 40 ) zu absolvieren . <EOS>\nDie Vikare werden von eigens dazu geschulten Fachleuten im partnerschaftlichen Sinn betreut . <EOS>\nIm zweiten Teil des Vikariats werden obligatorische Fortbildungswochen anberaumt . <EOS>\nNach bestandenem Vikariat erh\u00e4lt der Junglehrer die definitive Wahlf\u00e4higkeit . <EOS>\nDas Vikariat sollte \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Sekund\u00e4rlehrer und Gymnasiallehrer , welche \u00fcber die Matura A , B , C und die Universit\u00e4t zum Lehrerberuf gelangen , eingef\u00fchrt werden . <EOS>\n2. Weiterbildung und Fortbildung a ) Weiterbildung Die Weiterbildung geschieht an p\u00e4dagogischen Fachschulen oder an der Universit\u00e4t : Ausbildung als Uebungsschullehrer , Real- oder Werkschullehrer , Hilfsschullehrer , Sekundarlehrer , Mittelschullehrer , Gewerbelehrer , Musiklehrer , Turnlehrer usw. Insbesondere sind die Ausbildung zum Real- oder Werkschullehrer und zum Uebungsschullehrer zu nennen , f\u00fcr die bis jetzt weithin ungen\u00fcgend oder \u00fcberhaupt nicht gesorgt worden ist . <EOS>\n* b ) Fortbildung Die Fortbildung , das heisst die berufsbegleitende , meist freiwillige , teils obligatorische \u00e9ducation permanente , wird in der Schweiz leider noch meist als \u00ab Weiterbildung \u00bb bezeichnet . <EOS>\nWer sich fortbildet , will in seinem Beruf und f\u00fcr seine Berufsaufgabe auf der H\u00f6he bleiben . <EOS>\nIn unserem Fall : Der Lehrer einer bestimmten Stufe will sich mit Hilfe der Fortbildung immer wieder neu \u00fcber methodische Neuerungen informieren , er will sein p\u00e4dagogisches Wissen und K\u00f6nnen vertiefen und verankern , sein Lehrerethos st\u00e4rken , und \u2014 falls n\u00f6tig \u2014 neu begr\u00fcnden . <EOS>\nBisher wurden dazu von den Erziehungsbeh\u00f6rden , vom Verein f\u00fcr Handarbeit und Schulreform ( dem ein gewaltiges Verdienst zukommt ), von den Lehrerseminaren , von den verschiedenen Lehrerverb\u00e4nden und von privaten Institutionen Kurse organisiert ; in Le P\u00e2quier soll ein Fortbildungszentrum entstehen , das zu grossen Hoffnungen Anlass gibt . <EOS>\nEin Kursangebot von echt schweizerischer Vielfalt , Jahr f\u00fcr Jahr , * Vgl. dazu das inzwischen ausgearbeitete Ausbildungs-Programm Prof. Aeblis ( S. 8 ff. ) J. das kaum jemand \u00fcberblicken kann . <EOS>\nDiese Kurse sollen weitergef\u00fchrt werden . <EOS>\nGleichzeitig muss aber in der N\u00e4he einer bestehenden Universit\u00e4t oder einer p\u00e4dagogischen Hochschule ein schweizerisches Lehrerfortbildungszentrum f\u00fcr die Lehrkr\u00e4fte s\u00e4mtlicher Stufen und f\u00fcr die ganze Schweiz geplant und aufgebaut werden : H\u00f6rs\u00e4le , Uebungsr\u00e4ume , Uebungsschule , Turn- und Sportanlagen , Aula f\u00fcr Theater- und Konzer tauf f\u00fchrungen und dergleichen , Wohnungen f\u00fcr unverheiratete und verheiratete Lehrer und Lehrerinnen , Einkaufszentrum , Kino , Kirche ( f\u00fcr die verschiedenen Konfessionen gemeinsam ) und so weiter , kurz ein ganzes Stadtquartier ( s. Bucher Th. , Vom Schul- und Bildungswesen in D\u00e4nemark : in Schweizer Schule 52 [ 1965 ] 13 , 385\u2014386 ). <EOS>\nEin Fortbildungszentrum von solchem Ausmass ist nat\u00fcrlich ein Fernziel . <EOS>\nJede Uebergangsl\u00f6sung dazu ist willkommen . <EOS>\n3. Gestufte Lehrerbesoldung F\u00fcr die Lehrerschaft bestanden schon immer mehrere Besoldungsklassen : Kinderg\u00e4rtnerinnen , Primarlehrerinnen , Primarlehrer , Hilfsschullehrer , Real- und Sekundarschullehrer , Fachlehrer , Gymnasiallehrer usw. Diese Stufung ist jedoch zum Teil einseitig und ungerecht . <EOS>\nDenn es wird vorausgesetzt , wer auf einer h\u00f6heren Schulstufe unterrichte , verdiene auch ein h\u00f6heres Gehalt . <EOS>\nAls Beweis daf\u00fcr k\u00f6nnen die l\u00e4ngere Dauer des Studiums und eventuell die schwierigere Materie und das schwierigere Alter der Sch\u00fcler angef\u00fchrt werden . <EOS>\nAnderseits weiss heute jedermann , dass die Lernf\u00e4higkeit der Sch\u00fcler im Kindesalter am gr\u00f6ssten ist , class / olglich die besten und die bestausgebildeten Lehrkr\u00e4fte in den Kinderg\u00e4rten und in der Unterstufe und Mittelstufe der Volksschule eingesetzt werden m\u00fcssten . <EOS>\nWir m\u00fcssen daraus den Schluss ziehen , dass die Ausbildung der Lehrkr\u00e4fte dieser Schulstufen qualitativ derjenigen f\u00fcr die oberen Schulstufen \u00fcberlegen sein sollte '. <EOS>\nAber auch die Dauer der Ausbildung sollte sich nicht allzu sehr unterscheiden . <EOS>\nFreilich muss die verl\u00e4ngerte Ausbildung gerade f\u00fcr die unteren Stufen in st\u00e4ndiger Verbindung mit der Praxis und vor allem auch mit den sozialen und menschlichen Problemen des Kindes bleiben , sonst werden die Kandidaten verschult und verlieren den pers\u00f6nlichen Zugang zum Kind . <EOS>\nDas gleiche gilt f\u00fcr die Fortbildung . <EOS>\nVon der Dauer des Studiums w\u00e4re somit nur eine relativ kleine Streuung der Lohnklassen zu rechtfertigen . <EOS>\nDie Besoldungsstufung der Lehrkr\u00e4fte m\u00fcsste sich meines Erachtens jedoch nicht nur nach der Dauer des Studiums ( inkl. Fortbildung ) richten , sondern zweitens auch nach den zus\u00e4tzlichen kuliurellen Funktionen im Rahmen der Berufst\u00e4tigkeit . <EOS>\nDas geschieht zum Teil bereits : zus\u00e4tzliche Honorare f\u00fcr den Unterricht an Fortbildungsschulen , Gewerbeschulen , f\u00fcr Organisten , Chorleiter usw. Kaum honoriert werden bis jetzt die T\u00e4tigkeiten als Schulbuchverfasser ( das Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr ist zum Teil selbst in akademischen Kreisen erschreckend gering !), f\u00fcr heimatkundliche Belange usw. 3 Tats\u00e4chlich ist das durchschnittlich mindestens in Teilbereichen der beruflichen Ausbildung der Fall . <EOS>\n6", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0014.txt"}}
{"text": "Der dritte Faktor f\u00fcr die Besoldungseinstufung m\u00fcsste nach meinem Ermessen die pers\u00f6nliche Qualifikation als Lehrer sein . <EOS>\nDieser Vorschlag bedeutet ein heisses Eisen , sowohl f\u00fcr die Lehrer wie f\u00fcr die Beh\u00f6rden . <EOS>\nTrotzdem : Wenn es in andern Berufsztaeigfen m\u00f6glich ist , die Arbeit zu qualifizieren , warum nicht beim Lehrer ? <EOS>\nEin einfacher Schl\u00fcssel daf\u00fcr k\u00f6nnte und m\u00fcsste aufgestellt und erprobt werden . <EOS>\nDie Besoldungseinstufung der Lehrer aller Stufen w\u00fcrde somit auf folgenden drei S\u00e4ulen basieren : \u2014 Dauer des Studiums ( inkl. Fortbildung ); \u2014 Zus\u00e4tzliche kulturelle Funktionen im Rahmen der Berufst\u00e4tigkeit ; \u2014 Pers\u00f6nliche Qualifikation als Lehrer . <EOS>\n4. Der Lehrerberuf eine Sackgasse ? <EOS>\nWir leben in einer mobilen und dynamischen Ge-Seilschaft . <EOS>\nStatische Berufe ( der Lehrberuf geh\u00f6rt zum Teil dazu , denn der Lehrer muss unter anderem das Tradierte \u00fcberliefern ) kommen in einer solchen Gesellschaft leicht in den Verruf , eine Sackgasse zu sein . <EOS>\nLehrerberuf Sackgasse ist mancherorts bereits zum Stereotyp geworden . <EOS>\nUnd doch ist das Gegenteil wahr : \u2014 Der Lehrerberuf bedeutet f\u00fcr viele einen ausgesprochenen Durchstiegs- und Aufstiegsberuf *; \u2014 Auch f\u00fcr diejenigen , welche auf ihrer Schulstufe bleiben , braucht der Lehrerberuf keine Sackgasse zu sein , das heisst kein verfr\u00fchtes , hoffnungsloses Ende , auf dem gleichen Wege vorw\u00e4rts und aufw\u00e4rts zu kommen . <EOS>\na ) Der Lehrerberu / ist kein Sackgassenberu /: \u2014 In bezug auf die M\u00f6glichkeit , sich fort- und weiterzubilden ; \u2014 in bezug auf die st\u00e4ndige Verbesserung der Unterrichtsmethoden , der psychologischen Kenntnisse und der p\u00e4dagogischen F\u00e4higkeiten ; \u2014 in bezug auf das st\u00e4ndig zu vertiefende berufliehe und ethische Engagement ; \u2014 in bezug auf die Uebernahme von zus\u00e4tzlichen Aufgaben in kulturellen Bereichen , die dem Lehrerberuf verwandt sind und die den Lehrer r\u00fcckwirkend auch in seiner Schulf\u00fchrung positiv beeinflussen . <EOS>\nEigens erw\u00e4hnen m\u00f6chte ich hier die M\u00f6glichkeiten im Bereiche der Lehrerbildung ( Uebungsschullehrer , Junglehrerbetreuung , Kursleiter ), als Schulbuchverfasser und Berater zur Herstellung von Lehrmitteln ; \u2014 in bezug auf das Wechseln der Schulstufe aufgrund entsprechender Weiterbildung ; \u2014 in bezug auf das Wechseln auf einen andern Zweig des Erziehungswesens : Erwachsenenbildung , Schulpsychologie , Berufsberatung usw. ; \u2014 in bezug auf das Wechseln zu einem andern Beruf . <EOS>\nb ) Der Lehrerberitf ist jedoch eine Sackgasse : \u2014 Wenn man die unter a ) genannten M\u00f6glichkeiten unterbinden will ; * S. die von Aregger in der Slz 37 vom 10. September 1970 zitierten bekannten Tatsachen ; s. nebst andern Tuggener H. , Lehrerstand \u2014 Lehrermangel , S. 111\u2014113 . <EOS>\nAn mein Haus Zum neuen Jahre Die Jahre vergehen , Tage und Stunden kommen und weichen , die Sonne geht auf und geht wieder unter , aber Wahrheit und Liebe gehen nicht auf und gehen nicht unter , sie bleiben ewig , wie Gottes Herz , das im Menschen schl\u00e4gt . <EOS>\nPestalozzi ( 1810 ) \u2014 wenn man den Lehrer auf der einmal gew\u00e4hlten Stufe fixieren will ( Kinderg\u00e4rtnerin , Prim\u00e4rlehrer ); \u2014 wenn man \u2014 und daran sind die Lehrer zum Teil selber schuld \u2014 den Leistungslohn nicht einf\u00fchrt . <EOS>\nVielleicht ist die Zeit nicht allzu fern , in welcher die Honorare der Lehrerschaft sich auf den oben genannten drei S\u00e4ulen aufbauen . <EOS>\nDann d\u00fcrfte auch das Stereotyp vom Lehrerberuf als Sackgasse endg\u00fcltig verstummen . <EOS>\n5. Und die Chance des Lehrerseminars ? <EOS>\nMit den bisherigen Ausf\u00fchrungen d\u00fcrfte die im Titel gestellte Frage beantwortet sein . <EOS>\nWenn die seminaristische Ausbildung im beschriebenen Sinn organisch entwickelt wird , kann das Lehrerseminar auch f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte seine Exi-Stenzberechtigung bewahren . <EOS>\nIch m\u00f6chte allerdings nicht verschweigen , dass das vorgelegte Konzept der Primarlehrerbildung auf Gedeih und Verderben zusammenh\u00e4ngt mit einer entsprechenden Auffassung vom Primarlehrer : n\u00e4mlich mit dem bisherigen \u00ab All-round-Lehrer \u00bb, der auf der Primarschulstufe \u2014 von Ausnahmen abgesehen \u2014 s\u00e4mtliehe F\u00e4cher unterrichtet . <EOS>\nSelbstverst\u00e4ndlich l\u00e4sst dieses Konzept Modifikationen zu : zum Beispiel ein Lehrer unterrichtet als Klassenlehrer die meisten F\u00e4cher und wird in bestimmten F\u00e4chergruppen , die besondere F\u00e4higkeiten oder eine zus\u00e4tzliche Ausbildung verlangen , durch andere erg\u00e4nzt ( zum Beispiel durch Fachlehrer in Zeichnen , Singen oder Turnen ). <EOS>\nM\u00f6glich ist auch ein Stundenabtausch zwischen einzelnen Lehrern . <EOS>\n\u2014 Sollte jedoch auch auf der Primarschulstufe grunds\u00e4tzlich das Fachlehrersystem eingef\u00fchrt werden m\u00fcssen \u2014 was meines Erachtens aus entwicklungspsychologischen und erzieherischen Gr\u00fcnden zu bedauern w\u00e4re \u2014 sehe ich f\u00fcr das Lehrerseminar keine Ueberlebenschance . <EOS>\nDas seminarium , das heisst die \u00ab Pflanzst\u00e4tte \u00bb des Lehrerberufs , oder die Normalschule ( \u00e9cole normale ), das heisst die Schule , welche die Norm und Richtlinie gibt , wie unterrichtet und erzogen werden soll , ist heute nicht weniger notwendig als vor Slz 1 , 7. Januar 1971 7", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0015.txt"}}
{"text": "150 Jahren . <EOS>\nDas Lehrerseminar hat sich entwickelt und kann sich weiter entwickeln . <EOS>\nUmfassende Anstrengungen sind allerdings notwendig , sowohl auf seifen der Fachleute als Bildungsplaner wie auf Seiten der Bildungspolitiker . <EOS>\nWichtig und echt schweizerisch ist dabei die organische Entwicklung . <EOS>\nEs sei deshalb zum Schluss gestattet , Priorit\u00e4ten zu nennen : 1. Der erste und dringendste Schritt ist die Verwirklichung der siebenj\u00e4hrigen Ausbildungszeit f\u00fcr die Primarlehrer ( 9 Volksschuljahre vorausgesetzt ), gegliedert in drei Jahre Unterseminar , zwei Jahre Oberseminar , zweij\u00e4hriges Vikariat . <EOS>\nDas Oberseminar darf dabei nicht dadurch eingeschr\u00e4nkt werden , dass Seminaristen aus dem Studium herausgerissen und als Aushilfen f\u00fcr vakante Lehrerstellen eingesetzt werden . <EOS>\n2. Ebenso dringend sind die grossz\u00fcgig konzipierte Fortbildung und der aktive Einbezug der Lehrerschaft in das Fortbildungssystem . <EOS>\nDie Fortbildung muss im engsten Zusammenhang mit der Grundbildung aufgebaut werden . <EOS>\n3. Die M\u00f6glichkeiten zur Mobilit\u00e4t im Lehrer- und Erzieherberuf und im Unterrichts- und Erziehungswesen d\u00fcrfen nicht eingeschr\u00e4nkt , sie m\u00fcssen vielmehr gef\u00f6rdert werden . <EOS>\n4. In der mittelfristigen Planung muss heute schon mit der achtj\u00e4hrigen Grundbildung der Primariehrer gerechnet werden : 4 Jahre Unterseminar , zwei Jahre Oberseminar , zwei Jahre Vikariat . <EOS>\nEin Ausbildungsprogramm f\u00fcr Seminarlehrer der Psychologie , P\u00e4dagogik und Didaktik an der Universit\u00e4t Bern Von Hans Aebli Ausbildung in seminarspezifischen F\u00e4chern Es gibt Seminare und Oberseminare f\u00fcr die Ausbildung von Primarlehrern , und es gibt Universit\u00e4ten , die sich bewusst sind , dass sie Gymnasiallehrer ausbilden m\u00fcssen . <EOS>\nWer aber sorgt f\u00fcr die Ausbildung der Lehrer , welche in der Lehrerbildung die F\u00e4cher Psychologie , P\u00e4dagogik , allgemeine Didaktik und Fachdidaktik zu lehren haben ? <EOS>\nDer Verfasser dieser Zeilen hat in letzter Zeit viele Gespr\u00e4che mit Prim\u00e4r- und Sekundarlehrern gef\u00fchrt , die sich f\u00fcr eine solche Ausbildung interessieren . <EOS>\nSie dr\u00fcckten fast ausnahmslos die Erfahrung aus , dass es ihnen nicht gelungen ist , an einer schweizerisehen Universit\u00e4t einen Ausbildungsgang zu finden , der ihren Bed\u00fcrfnissen entsprochen h\u00e4tte . <EOS>\nKein Wunder also , dass man an den Seminaren und Oberseminaren immer wieder grosse Schwierigkeiten hat , die Stellen f\u00fcr P\u00e4dagogik , Psychologie und Didaktik zu besetzen . <EOS>\nDenn es gen\u00fcgt ja heute nicht mehr , einfach im Umkreis einer solchen Schule Umschau nach bew\u00e4hrten Lehrkr\u00e4ften zu halten , zu hoffen , dass diese irgendwo eine akademische Ausbildung erhalten haben , und sie dann einzustellen . <EOS>\nMan k\u00f6nnte hoffen , dass die neu zu gr\u00fcndenden schweizerischen Universit\u00e4ten die Aufgabe der Seminarlehrerbildung \u00fcbernehmen . <EOS>\nDies ist jedoch noch keineswegs sicher . <EOS>\nIn Aarau will man vor allem Bildungsforschung betreiben . <EOS>\nDiese Zielsetzung deckt die Ausbildungsbed\u00fcrfnisse von Kadern der Lehrerbildung nur zum Teil . <EOS>\nIn Luzern sollen vor allem Mittelschullehrer ausgebildet werden . <EOS>\nEs ist zu hoffen , dass man zu diesen wesentlich auch jene Seminarlehrer z\u00e4hlen wird , welche die p\u00e4dagogischen F\u00e4cher in der Lehrerbildung vertreten . <EOS>\nBis aber ein solcher Plan realisiert ist , wird noch viel Wasser die Reuss hinunterfliessen . <EOS>\nEs gibt noch einen weiteren Bereich der Lehrerbildung , in dem die Dinge wom\u00f6glich noch im \u00e4rgeren liegen : derjenige der Sekund\u00e4r- und der Mittelschullehrerbildung . <EOS>\nDie St\u00e4tte ihrer Ausbildung ist die Universit\u00e4t . <EOS>\nDiese ist aber in den meisten Orten weder darauf angelegt noch daf\u00fcr ausger\u00fcstet , Lehrer auszubilden , weder organisatorisch noch personell . <EOS>\nAuch wo Lehramtsschulen mit eigenem Apparat und eigener Leitung bestehen , fehlen meistens in ihrem direkten Einflussbereich die Dozenten und an den Instituten die didaktisch und p\u00e4dagogisch interessierten Partner , welche den Sekundar- und Gymnasiallehrern das zu geben verm\u00f6chten , was \u00fcber die fachliche Ausbildung hinaus ihre erzieherische und didaktische T\u00e4tigkeit erfordert . <EOS>\nEin notwendiges Angebot Aus diesen Gr\u00fcnden hat der Verfasser dieser Zeilen beschlossen , die Aufgabe des neu errichteten Lehrstuhles f\u00fcr P\u00e4dagogische Psychologie und P\u00e4dagogik , den er mit dem Sommersemester 1971 antreten wird , auf die Ausbildung von Seminarlehrern und von Dozenten an Lehramtsschulen der Universit\u00e4ten auszurichten , von \u00ab Lehrern der Lehrer \u00bb also , welche die F\u00e4cher Psychologie und allgemeine Didaktik und \u2014 bei entsprechender Wahl des Nebenfachs \u2014 bestimmte Fachdidaktiken in der Lehrerbildung vertreten k\u00f6nnen . <EOS>\nNeben dem genannten Lehrstuhl besteht ein weiterer p\u00e4dagogischer Lehrstuhl , der die geisteswissenschaftliche und historische P\u00e4dagogik vertritt . <EOS>\nZudem hat die Universit\u00e4t Bern eines der besten psychologischen Institute der Schweiz , so dass sich die werdenden Seminarlehrer in Bern eine sehr gute p\u00e4dagogischdidaktisch-psychologische Bildung holen k\u00f6nnen . <EOS>\nNur am Rande sei vermerkt , dass die Initiatoren dieses Planes auch der Meinung sind , dass leitende Beamte der Erziehungsdirektion aus der hier beschriebenen Ausbildung hervorgehen k\u00f6nnten . <EOS>\nEs w\u00fcrde damit m\u00f6glich , den Juristen p\u00e4dagogisch gebildete Fachleute an die Seite zu stellen , was sicher kein Nachteil f\u00fcr unsere Schulverwaltungen w\u00e4re . <EOS>\n.. <EOS>\nWeiterhin denken wir an die Ausbildung von Schulpsychologen , von Erziehungsberatern und von Laufbahnberatern der gr\u00f6sseren Schulsysteme , an verantwortliche Leiter von Organisationen der Erwachsenenbildung , an qualifizierte Fachleute , die 8", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0016.txt"}}
{"text": "in Verlagen mit der Entwicklung von Lehrmitteln und Lehrsystemen befasst sind oder die im Dienste der Massenmedien ( Radio , Fernsehen , Zeitungen ) Erziehungsfragen bearbeiten und didaktische Probleme zu l\u00f6sen haben . <EOS>\nDer Mitarbeiterstab der Abteilung P\u00e4dagogische Psychologie wird im Studienjahr 1971 / 72 folgende Stellen umfassen : ein ordentlicher Professor ( der Schreibende ), ein Oberassistent und Lektor ( Dr. Urs Hedinger ), zwei Assistenten , zwei Hilfsassistenten , eine Sekret\u00e4rin-Bibliothekarin . <EOS>\nAusreichende R\u00e4ume und Mittel zur Anlegung einer guten spezialisierten Bibliothek stehen zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nDas Studienprogramm a ) Grundlinien Das nachfolgend beschriebene Studienangebot im Fache P\u00e4dagogische Psychologie geht von der Voraus-Setzung aus , dass dieses Fach als Schwerpunkt eines Studiums mit Hauptfach P\u00e4dagogik gew\u00e4hlt wird . <EOS>\nDie Kurse in geisteswissenschaftlicher P\u00e4dagogik erg\u00e4nzen dieses Lehrangebot . <EOS>\nZudem wird der Student in der Regel ein Schulfach ( zum Beispiel Deutsch , Mathematik oder eine Naturwissenschaft ) und Psychologie oder Philosophie als Nebenfach w\u00e4hlen . <EOS>\nWir gehen davon aus , dass der Student etwa 50 Prozent seiner Zeit und Energie auf das Hauptfach P\u00e4dagogik verwendet , w\u00e4hrend je 25 Prozent den beiden Nebenf\u00e4chern gewidmet sind . <EOS>\nInnerhalb dieses Rahmens sehen wir nachfolgend jene Variante vor , bei der die P\u00e4dagogische Psychologie im Vordergrund steht . <EOS>\nDaneben ist es selbstverst\u00e4ndlich denkbar , dass auch die geisteswissenschaftliche P\u00e4dagogik als Schwerpunkt eines P\u00e4dagogik-Studiums gew\u00e4hlt wird und dass das Lehrangebot in P\u00e4dagogischer Psychologie nur teilweise wahrgenommen wird . <EOS>\nDas Studium ist auf vier Jahre geplant und schliesst mit dem Lizentiat ab . <EOS>\nIn diesen acht Semestern besucht der Student laufend obligatorische Kurse im Umfang von etwa 12 Semesterwochenstunden . <EOS>\nDie Vor-Stellung ist , dass der Student in der Regel die doppelte Zeit auf seine selbst\u00e4ndige Studienarbeit ( Lekt\u00fcre , Arbeitsgruppen , eigene Projekte , Pr\u00fcfungsvorbereitung ) aufwendet . <EOS>\nBei dieser Ansetzung des obligatorisehen Kerns des Studiums ( 12 + 24 36 Semesterwochenstunden ) bleibt ihm Zeit und Energie f\u00fcr die Verfolgung eigener Studieninteressen . <EOS>\nAuf der anderen Seite erscheint es kaum m\u00f6glich , dass der Student dieses Studienprogramm \u00ab nebenamtlich \u00bb, zum Beispiel neben der F\u00fchrung einer Schule , zu absolvieren vermag . <EOS>\nDie Vorstellung und Hoffnung der Urheber dieses Planes geht dahin , dass die Erziehungsdirektionen der Schweizer Kantone bew\u00e4hrte Lehrer , die f\u00fcr die universit\u00e4re Weiterbildung in Frage kommen , durch die G'ew\u00e4hrung non Urlauben und Stipendien grossz\u00fcgig unterst\u00fctzen und damit f\u00fcr den Nachwuchs der Kader ihrer Lehrerbildung an den Seminaren und Uniuersit\u00e4ten sorgen . <EOS>\nDer Schreibende wird geeignete Anw\u00e4rter in diesem Sinne gegen\u00fcber den Erziehungsdirektionen gerne unterst\u00fctzen . <EOS>\nDamit ist auch ausgesprochen , dass das vorliegende Studienmodell von der Voraussetzung ausgeht , dass seine Kandidaten eine Institution der Lehrerbildung durchlaufen haben und lehrend t\u00e4tig gewesen sind . <EOS>\nDies ist unseres Erachtens eine notwendige Voraus-Setzung daf\u00fcr , dass die oben genannten Berufe ergriffen und das hier dargestellte Studienprogramm erfolgreich durchlaufen werden k\u00f6nnen . <EOS>\nDas Studienprogramm P\u00e4dagogische Psychologie kann in jedem Herbst , jedoch nicht im Fr\u00fchjahr , beg\u00f6nnen werden . <EOS>\nEs erstreckt sich \u00fcber acht Semester . <EOS>\nDie Ausbildung umfasst in jedem Semester drei Arten von Lehrveranstaltungen : a ) Vorlesungen einf\u00fchrenden Typs , b ) Seminare , die der vertiefenden Lekt\u00fcre , der selbst\u00e4ndigen Darstellung und der Diskussion bestimmter Probleme durch den Studenten dienen , und c ) Forschungs- und Lehrprojekte , in deren Verlauf der Student mit der empirischen Forschung in Ber\u00fchrung kommt und die Gelegenheit erh\u00e4lt , im Rahmen der Lehrerfortbildung seine ersten eigenen Lehrerfahrungen zu sammeln . <EOS>\nDie Urheber des vorliegenden Programms erwarten von der letzten Art der Veranstaltungen eine stark motivierende Wirkung auf das Studium und einen echten Realit\u00e4tsbezug desselben . <EOS>\nZudem werden in jedem Semester fakultative beziehungsweise empfohlene SpezialVeranstaltungen angeboten . <EOS>\nb ) Ausbildungsgang In der Folge beschreiben wir , soweit es der Rahmen dieses Aufsatzes erlaubt , den Ausbildungsgang . <EOS>\nDas 1. Semester umfasst eine Einf\u00fchrungsvorlesung in die Entwicklungspsychologie und ein begleitendes Seminar . <EOS>\nBeide Veranstaltungen werden vom Schreibenden durchgef\u00fchrt . <EOS>\nDas 2. Semester enth\u00e4lt als Kernvorlesung einen Kurs \u00fcber \u00ab die sozialen Bedingungen der Bildungsf\u00e4higkeit und Bildungswilligkeit \u00bb mit begleitendem Seminar , zwei Veranstaltungen , die von Dr. Hedinger durchgef\u00fchrt werden . <EOS>\nHochschuldidaktisch interessant ist eine dritte Veranstaltung , die \u00fcber die beiden ersten Semester l\u00e4uft . <EOS>\nWir nennen sie das \u00ab Einf\u00fchrungsprojekt \u00bb. <EOS>\nDer Student wird hier in die Probleme der empirirschen Forschung eingef\u00fchrt . <EOS>\nEr erh\u00e4lt zugleich die Gelegenheit , die praktische Erfahrung , die er in seiner bisherigen T\u00e4tigkeit gewonnen hat , t\u00e4tig einzusetzen und zu reflektieren . <EOS>\nEin solches Projekt betrifft beispielsweise die Probleme des Fremdarbeiterkindes in der Schweizer Schule . <EOS>\nDie Studenten untersuchen die soziale Stellung eines solchen Kindes in der Klasse ( Soziometrie ), seine schulischen Probleme ( Didaktik , Psychodiagnostik ), die mit den Sprach-Schwierigkeiten , der verschiedenen Vorbildung und \u2014 m\u00f6glicherweise \u2014 mit einem verschiedenen kognitiven Stil zusammenh\u00e4ngen . <EOS>\nJeder Student erteilt einem solchen Kind Nachhilfestunden . <EOS>\nWir werden versuchen , das Geld zu finden , damit der Student in den Ferien den Heimatort des Fremdarbeiterkindes besuchen und studieren kann . <EOS>\nIm 3. Semester folgt eine Einf\u00fchrung in die P\u00e4dagogische Psychologie ( Aebli ), im 4. Semester eine Vorlesung \u00fcber \u00ab Schulische Selektion und Laufbahnwahl \u00bb ( Hedinger ). <EOS>\nIn diesem zweiten Jahr f\u00fchren die Studenten ihr \u00ab Lehrprojekt \u00bb durch . <EOS>\nSie erarbeiten unter der Leitung des Stabs der Abteilung P\u00e4dagogische Psychologie ein Stoffgebiet , das am Ende des 4. Semesters als Kurs der Lehrerfortbildung effektiv durchgef\u00fchrt wird . <EOS>\nGrundlage ist die wissenschaftliche Literatur . <EOS>\nDiese wird f\u00fcr schweizerische Verh\u00e4ltnisse umgeformt und so gestaltet , dass sie zum sinnvollen Beitrag an einem Lehrerfortbildungskurs wird . <EOS>\nThemen k\u00f6nnen sein : Schulpr\u00fcfungen und Notengebung . <EOS>\nDie soziale Entwicklung des Kindes . <EOS>\nProbleme der Akzeleration im Jugendalter . <EOS>\nPsycholinguistik und Sprach-Unterricht . <EOS>\nDie Chancengleichheit in den Bildungssystemen . <EOS>\nDie Berufswahl . <EOS>\nStatusaspiration und schulische Laufbahn . <EOS>\nDas 5. Semester bringt eine Einf\u00fchrung in die sozialpsychologischen und soziologischen Probleme der Schulklasse ( Hedinger ) und ein begleitendes Seminar , das 6. Semester eine Vorlesung \u00fcber allgemeine Didaktik auf psychologischer Grundlage mit Seminar ( Aebli ). <EOS>\nIn diesem dritten Jahr l\u00e4uft das \u00ab Forschungspraktikum \u00bb. <EOS>\nHier werden die Studenten in die laufenden Forschungsarbeiten der Abteilung aktiv einbezogen . <EOS>\nSie erhalten die Aufgabe , Teile der Literatur aufzubereiten . <EOS>\nIm Rahmen des Projektes erhalten sie einen Teilauftrag der empirischen Forschung , zu des-SLZ 1 , 7. Januar 1971 9", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0017.txt"}}
{"text": "sen Erf\u00fcllung sie angeleitet werden . <EOS>\nAm Schluss des Praktikums steht ein Forschungsbericht , der die Form eines ver\u00f6ffentlichungsreifen Zeitschriftenartikels haben soll . <EOS>\nDas 7. Semester bringt wiederum eine sozialpsychologisch orientierte Vorlesung : \u00ab Die Rolle des Lehrers \u00bb ( Hedinger ), das 8. eine solche \u00fcber \u00ab kognitive Prozesse und ihre Beziehung zu Lernen und Entwicklung \u00bb ( Aebli ). <EOS>\nIn diesem letzten Jahr verfasst der Student seine Lizentiatenarbeit . <EOS>\nSie umfasst eine empirische Untersuchung vom Typ eines psychologischen Experimentes , der sozialwissenschaftlichen Feldstudie oder einen praktischen Lehrversuch auf dem Niveau der Volksschule , der Sekund\u00e4rschule , des Gymnasiums oder der Lehrerbildung beziehungsweise der Lehrerfortbildung . <EOS>\nIm Lizentiatenseminar werden die Forschungs-Projekte vorgetragen und diskutiert . <EOS>\nDie oben genannten Lehrveranstaltungen stellen den obligatorischen Kern eines P\u00e4dagogik-Studiums mit Schwerpunkt in P\u00e4dagogischer Psychologie dar . <EOS>\nNeben diesen Kernveranstaltungen finden laufend Spezial-Vorlesungen und Seminare statt . <EOS>\nDiese betreffen beispielsweise die folgenden Themen : Die kognitive Ent-Wicklung des Kindes . <EOS>\nDie Psychologie von Jean Piaget . <EOS>\nDie soziale Entwicklung des Kindes . <EOS>\nDas Jugendalter . <EOS>\nSchulpr\u00fcfungen und Notengebung . <EOS>\nLerntheorien und ihre p\u00e4dagogische Relevanz . <EOS>\nPsycholinguistik und Sprachunterricht . <EOS>\nDie Neue Mathematik im Lichte der P\u00e4dagogischen Psychologie . <EOS>\nSpezialprobleme der Kognitiven Psychologie ( Begriffsbildung , das Probleml\u00f6sen usw. ). <EOS>\nDie Teilnahme an diesen Veranstaltungen ist fakultativ . <EOS>\nDie Lizentiatenarbeiten k\u00f6nnen sich unmittelbar in einer Doktorarbeit fortsetzen . <EOS>\nIhre Durchf\u00fchrung erfordert durchschnittlich etwa l' / s Jahre . <EOS>\nSie kann neben einer nicht allzu belastenden beruflichen T\u00e4tigkeit durchgef\u00fchrt werden . <EOS>\nPraktische Probleme Zum Schluss gehen wir auf einige praktische Probleme ein . <EOS>\nEs stellt sich einmal die Frage , ob Lehrer ohne eidgen\u00f6ssisch anerkannte Matur mit dem Abschlussdiplom eines schweizerischen Seminars an der Universit\u00e4t Bern immatrikuliert werden k\u00f6nnen . <EOS>\nSekundarlehrern ist dies ohne weiteres m\u00f6glich , Prim\u00e4rlehrern , sofern ihre Noten ein gewisses Niveau erreichen , wobei Primarlehrerpatente aus einem anderen Kanton als dem Kanton Bern allerdings als dem bernischen Lehrerpatent gleichwertig anerkannt werden m\u00fcssen . <EOS>\nInhaber von Lehrerpatenten m\u00fcssen gewisse Zusatzpr\u00fcfungen ablegen , darunter eine Lateinpr\u00fcfung , f\u00fcr die die Universit\u00e4t entsprechende Kurse anbietet . <EOS>\nEs erscheint m\u00f6glich , dass diese Bestimmung demn\u00e4chst abgeschafft wird . <EOS>\nAuch ausserhalb dem Latein stellt sich dem Studenten heute ein Sprachproblem . <EOS>\nEs ist nicht mehr m\u00f6glieh , Psychologie zu studieren , wenn man die englische Fachliteratur nicht lesen kann . <EOS>\nDie entsprechenden Sprachkenntnisse ( die geringer sind als diejenigen , welche die Lekt\u00fcre von belletristischer Literatur erfordert ) sollte der Student mitbringen oder aber in den ersten Semestern erwerben . <EOS>\nGute Franz\u00f6sischkenntnisse sind w\u00fcnschbar , aber nicht Bedingung . <EOS>\nAuskunft und Beratung Der Schreibende bittet Interessenten f\u00fcr diesen Ausbildungsgang , sich ohne Z\u00f6gern mit ihm in Verbindung zu setzen . <EOS>\nEr wird sie gern bez\u00fcglich der Immatrikulationsbedingungen und der Sprachprobleme personlieh beraten . <EOS>\nEs besteht zudem eine ausf\u00fchrliche Be-Schreibung des Studienprogramms , die wir gratis abgeben . <EOS>\nProf. Dr. Hans Aebli , Anderwertstrasse 6 , 8280 Kreuzlirigen , Telefon 072 / 8 55 08 ( bis M\u00e4rz 1971 ); sodann : Chilchstutz , 3506 Grossh\u00f6chstetten oder Abt. P\u00e4dagogische Psychologie des P\u00e4dagogischen Instituts , 3000 Bern , Universit\u00e4t . <EOS>\nCette semaine . <EOS>\n.. <EOS>\nUn livre Voici un livre de saison ', puisqu'il traite de ski . <EOS>\nMais d'une certaine discipline de ce sport , \u00e0 laquelle on a d\u00e9couvert ces derni\u00e8res ann\u00e9es des vertus nouvelles : le ski de fond . <EOS>\nLe bilan de notre civilisation n'est pas que positif . <EOS>\nOn commence \u00e0 en prendre conscience am\u00e8rement . <EOS>\nOutre les pollutions diverses , la pl\u00e9thore des d\u00e9chets , la p\u00e9nurie de main-d'\u0153uvre et autres cons\u00e9quences inqui\u00e9tantes de notre existence \u00ab technicis\u00e9e \u00bb, on se rend compte toujours davantage que le manque de mouvement et d'\u00e9mulation est un des grands maux de notre \u00e9poque . <EOS>\nAux facilit\u00e9s de notre confort , qui nous d\u00e9livrent presque de tout effort corporel , qui minimisent en somme l'exercice normal de nos muscles , de nos poumons et de notre c\u0153ur , il faut opposer une activit\u00e9 compensatrice . <EOS>\nOn la trouve dans le sport en g\u00e9n\u00e9ral , dans le ski de fond en particulier . <EOS>\nPour s'en convaincre , il n'est que de lire l'ouvrage de Hans Brunner et Alois K\u00e4lin- , qui vient de para\u00eetre aux Editions Payot , \u00e0 Lausanne . <EOS>\nC'est un ouvrage qui ne fait pas de th\u00e9orie . <EOS>\nSes auteurs , dont l'un est expert international en la mati\u00e8re et l'autre le champion que l'on sait , ont choisi de parler aussi simplement que possible de leur \u00ab sp\u00e9cialit\u00e9 \u00bb et , pour cela , de n'employer qu'un minimum de termes techniques : plut\u00f4t que d'analyser formellement les mouvements , ils donnent des conseils pr\u00e9cis ( qu'illustrent des dessins et des photos ). <EOS>\nCe livre ne s'adresse pas qu'aux seuls sp\u00e9cialistes passionn\u00e9s de comp\u00e9tition . <EOS>\nComme le pr\u00e9cise le soustitre , on y envisage d'abord le ski de fond en tant que ' Est-ce p\u00e9cher par optimisme que de dire cela ? <EOS>\nAu moment o\u00f9 ces lignes sont \u00e9crites ( 21 d\u00e9cembre ), la neige fait encore d\u00e9faut . <EOS>\nMais peut-\u00eatre sera-t-elle venue \u00e0 l'heure o\u00f9 on me lira . <EOS>\n.. <EOS>\n- Ski de fond \u2014 Randonn\u00e9e et comp\u00e9tition . <EOS>\nVolume de 80 pages , reli\u00e9 , imprim\u00e9 en deux couleurs ; nombreuses illustrations photographiques et dessins . <EOS>\nTraduction , par No\u00ebl Tamini et Georges Boghossian , de l'ouvrage original en langue allemande , Skilanglauf f\u00fcr Meister und Geniesser , paru en 1969 \u00e0 Benziger-Verlag , Einsiedeln . <EOS>\nPrix : 12. 80. 10", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0018.txt"}}
{"text": "possibilit\u00e9 de faire des randonn\u00e9es . <EOS>\nLes \u00ab finesses \u00bb destin\u00e9es aux ( futurs ) champions sont indiqu\u00e9es \u00e0 part , dans des textes imprim\u00e9s sur fond bleu , et peuvent donc \u00eatre laiss\u00e9es de c\u00f4t\u00e9 lors d'une premi\u00e8re approche . <EOS>\nParmi les chapitres consacr\u00e9s \u00e0 la pratique m\u00eame du ski de fond ( les pas , le terrain , l'entra\u00eenement , voire la comp\u00e9tition ) s'en intercalent d'autres traitant plus sp\u00e9cialement des conditions pr\u00e9alables qui assurent le mieux cette pratique ( par exemple , le fartage et l'\u00e9quipement ). <EOS>\nEn fin de compte , ce livre permet d'appr\u00e9cier \u00e0 sa juste valeur un sport gr\u00e2ce auquel on peut \u00ab \u00e0 la fois s'aguerrir , s'affirmer , enrichir sa personnalit\u00e9 \u00bb. <EOS>\nUne revue Dans leur dernier num\u00e9ro de cette ann\u00e9e , \u00ab Les Cahiers protestants \u00bb \u00ae \u00e9tudient un sujet qui nous concerne de tr\u00e8s pr\u00e8s : l'\u00e9ducation permanente . <EOS>\nToute une s\u00e9rie de collaborateurs y traitent tour \u00e0 tour d'aspects pratiques ( la formation dans l'entreprise , les Ecoles-Club Migros , les Universit\u00e9s populaires , une exp\u00e9rience d'action de formation collective dans le Bassin lorrain ) et de questions th\u00e9oriques ( l'Esprit du Christ et la formation de l'homme , quelle r\u00e9f\u00e9rence th\u00e9ologique peut-on donner au projet de formation ?). <EOS>\nCes derni\u00e8res ne sont pas le moins importantes . <EOS>\nTous les lecteurs ne seront pas forc\u00e9ment d'accord avec certaines id\u00e9es d\u00e9velopp\u00e9es : tout d\u00e9pend de la position religieuse ou philosophique de chacun . <EOS>\nMais nul ne saurait contester l'int\u00e9r\u00eat et la n\u00e9cessit\u00e9 d'une interrogation sur la / inalit\u00e9 de l'\u00e9ducation permanente . <EOS>\nCar , il faut bien l'avouer , on s'est beaucoup plus pr\u00e9occup\u00e9 , jusqu'ici , du comment que du pourquoi dans ce domaine . <EOS>\nOr , du choix des buts \u00e0 atteindre d\u00e9pend en d\u00e9finitive le choix des m\u00e9thodes \u00e0 appliquer . <EOS>\nPour \u00ab Les Cahiers protestants \u00bb, les textes publi\u00e9s ne sont que \u00ab le point de d\u00e9part d'une action et d'une pratique , d'une r\u00e9flexion et d'une th\u00e9orie de l'Education Permanente \u00bb. <EOS>\nIl sera donc int\u00e9ressant de suivre attentivement cette revue dans ses enqu\u00eates \u00e0 venir , \u2014 mais plus int\u00e9ressant encore , pour tous ceux que le probl\u00e8me pr\u00e9occupe , de s'associer \u00e0 ce travail de recherche . <EOS>\nUn disque Ou plut\u00f4t deux , mais pour la m\u00eame \u0153uvre : Le Roi David , d'Arthur Honegger 1 On sait que l'\u0153uvre du compositeur franco-suisse fut \u00e9crite en deux mois ( du 25 f\u00e9vrier au 26 avril 1921 ), pour accompagner le drame biblique de Ren\u00e9 Morax que le \u00ab Th\u00e9\u00e2tre du Jorat \u00bb allait cr\u00e9er pour marquer sa r\u00e9ouverture apr\u00e8s la p\u00e9riode de guerre . <EOS>\nCette partition devait faire de Honegger , alors \u00e2g\u00e9 de 34 ans , l'un des musiciens les plus en vue de l'\u00e9poque , \u2014 r\u00e9putation qu'allaient entretenir des \u0153uvres aussi vari\u00e9es que \u00ab Pacific 231 \u00bb, \u00ab Judith \u00bb, \u00ab Antigone \u00bb, \u00ab Jeanne d'Arc au b\u00fbcher \u00bb, cinq symphonies , etc. ' Num\u00e9ro sp\u00e9cial de 96 pages . <EOS>\nA demander \u00e0 la Librairie de l'Aie , Rue de l'Aie 33 , 1000 Lausanne . <EOS>\nPrix : 5. \u2014. <EOS>\n\u00ab Ex Libris ( El 16534 ). <EOS>\nPrix : 30. \u2014. <EOS>\nPress\u00e9 par le temps \u2014 et aussi inspir\u00e9 par son enthousiasme pour le drame de Morax , \u2014 \u2022 Arthur Honegger ne pouvait que se laisser aller au souffle de son g\u00e9nie . <EOS>\nD'o\u00f9 le caract\u00e8re de fra\u00eecheur , de spontan\u00e9it\u00e9 de la partition : c'est ici une musique directe et saine qui , sans faire fi des exigences d'un art solide , ne doit rien \u00e0 des sp\u00e9culations abstraite ^, \u00e0 une esp\u00e8ce d'\u00abalg\u00e8bre musicale \u00bb incompr\u00e9hensible au profane . <EOS>\nModerne , l'\u0153uvre parle un langage conforme \u00e0 son temps , rude parfois , v\u00e9h\u00e9ment m\u00eame , mais vivant et tonique . <EOS>\nDans la version originale , les divers num\u00e9ros de la partition sont assez brefs : gu\u00e8re plus de 30 mesures , en g\u00e9n\u00e9ral . <EOS>\nC'est qu'ils se bornent \u00e0 souligner le d\u00e9roulement de l'action dramatique . <EOS>\nSeuls quelques passages ( Incantation , La Danse devant l'Arche ) prennent des proportions plus amples , visent \u00e0 quelque chose de plus grandiose . <EOS>\nCette concision n'est pas obtenue au d\u00e9triment de l'intensit\u00e9 ; au contraire , c'est l'une des vertus majeures de Honegger que de condenser , avec une vigueur toujours nouvelle et une force d'expression exceptionnelle , l'\u00e9quivalent musical d'une situation tragique et des sentiments profonds qui la conditionnent . <EOS>\nL'\u0153uvre ayant connu le succ\u00e8s , Morax et Honegger en \u00e9tablirent une version de concert , o\u00f9 un r\u00e9citant d\u00e9clame 1'\u00abaction \u00bb dont les \u00e9pisodes sont reli\u00e9s par la musique des soli , des choeurs et de l'orchestre . <EOS>\nC'est cette version qui est ici enregistr\u00e9e , avec force et sensibilit\u00e9 , par l'Utah Symphony Orchestra et le Choeur de l'Universit\u00e9 d'Utah , sous la direction de Maurice Abravanel . <EOS>\nF. B. La formation par l'Ecole normale , a-t-elle encore un avenir ? <EOS>\n( R\u00e9sum\u00e9 de l'article de M. Th. Bucher \u00ab Hat das Lehrerseminar noch eine Ueberlebenschance ?\u00bb voir page 4 ) Quelles sont , \u00e0 l'\u00e9tranger , les tendances g\u00e9n\u00e9rales relatives \u00e0 la formation des enseignants ? <EOS>\nUne formation de base de 3\u20145 ans , intervenant apr\u00e8s une scolarit\u00e9 secondaire couronn\u00e9e par une sorte de maturit\u00e9 . <EOS>\nLa conception que nous avons chez nous , d'une formation par l'Ecole normale \u2014 qui est , dans l'ensemble , notablement plus courte \u2014 , se d\u00e9fend-elle encore ? <EOS>\nLe professeur B\u00fbcher , connu comme professeur \u00ab engag\u00e9 \u00bb, plaide pour le maintien de cette voie de formation , \u00e0 cause de son orientation vers des c\u00f4t\u00e9s pratiques \u2014 mais en souhaitant la voir am\u00e9lior\u00e9e dans sa qualit\u00e9 et prolong\u00e9e quelque peu . <EOS>\nPour lui , cette voie offre , sur le plan professionnel , de nets avantages par rapport au curriculum gymnase-universit\u00e9 , \u00e0 cause de l'organisation particuli\u00e8re de l'enseignement qu'elle comporte , du style de vie scolaire qu'elle entra\u00eene . <EOS>\nTh. B\u00fbcher attribue une grande importance au perfectionnement professionnel , aux qualit\u00e9s et qualifications personnelles de l'enseignant \u2014 et m\u00eame \u00e0 ce qui peut transpara\u00eetre de ses pr\u00e9occupations culturelles accessoires dans le cadre de son activit\u00e9 p\u00e9dagogique : toutes choses qui , \u00e0 son avis , justifient des adaptations de salaire . <EOS>\nLes possibilit\u00e9s de sp\u00e9cialisation \u00e0 lint\u00e9rieur de la profession , de mobilit\u00e9 et de promotion dans le cadre de l'organisation scolaire , ne devraient pas \u00eatre restreintes ; sinon , la profession d'enseignant deviendra une impasse , ce qui serait funeste . <EOS>\n.. <EOS>\nJ. / Bo. Slz 1 , 7. Januar 1971 il", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0019.txt"}}
{"text": "Ferien und Ausfl\u00fcge Lenzerheide-Vaz Zu vermieten guteingerichtetes Ferienhaus ( B\u00fcndner Junkerhaus ) an organisierte Gruppen und Schulen . <EOS>\nPlatz f\u00fcr 35 Teilnehmer . <EOS>\n2 Leiterzimmer mit 2 und 3 Betten . <EOS>\nModerne sanit\u00e4re Anlagen und Duschen . <EOS>\nGuteingerichtete K\u00fcche . <EOS>\nEignet sich f\u00fcr Schulkolonien und Skilager . <EOS>\nSkilift am Ort. Frei vom 6. bis 13. Februar und ab 1. M\u00e4rz 1971 . <EOS>\nAuskunft : Walter Rosatti , Kannenfeldstrasse 27 , Basel , Telefon 061 / 43 74 20 , B\u00fcrozeit 061 / 25 62 62. Saas-Almagell bei Saas-Fee 6 komfortable Ferienh\u00e4user zu vermieten in einzigartiger , ruhiger und sonniger Lage f\u00fcr 30 , 32 , 35 , 60 und 120 Personen ( f\u00fcr Klassenlager ) Frei ab 6. 1. 71 bis Ostern , ab Ostern bis 1. 7. und ab 17. 9. 71. Monat Januar Spezialpreise . <EOS>\nFordern Sie bitte Prospekte und Bildmaterial an. Sommer : Einzigartiges Wander- und Flochtourengebiet . <EOS>\nWinter : 1 Sesselbahn und 3 Skilifte direkt beim Flause , Eisbahn . <EOS>\nBuchen Sie bitte fr\u00fchzeitig . <EOS>\nTelefon 028 / 4 87 61. Schulferienheim in Sch\u00f6nengrund ( im Appenzellerland ) Skilager \u2014 Klassenlager \u2014 Weekends Sonniges Skigebiet 900 bis 1250 m \u00fc . <EOS>\nM. Skilift und Sessellift Flochhamm . <EOS>\nGem\u00fctliches , gut eingerichtetes Appenzellerhaus f\u00fcr kleine und grosse Gruppen ( 60 Personen ). <EOS>\nFreie Termine : 5. bis 15. Januar 1971 , 18. bis 23. Januar 1971 , 25. bis 31. Januar 1971 und ab 7. Februar 1971 . <EOS>\nAuskunft und Vermietung : Urs Coradi , Vogelsangstr . <EOS>\n33 , 8133 Esslingen , Telefon 051 / 86 11 22 ( w\u00e4hrend Unterrichtszeit ). <EOS>\nSki + Klassenlager noch frei 1971 Aurigeno / Maggiatal Tl ( 30\u201462 B. ) frei ab 1971 . <EOS>\nLe Bois / Freiberge ( 30\u2014150 B. ) frei ab 1971 . <EOS>\n& Stoos Sz ( 30\u201440 Matratzen ) frei vom 9. \u201430 . <EOS>\n1. und ab 27. 2. 1971 . <EOS>\nAuskunft und Vermietung an Selbstkocher : W. Lustenberger , Schachenstrasse 16 , 6010 Kriens , Telefon 041 / 42 29 11 oder 031 / 91 75 74. Reto-Heime Skilager jetzt reservieren ! <EOS>\nSt. Antonien ( Pr\u00e4t . <EOS>\n), 1520 m Tschierv Val M\u00fcstair , 1720 m Davos-Laret , 1500 m Schneesicher , komfortabel , gute Skigel\u00e4nde , Skilifte . <EOS>\nPreiserm\u00e4ssigungen f\u00fcr Januar und M\u00e4rz . <EOS>\nDokumentationen : 4411 Lupsingen Bl , 061 / 84 04 05 / 38 06 56 Zu vermieten Skih\u00fctte im erschlossenen Skigebiet Girlen , Ebnat-Kappel . <EOS>\nGeeignet f\u00fcr Schulklassen und Familien . <EOS>\nG\u00fcnstige Wochenpreise . <EOS>\nAnfragen an Skiclub \u00ab Speer \u00bb Ebnat-Kappel , Ernst Klauser , Ebnater-Strasse 67 , 9642 Ebnat-Kappel , Telefon 074 / 3 15 34. Ferienlager in Sedrun Zu vermieten mit 11 Zimmern und grossem ausgebautem Essraum , geeignet als Ferienhaus f\u00fcr 40 bis 50 Kinder . <EOS>\nAnfragen bei Farn . <EOS>\nMonn-Jacomet . <EOS>\nTelefon 086 / 9 13 64. Axalp ob Brienz Hotel \u2014 Kurhaus Vom 24. bis 30. Januar 1971 und im Monat M\u00e4rz 1971 ist unser neuerbautes Massenlager f\u00fcr Schulen noch frei . <EOS>\nOfferten bitte an : Farn . <EOS>\nS. Rubin-Studer Telefon 036 / 4 11 28 Zu vermieten im sch\u00f6nen Pany Gr Ferienhaus f\u00fcr Selbstkocher oder Pension\u00e4re . <EOS>\nPlatz f\u00fcr 40 Personen . <EOS>\nSehr g\u00fcnstige Zwischensaison-Preise . <EOS>\nAnfragen an : J. Mspels . <EOS>\nPany . <EOS>\n081 / 54 16 14. Hertner , Telefon 12", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0020.txt"}}
{"text": "Schweizerischer Lehrerverein Reisen 1971 des Schweizerischen Lehrervereins Alle Studienreisen werden von sprachgewandten , wissenschaftlichen schweizerischen Leitern begleitet . <EOS>\nWie bisher sind ausser den Mitgliedern des Slv auch Angeh\u00f6rige , Freunde und Bekannte , die dem Lehrerberuf nicht angeh\u00f6ren , teilnahmeberechtigt . <EOS>\nEinzig f\u00fcr die USA-Reise ist die Mitgliedschaft erforderlich . <EOS>\nDiese kann jedoch bei fr\u00fcher Anmeldung auch von Nichtlehrern ohne weiteres erworben werden . <EOS>\nUeber jede der n\u00e4chstehenden Reisen besteht ein ausf\u00fchrliches Detailprogramm ; zudem sind alle Reisen in einem Sammel-Prospekt kurz geschildert . <EOS>\nDie folgenden Auskunfts- und Anmeldestellen senden Ihnen gerne den Sammelprospekt oder die Detailprogramme der Sie interessierenden Reisen : Sekretariat des Schweizerischen Lehrervereins , Ringstrasse 54 , Postfach 189 , 8057 Z\u00fcrich , Telefon 051 / 46 83 03. Hans K\u00e4gi , Sekundarlehrer , Witikonerstrasse 238 , 8053 Z\u00fcrich , Telefon 051 / 53 22 85. Der Versand des Sammelprogrammes erfolgt am 18. Januar grunds\u00e4tzlich an alle Lehrerinnen und Lehrer aller Schulstufen . <EOS>\nSollten Sie das Gesamtprogramm nicht erhalten , bitten wir Sie , dieses bei uns anzufordern . <EOS>\nAb Mitte Januar k\u00f6nnen auch die Detailprogramme bei uns verlangt werden . <EOS>\nIn den nachstehenden Reisekosten sind die ab 1. April 1971 g\u00fcltigen und erh\u00f6hten Flugpreise ber\u00fccksichtigt . <EOS>\n\u2022 Israel . <EOS>\nGrosse Rundreise mit Masada , Eilath , Qumran . <EOS>\n4. bis 17. April . <EOS>\nFr. 1950 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nSehr fr\u00fche Anmeidung notwendig , da Reise zur Zeit von Ostern und Passah . <EOS>\nIsraelreisen k\u00f6nnen heute ohne Bedenken durchgef\u00fchrt werden . <EOS>\n\u2022 Klassisches Griechenland . <EOS>\nRundfahrt Athen \u2014 Delphi \u2014 Olympia \u2014 Peloponnes . <EOS>\nMit Insel Aegina . <EOS>\nNachmittag 3. bis 17. April . <EOS>\nFr. 1550 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u00ae Bekanntes und unbekanntes Kreta . <EOS>\nWanderungen mit Ausfl\u00fcgen ab Standquartieren in West- , S\u00fcd- und Zentralkreta . <EOS>\nLeichte Wanderungen . <EOS>\nNachmittag 3. bis 18. April . <EOS>\nFr. 1265 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Sizilien mit leichten Wanderungen , mit Flug . <EOS>\nStandquartiere . <EOS>\nBe-Steigung des Aetna m\u00f6glich . <EOS>\nNachmittag 3. bis 17. April . <EOS>\nFr. 1220 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Provence-Camargue . <EOS>\nStandquartier Arles . <EOS>\n5. bis 14. April . <EOS>\nFr. 720 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nMit eigenem Auto Fr. 660 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 S\u00fcdspanien-Andalusien , mit Flug bis / ab Malaga . <EOS>\nMaurische Kultur : Granada , Cordoba , Sevilla , Cadiz , Ronda . <EOS>\n4. bis 18. April . <EOS>\nFr. 1355 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nA Kanarische Inseln , mit Inseln Teneriffa , La Palma , Lanzarote , Gran Canaria . <EOS>\nStudienreise mit Rundfahrten . <EOS>\nNicht zu verwechseln mit Badereisen . <EOS>\n3. bis 17. April . <EOS>\nCa. Fr. 1850 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Badewoche vor oder nach der Reise . <EOS>\n\u2022 Marokko , grosse Rundfahrt , mit Flug nach Agadir . <EOS>\nTafraout , Taroudant , Marrakesch . <EOS>\nOasen Zagora , Ouarzazate , Tinerhir ; F\u00e8s , Volubilis , Mekn\u00e8s , Rabat-Sal\u00e9 . <EOS>\n3. bis 17. April . <EOS>\nFr. 1775 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Osterkreuzfahrt S\u00fcdspanien \u2014 Marokko \u2014 Las Palmas \u2014 Madeira mit M / S Eperia der Adriatica . <EOS>\nMit Landausfl\u00fcgen : Barcelona , Granada , Sevilla , Tanger-Tetuan , Casablanca , Las Palmas , Funchal . <EOS>\n1. bis 14. April ( selten m\u00f6glich zu unseren Feriendaten ). <EOS>\nAb. Fr. 1495 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Kreuzfahrt \u00f6stliches Mittelmeer mit M / S Messapia der Adriatica . <EOS>\nGenua \u2014 Marseille \u2014 Athen \u2014 Heraklion ( Knossos ) \u2014 Haifa ( Jerusalem ) \u2014 Zypern \u2014 Rhodos \u2014 Neapel \u2014 Genua . <EOS>\n30. M\u00e4rz bis 12. April . <EOS>\nAb Fr. 1185 . <EOS>\n\u2014, mit Landausfl\u00fcgen . <EOS>\nKulturst\u00e4dte Europas : \u2022 Rom und Umgebung . <EOS>\n5. bis 15. April . <EOS>\nFr. 730 . <EOS>\n\u2014 mit Bahn und Schlafwagen , Fr. 790 . <EOS>\n\u2014 mit Flug , Fr. 590 . <EOS>\n\u2014 mit eigenem Auto . <EOS>\n\u00a9 Wien und Umgebung . <EOS>\nMit Klosterneuburg und Neusiedler See. 5. bis 15. April . <EOS>\nFr. 565 . <EOS>\n\u2014 mit Bahn ( Transalpin und Schlafwagen ), Fr. 710 . <EOS>\n\u2014 mit Flug , Fr. 435 . <EOS>\n\u2014 mit eigenem Auto . <EOS>\n\u00a9 Berlin , mit Seminar und Rundfahrten in West und Ost. Theaterbesuche . <EOS>\n7. bis 14. April . <EOS>\nFr. 610 . <EOS>\n\u2014 mit Flug , Fr. 370 . <EOS>\n\u2014 mit eigenem Auto . <EOS>\n\u2022 London und Umgebung . <EOS>\nAusfl\u00fcge nach Cambridge , Eton , Windsor . <EOS>\n7. bis 14. April . <EOS>\nCa. Fr. 725 . <EOS>\n\u2014 mit Flug . <EOS>\nFerne Welten : \u00a9 Aethiopien , mit einem Zoologen , der mehr als ein Jahr im Lande lebte . <EOS>\nGrossartige , einmalige Rundreise . <EOS>\nMit Besuch der Semienberge . <EOS>\n4. bis 18. April . <EOS>\nFr. 2895 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Thailand , Bangkok , Hongkong , Pathaya , Nordthailand . <EOS>\nVariante 4 Tage Burma . <EOS>\n1. bis 17. April . <EOS>\nCa. Fr. 3550 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Ceylon , 1. bis 17. April . <EOS>\nEine Woche Rundfahrt , eine Woche Badeaufenthalt Fr. 2050 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nEine Woche Rundfahrt , eine Woche S\u00fcdindien Fr. 2825 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nSommerferien : \u00a9 Amerika \u2014 wie es euch gef\u00e4llt . <EOS>\n11. Juli bis 8. August . <EOS>\nFlug Z\u00fcrich \u2014 New York\u2014Z\u00fcrich nur Fr. 820 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nWer \u00fcber den Aufenthalt in Usa nicht frei verf\u00fcgen will , kann w\u00e4hlen zwischen vielen Varianten : Der grosse Westen ( Rocky Mountains , Nationalparks , Indianer , W\u00fcsten , Kalifornien ), Grossartige Rundreise , Fr. 4290 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nOder Mensch und Technik ( Atlantikk\u00fcste , S\u00fcdstaaten , Mittlerer Westen , Grosse Seen ) Fr. 2990 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nOder Drei Wochen mit eigenem Auto US-Dollar 84. \u2014 pro Person ( unbeschr\u00e4nkte km-Zahl ). <EOS>\nOder Amerikaseminar 10 Tage ( 15. bis 22. Juli ) mit oder ohne Rundfahrt . <EOS>\n\u2022 Dem Himalaya entlang . <EOS>\nAfghanistan \u2014 Khyberpass \u2014 Hunzatal \u2014 Kaschmir \u2014 Delhi \u2014 Nepal ( 5 Tage ) \u2014 Benares / Burma . <EOS>\nEinzigartige Reise . <EOS>\nMaximal 20 Teilnehmer . <EOS>\n14. Juli bis 11. August , mit Kursflugzeugen . <EOS>\nFr. 5550 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Israel f\u00fcr alle . <EOS>\n20 Tage in Israel mit Programmen f\u00fcr jeden Wunsch ( siehe Detailprogramm ), zum Beispiel : Israelseminar mit und ohne Rundfahrten ; Badeaufenthalt mit und ohne Rundfahrten ; freier Aufenthalt . <EOS>\nVorstehende Programme mit Flug 20. Juli bis 8. August Fr. 2115 . <EOS>\n\u2014, mit Schiff 15. Juli bis 12. August Fr. 2465 . <EOS>\n\u2014; nur Schiffsreise Fr. 980 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nTransport eigenes Auto ab Fr. 520 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nIsrael ist im Sommer nicht unangenehm heiss ! <EOS>\n\u00a9 Istanbul \u2014 T\u00fcrkei , grosse Rundreise . <EOS>\n21. Juli bis 7. August . <EOS>\nFr. 1780 . <EOS>\n\u2014 mit Flug . <EOS>\n\u2022 Kleinode in Deutschland , Norddeutschland , Halligen , L\u00fcneburger Heide , Harz . <EOS>\nGeographische , kulturhistorische , wirtschaftliche Studien- und Ferienreise . <EOS>\n11. Juli bis 31. Juli . <EOS>\nFr. 1430 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Prag und B\u00f6hmen . <EOS>\nKunsthistorische Rundreise . <EOS>\nDas tschechische Volk erwartet uns . <EOS>\n12. bis 24. Juli . <EOS>\nFr. 795 . <EOS>\n\u2014 mit Flug , Fr. 610 . <EOS>\n\u2014 mit eigenem Auto . <EOS>\n\u2022 Rum\u00e4nien-Rundfahrt mit Donaufahrt . <EOS>\nMamaia ( 3 N\u00e4chte ), Donaudelta , Bukarest , 9 Tage Rundfahrt in Siebenb\u00fcrgen , 6 Tage Donaufahrt . <EOS>\n16. Juli bis 8. August . <EOS>\nFr. 1775 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Tal der Loire \u2014 Paris , mit schweizerischem Bus. Rundfahrt mit Standquartieren . <EOS>\n12. bis 25. Juli . <EOS>\nFr. 870 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u00a9 England \u2014 Schottland . <EOS>\nUmfassende und geruhsame Rundfahrt mit Aufenthalten im schottischen Hochland . <EOS>\nMit ausgezeichnetem Kenner Grossbritanniens . <EOS>\n15. Juli bis 3. August . <EOS>\nFr. 1995 . <EOS>\n\u2014 mit Flug . <EOS>\n\u2022 Lissabon \u2014 Azoren , mit Inselkreuzfahrt und kleiner Rundreise in Portugal . <EOS>\nMit vielen Ausfl\u00fcgen auf den Azoren , den subtropischen Inseln , auch Badegelegenheiten . <EOS>\n17. Juli bis 5. August ( 21 Tage !). <EOS>\nFr. 2375 . <EOS>\n\u2014 mit Flug . <EOS>\n\u00a9 Kreuzfahrt im \u00f6stlichen Mittelmeer mit Ms Enotria der Adriatica . <EOS>\nVenedig \u2014 Korfu \u2014 Athen \u2014 Rhodos \u2014 Zypern \u2014 Haifa ( zwei Tage Jerusalem ) \u2014 Mykonos \u2014 Venedig . <EOS>\n13. bis 27. Juli . <EOS>\nAb Fr. 1350 . <EOS>\n\u2014 mit Landausfl\u00fcgen . <EOS>\n\u2022 Kreuzfahrt Griechenland\u2014T\u00fcrkei mit Ms San Giorgio der Adriatica . <EOS>\nVenedig \u2014 Korfu \u2014 Athen \u2014 Istanbul ( 2 Tage ) \u2014 Bursa \u2014 Izmir ( Ephesus ) \u2014 Inseln Koos Slz 1 , 7. Januar 1971 13", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0021.txt"}}
{"text": "Primarschule W\u00e4denswil Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 suchen wir Lehrer oder Lehrerin zur Besetzung unserer Sonderklasse f\u00fcr fremdsprachige Kinder Wer h\u00e4tte Freude , neuzugezogene , fremdsprachige Kinder in einer kleinen Klasse zu unterrichten und vor allem in unsere Sprache einzuf\u00fchren , bis sie normalen Klassen zugeteilt werden k\u00f6nnen ? <EOS>\nGute Italienisch-Kenntnisse sind unerl\u00e4sslich . <EOS>\nAuch in der englischen Sprache sollten Sie sich verst\u00e4ndlich machen k\u00f6nnen . <EOS>\nBesoldung gem\u00e4ss z\u00fcrcherischem Besoldungsgesetz plus Gemeinde- und Sonderklassenzulage , alles pensionsversichert . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nDie Pflege ist bei der Wohnungssuche behilflich . <EOS>\nAnmeldungen mit den \u00fcblichen Unterlagen sind an den Pr\u00e4sidenten der Primarschulpflege , Herrn Ernst Stocker , Himmeri , 8820 W\u00e4denswil , zu richten ( Telefon 051 / 75 34 48 ). <EOS>\nDie Primarschulpflege Evangelische Eine gute Mittelschule Schule mit Samedan moderner Internatsgestaltung im sonnigen Engadin Vorklassen 6. Prim\u00e4r- und 3. Sekund\u00e4rklasse Gymnasium 7. bis 10. Schuljahr mit pr\u00fc-Typus A , B und C fungsfreiem Uebertritt an die Evangelische Mittelschule Schiers ( Eidg. Maturit\u00e4t ). <EOS>\nHandelsschule 10. bis 12. Schuljahr , mit eidg. anerkanntem Diplom . <EOS>\nWirtschaftsgymnasium Ab Fr\u00fchjahr 1972 , 9. bis 13. Schuljahr . <EOS>\nProspekt und Auskunft durch das Schulsekretariat , Tel. 082 / 6 58 51. Rektor : Dr. phil . <EOS>\nE. Klee . <EOS>\nBeginn des neuen Schuljahres : 20. April 1971 . <EOS>\nKanadischer Professor sucht per sofort oder April 1971 in Region Bern\u2014Fribourg Lehrstelle evtl. in einem Gymnasium . <EOS>\nF\u00e4cher : Englisch ( Mutterspr\u00e4che ), Latein , Griechisch oder Alte Geschichte . <EOS>\nOfferten bitte unter Chiffre Lz 2263 an die Schweiz. Lehrerzeitung , 8712 St\u00e4fa . <EOS>\nSchulen von \u00d6lten Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 ( 26. April 1971 ) sind an den gut ausgebauten Schulen von \u00d6lten folgende Stellen zu besetzen : 1 Hilfsschullehrer(in ) ( wenn m\u00f6glich mit HP-Diplom ) 1 Lehrer(in ) an der Heilp\u00e4dagogischen Sonderschule 1 Haushaltlehrerin an der Heilp\u00e4dagogischen Sonderschule 2 Lehrer(innen ) an Auffangsklassen f\u00fcr Fremdsprachige Besoldung , Teuerungs- , Haushalt- und Kinderzulagen nach kantonalem Gesetz . <EOS>\nMaximale Gemeindezulage . <EOS>\nN\u00e4here Auskunft erteilt das Rektorat der Schulen von Olten , Telefon 062 / 21 71 01. Lehrkr\u00e4fte , die sich f\u00fcr diese Lehrstellen bewerben m\u00f6chten , haben ihre Anmeldung bis 25. Januar 1971 an die Kanzlei des Erziehungsdepartementes einzureichen . <EOS>\nDer handgeschriebenen Anmeldung sind beizulegen : Lebenslauf . <EOS>\nZeugnisse , entsprechende Ausweise \u00fcber berufliche Ausbildung und Lehrt\u00e4tigkeit , Foto . <EOS>\nErziehungsdepartement des Kantons Solothurn 4500 Solothurn Zu verkaufen in Valbella Lenzerheide grosses Wohnhaus mit 12 Wohn- und Schlafr\u00e4umen , 2 geschlossenen Glasveranden , Liegeterrasse sowie Wirt-Schafts- und Vorratsr\u00e4umen . <EOS>\nIn der einmaligen Lage in unmittelbarer N\u00e4he des Heidsees und dem grossen Umschwung liegen grosse Verwendungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr das Haus . <EOS>\nKaufpreis Fr. 220 000 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nEinen detaillierten Beschrieb erhalten Sie unter Chiffre 44-26367 Publicitas Ag , 8021 Z\u00fcrich . <EOS>\nSchmetterlinge ! <EOS>\n6 Vitrinen mit Schmetterlingen aus der Schweiz , 1 Vitrine mit Raupen , Puppen , Faltern , 1 Vitrine mit K\u00e4fern , beschriftet , tadellose Qualit\u00e4t . <EOS>\nUnentbehrliches Hilfsmittel f\u00fcr den Unterricht . <EOS>\nGesamtpreis Fr. 950 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nC. Rimoldi , Entomologisehe Arbeiten , Grund-Strasse 23 , 8712 St\u00e4fa Zh , Tel. 051 / 74 90 10. Naturfreundehaus Chalet Lueg ins Land , Riederalp Vs Geeignet f\u00fcr Schulen , Vereine und Skilager , noch zu vermieten f\u00fcr die Zeit vom 23. bis 30. Januar 1971 und 13. bis 21. Februar 1971 . <EOS>\nAuskunft : Naturfreundehaus Chalet Lueg ins Land , 3981 Riederalp , Telefon 028 / 5 31 65. 14", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0022.txt"}}
{"text": "und Patmos 22. Juli bis 4. August . <EOS>\nAb Fr. 1185 . <EOS>\n\u2014 mit Landausfl\u00fcgen . <EOS>\n\u2022 Quer durch Island . <EOS>\nZweimalige Islanddurchquerung in Gel\u00e4ndefahrzeugen . <EOS>\nKeine Wanderreise . <EOS>\n12. bis 30. Juli . <EOS>\nFr. 2295 . <EOS>\n\u2014 mit Flug . <EOS>\nAuch k\u00fcrzere Varianten m\u00f6glieh ( siehe Detailprogramm ). <EOS>\n4 Tage Gr\u00f6nland Fr. 895 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n\u2022 Ostafrika : A : Mit einem Wildbiologen Safari in Uganda ( Murchison , Queen Elisabeth Park ), Wirtschaft und Leben der Bev\u00f6lkerung . <EOS>\nAnschliessend Safari in Nordkenia ( Samburu , Nakuru ) oder Badeaufenthalt in Mombasa . <EOS>\n12. bis 27. Juli . <EOS>\nFr. 3545 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nB : Safari und Kilimanjaro mit F. L\u00f6rtscher . <EOS>\nTsavo , Ngorongoro , Manyara , Amboseli . <EOS>\n26. Juli bis 10. August . <EOS>\nFr. 2880 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nUnsere Reisen in Skandinavien : \u2022 Ferien im Reich der Mitternachtssonne , mit Flug Z\u00fcrich \u2014 Troms\u00f6 \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\n15 Tage n\u00f6rdlich des Polarkreises : Schiff Troms\u00f6 \u2014 Honningsvag . <EOS>\nMitternacht auf dem Nordkap . <EOS>\nSchiff nach Kirkenes . <EOS>\nBus nach Inari \u2014 Hammerfest \u2014 Narvik \u2014 Lofoten ( 2 Tage ), Schiff nach Troms\u00f6 . <EOS>\n27. Juli bis 10. August . <EOS>\nFr. 2040 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n0 Skandinavische Dreil\u00e4nderfahrt , mit Flug Z\u00fcrich \u2014 Kopenhagen \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\nGrosse Rundfahrt in D\u00e4nemark unter dem Patronat des D\u00e4nisehen Institutes , mit Insel Bornholm , Aufenthalt in einer d\u00e4nisehen Gemeinde . <EOS>\nOslo ( 2 Tage ) \u2014 Schweden ( bei Selma Lagerl\u00f6f ) \u2014 S\u00fcdschweden . <EOS>\n27. Juli bis 9. August . <EOS>\nFr. 1395 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n9 Nordkapkreuzfahrt mit Aufenthalt in Finnisch-Lappland und Mitternacht auf dem Nordkap . <EOS>\nFlug Z\u00fcrich \u2014 Stockholm \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\nStockholm \u2014 Oslo \u2014 Geilo \u2014 Hardangervidda \u2014 Bergen . <EOS>\nK\u00fcstenfahrt zum Nordkap . <EOS>\nBus nach Inari \u2014 Rovaniemi \u2014 Boden . <EOS>\n13. Juli bis 3. August . <EOS>\nFr. 2570 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n( 22 Tage !). <EOS>\n0 Spitzbergen mit Nordkapkreuzfahrt , mit Flug Z\u00fcrich \u2014 Kopenhagen und Troms\u00f6 \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\nKopenhagen \u2014 Stockholm \u2014 Trondheim \u2014 Kreuzfahrt zum Nordkap \u2014 Spitzbergen . <EOS>\n20. Juli bis 3. August . <EOS>\nFr. 2520 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n0 Rund um die Ostsee . <EOS>\nGrossartige , einmalige Reise mit Kopenhagen , Stockholm , Insel Gotland \u2014 Heisinki . <EOS>\nSchiffahrt Blaues Dreieck auf Finnischer Seenplatte ( 3 Tage ) oder 4 Tage Leningrad . <EOS>\nSchiff nach L\u00fcbeck . <EOS>\n15. Juli bis 1. August . <EOS>\nFr. 1995 . <EOS>\n\u2014 mit Schlafwagen . <EOS>\n0 Finnland \u2014 Land am Polarkreis , mit Aufenthalt in Feriendorf . <EOS>\nStockholm \u2014 Rovaniemi \u2014 durch Ostfinnland \u2014 Helsinki \u2014 Finnisehe Seenplatte \u2014 Schiff Dichterweg . <EOS>\nTurku \u2014 Stockholm . <EOS>\n13. Juli bis 3. August ( 22 Tage ). <EOS>\nFr. 1995 . <EOS>\n\u2014 mit Flug Z\u00fcrich \u2014 Stockholm \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\nMit Variante Nordkap . <EOS>\n0 Finnland \u2014 Nordkap , mit Flug Z\u00fcrich \u2014 Troms\u00f6 und Schiff nach Hammerfest . <EOS>\nBus zum Nordkap \u2014 durch Finnisch-Lappland \u2014 Inari \u2014 Rovaniemi . <EOS>\nSchiff Dichterweg und Silberlinie . <EOS>\nHelsinki . <EOS>\nSchiff nach L\u00fcbeck . <EOS>\n19. Juli bis 5. August . <EOS>\nFr. 1750 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nWanderreisen in Skandinavien ( Sowohl leichte als auch mittelschwere bis schwerere Wanderungen ). <EOS>\n0 Wanderungen mit und ohne Fjordrundfahrt in Norwegen . <EOS>\nSchiff Hamburg \u2014 \u2022 Bergen . <EOS>\nFjordrundfahrt und mit Bus \u00fcber grossartige Passstrassen . <EOS>\n10 Tage leichte oder mittelschwere Wanderung in Trollheimen mit Ende in Trondheim . <EOS>\nOslo ( 2 Tage ). <EOS>\nDurch J\u00fctland nach der Schweiz. Mit Rundfahrt 16. Juli bis 6. August Fr. 1790 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nOhne Rundfahrt , aber mit Flug Z\u00fcrieh \u2014 Oslo \u2014 Z\u00fcrich 22. Juli bis 4. August . <EOS>\nFr. 1790 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n0 Traumlandschaften in Mittel-Schweden ( J\u00e4mtland ), mit und ohne Nordkapkreuzfahrt . <EOS>\n2 Tage auf einer Rentierfarm . <EOS>\n8 Tage leichte bis mittelschwere W\u00e4nderung im Grenzgebiet Schweden-Norwegen oder 8 Tage Aufenthalt in sehr gutem Berghotel in Storlien . <EOS>\n10 Tage freier Aufenthalt . <EOS>\n13. Juli bis 3. August . <EOS>\nFr. 1425 . <EOS>\n\u2014 mit Flug Z\u00fcrich \u2014 Stockholm \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\n10 Tage Nordkapkreuzfahrt ab Trondheim zum Nordkap und durch Finnisch-Lappland nach Ivalo \u2014 Rovaniemi . <EOS>\nFr. 1050 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n0 Leichte Wanderungen in S\u00fcdlappland , mit und ohne 10 Tage Nordkapkreuzfahrt und Finnisch-Lappland . <EOS>\n8 Tage auf einer bewirteten Touristenstation mit F\u00fchrengen zu den Lappen . <EOS>\nMit Bus auf der Sagastrasse nach Norwegen zum Atlantik ( Sandnessj\u00f6en ). <EOS>\n10 Tage zur freien Verf\u00fcgung . <EOS>\n13. Juli bis 3. August . <EOS>\nFr. 1425 . <EOS>\n\u2014 mit Flug Z\u00fcrich \u2014 Stockholm \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\n10 Tage Nordkapkreuzfahrt Fr. 1050 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n0 Wanderungen am Polarkreis , mit Nordkap und Flug Z\u00fcrich \u2014 Troms\u00f6 \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\nGanz leichte W\u00e4nderungen ( Tagesausfl\u00fcge ). <EOS>\nAlles im Dreieck Troms\u00f6 \u2014 Rovaniemi \u2014 Inari \u2014 Nordkap . <EOS>\n12. bis 27. Juli . <EOS>\nFr. 1750 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n0 Wanderungen in Lappland . <EOS>\n17 Wandertage in Gruppen von 7 bis 12 Personen mit Varianten Padjelanta \u2014 Nationalpark ( Blaues Band ); Blaues Band mit Narvik und Abisko ; K\u00f6nigspfad . <EOS>\n13. Juli bis 3. August mit Flug Z\u00fcrich \u2014 Stockholm \u2014 Z\u00fcrich . <EOS>\nAb Fr. 1875 . <EOS>\n\u2014 je nach Variante . <EOS>\n0 Wanderungen und Rundfahrt in Finnland , mit Flug bis / ab Stockholm . <EOS>\nSt\u00fctzpunkte in Feriend\u00f6rfern am Polarkreis und bei Inari . <EOS>\nVariante mit teil weiser Selbstverpflegung , Variante mit Verpflegung und Uebernachtung in Feriendorf . <EOS>\nZweiter Teil mit Bus und Schiff nach Helsinki . <EOS>\n13. Juli bis 3. August . <EOS>\nFr. 1775 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nHerbstreisen 0 Kunstsch\u00e4tze unserer Heimat . <EOS>\nRundfahrt mit Bus Mittelland \u2014 Goms \u2014 Wallis \u2014 Genfersee \u2014 Jura , mit kunsthistorischem F\u00fchrer . <EOS>\n10. bis 16. Oktober . <EOS>\nFr. 450 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n0 Budapest \u2014 Puszta . <EOS>\nAusflug zum Donauknie . <EOS>\nRundreise Eger \u2014 H\u00f6rtobagy \u2014 Puszta \u2014 Debrecen . <EOS>\nSchulbesuche und Gespr\u00e4che mit ungarischen Kollegen . <EOS>\nA : Nachmittag 2. bis 10. Oktober . <EOS>\nB : Nachmittag 9. bis 17. Oktober . <EOS>\nFr. 780 . <EOS>\n\u2014 mit Flug . <EOS>\nFr. 755 . <EOS>\n\u2014 mit Bahn . <EOS>\n0 Wanderungen im bekannten und unbekannten Kreta . <EOS>\nStandquartiere in Zentral- , S\u00fcd- und Ostkreta . <EOS>\nLeichte Wanderungen . <EOS>\nNachmittag 3. bis 17. Oktober . <EOS>\nFr. 1295 . <EOS>\n\u2014 mit Flug . <EOS>\n0 Burgund . <EOS>\nBusrundfahrt zu den landschaftlichen und kunsthistorisehen Sch\u00f6nheiten . <EOS>\nA : 3. bis 10. Oktober . <EOS>\nB : 10. bis 17. Oktober . <EOS>\nFr. 540 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nMit eigenem Auto Fr. 500 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\n0 Florenz und Toskana , mit Standquartieren in Florenz und Siena . <EOS>\nNachmittag 9. bis 17. Oktober . <EOS>\nFr. 635 . <EOS>\n\u2014 mit Tagesz\u00fcgen . <EOS>\nFr. 575 . <EOS>\n\u2014 mit eigenem Auto . <EOS>\n0 Rom und Umgebung . <EOS>\nWiederholung der Fr\u00fchjahrsreise . <EOS>\nB : Nachmittag 2. bis 10. Oktober . <EOS>\nC : Nachmittag 9. bis 17. Oktober . <EOS>\nWien und Umgebung . <EOS>\nWiederholung der Fr\u00fchjahrsreise . <EOS>\nNachmittag 3. bis 10. Oktober . <EOS>\n0 Provence \u2014 Camargue . <EOS>\nWiederholung der Fr\u00fchjahrsreise , jedoch ohne Marseille . <EOS>\nNachmittag 9. bis 17. Oktober . <EOS>\nFr. 665 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nMit eigenem Auto Fr. 605 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nHaben Sie den Lehrerkalender 1971 / 72 bestellt ? <EOS>\n\u2014 Agenda f\u00fcr den Schreibtisch oder f\u00fcrs Lehrerpult \u2014 Planagenda 1971 / 72 f\u00fcr die Tasche ( 7. 5&12 cm ) \u2014 Text und Adressbeilage zum Nachschlagen Reinertrag zugunsten der Schweizerisehen Lehrerwaisenstiftung ! <EOS>\nBestelladresse : Sekretariat Slv , Postfach 189 , 8057 Z\u00fcrich ( Tel. 051 / 46 83 03 ). <EOS>\nKleine Details An 30 Volksschulklassen Wiens werden versuchsweise im ersten Schuljahr keine Notenzeugnisse , sondern nur schriftliche Berichte abgegeben . <EOS>\nKleiner , aber wichtiger Fortschritt in der richtigen Riehtung ! <EOS>\nIn der Cssr werden Lehrer mit 60 Jahren , Lehrerinnen mit 55 Jahren pensionsberechtigt . <EOS>\nF\u00fcr jedes geborene und aufgezogene Kind darf sich eine Lehrerin-Mutter ein Jahr fr\u00fcher pensionieren lassen ! <EOS>\n( M\u00fcndliche Mitteilung eines Funktion\u00e4rs der Cssr . <EOS>\n) Slz 1,7 . <EOS>\nJanuar 1971 15", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0023.txt"}}
{"text": "Weltifurrer Internationale Transport-Aktiengesellschaft Wit\u00e0g F\u00fcr unseren Hauptsitz in Z\u00fcrich suchen wir t\u00fcchtigen Mitarbeiter in Administration und Personalb\u00fcro f\u00fcr verschiedene , teilweise selbst\u00e4ndige Aufgaben . <EOS>\nWenn Ihnen der Umgang mit Mitmenschen Freude bereitet , k\u00f6nnten Sie unter anderem die Anstellung und Betreuung unserer kaufm\u00e4nnischen Lehrlinge \u00fcbernehmen . <EOS>\nWir m\u00f6chten die Ausbildung der Lehrlinge ( und evtl. auch unseres Personals ) durch interne Kurse zus\u00e4tzlich f\u00f6rdern . <EOS>\nAls engster Mitarbeiter des Personalchefs h\u00e4tten Sie Gelegenheit , auch bei der Rekrutierung des kaufm. Personals mitzuwirken . <EOS>\nEinige andere interessante Arbeiten innerhalb der Administration w\u00fcrden wir Ihnen gerne zur selbst\u00e4ndigen Betreuung \u00fcbergeben . <EOS>\nZudem sind verschiedene Probleme \u2014 auch organisatorischer Art \u2014 innerhalb des Gesamtbetriebes noch zu l\u00f6sen . <EOS>\nF\u00fcr diesen Posten suchen wir einen anpassungsf\u00e4higen Mitarbeiter mit angenehmem Charakter und wenn m\u00f6glich mit kaufm\u00e4nnischer Vorbildung . <EOS>\nWir w\u00fcnschen uns einen Angestellten im Alter von etwa 25 bis 30 Jahren . <EOS>\nWir haben die 5-Tage-Woche mit englischer Arbeitszeit und eine gut ausgebaute Pensionskasse . <EOS>\nIhre kurze Anmeldung ist zu richten an die Personalabteilung der Weltifurrer Internationale Transport Ag Witag , Pelikanstrasse 8 , 8021 Z\u00fcrich . <EOS>\nEvangelische Mittelschule Samedan Auf Beginn des neuen Schuljahres 1971 / 72 suchen wir zwei neue Mitarbeiter , welche am Gymnasium und an der Handelsschule unterrichten und mithelfen am Aufbau des Wirtschaftsgymnasiums . <EOS>\nDeutsch kombiniert mit Geschichte oder mit Englisch im Nebenfach Englisch wom\u00f6glich mit Deutsch im Nebenfach Die Mitarbeit in unserem zeitgem\u00e4ssen Internat ist m\u00f6glieh , aber nicht Bedingung . <EOS>\nDas Sal\u00e4r entspricht den An-S\u00e4tzen der B\u00fcndner Kantonsschule . <EOS>\nInteressenten mit entsprechenden Lehrausweisen sind herzlich eingeladen zu einem informativen Besuch in unserer Schule , Telefon 082 / 6 58 51. Der Rektor , Dr. E. Klee , steht Ihnen f\u00fcr jede Auskunft gerne zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nExpress- | Kredite Fr. 500 . <EOS>\n-bis Fr. 10000 . <EOS>\n- 0Keine B\u00fcrgen : ihre Unterschrift gen\u00fcgt 0 Diskretionsgarantie Wenden Sie sich nur an die erste Bank f\u00fcr Barkredite Bank Prokredit 8023 Z\u00fcrich , L\u00f6wenstrasse 52 Telefon 051 / 2547 50 durchgehend offen 07. 45-18 . <EOS>\n00 Samstag geschlossen Es l\u00e4sst sich alles ganz einfach per Post erledigen . <EOS>\nSchreiben Sie noch heute ! <EOS>\n'\" Neu Express-Bedienung I Warne I Ort 16 Sonderschulheim f\u00fcr 16 normalbegabte , verhaltensgest\u00f6rte Knaben und M\u00e4dchen sucht Lehrer / Lehrerin wenn m\u00f6glich mit heilp\u00e4dagogischer Ausbildung f\u00fcr unsere Heimschule mit 10 Kindern ( 4. \u20146 . <EOS>\nKlasse ), Wir bieten : guten Lohn , modern eingerichtetes Zimmer . <EOS>\nN\u00e4here Auskunft erteilt gerne H. Bernhard , Heimleiter , Pestalozzihaus , 8352 R\u00e4terschen bei Winterthur , Telefon 052 / 36 11 24. Wir suchen f\u00fcr das zu errichtende Sonderschulheim in B\u00fcetigen ( bernisches Seeland , etwa 10 km von Biel entfernt ) ein Vorsteher-Ehepaar Im Heim werden etwa 70 schulbildungsf\u00e4hige , geistig behinderte Kinder und 12 Jugendliche zur erstmaligen beruflichen Ausbildung aufgenommen . <EOS>\nDas Vorsteher-Ehepaar sollte bereits f\u00fcr die Detailplanung zur Verf\u00fcgung stehen . <EOS>\nAnmeldungen sind bis 15. Februar 1971 zu richten an den Pr\u00e4sidenten des Vereins , Herrn Peter Horst , Gemeindepr\u00e4sident , 3292 Busswil .", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0024.txt"}}
{"text": "Baselland Vorstandssitzung nom 15. 12. 1970 1. Der Versicherungsmathematiker , Herr Dr. Schob , der die Liquidation der Sterbefallkasse vornimmt , teilt mit , dass der Einbau eines Sterbegeldes in die Beamtenversicherungskasse m\u00f6glieh sein wird , und zwar ohne Einkauf . <EOS>\n2. Die Finanzdirektion strebt eine Totalrevision des Versicherungswesens im Kanton an. Da aber auf 1975 eine grosse Revision der Ahv geplant ist , vertritt der Vorstand die Ansicht , es sei jetzt von einer Totalrevision der Bvk abzusehen und es bei einer Teilrevision bewenden zu lassen . <EOS>\n3. Die Personalkommission verlangt in einer Eingabe an den Regierungsrat eine Reallohnerh\u00f6hung von 5 Prozent auf Beginn des Jahres 1971 als Vorleistung f\u00fcr die zu erwartende Gehaltserh\u00f6hung aufgrund der Arbeitsplatzbewertung . <EOS>\nAn der Realisierung der Grundsatzentscheide ( Siehe Bericht in der Slz Nr. 50 vom 10. Dezember 1970 ) wird , unabh\u00e4ngig von der Eingabe , unbedingt festgehalten . <EOS>\n4. Der Zentralvorstand des Slv teilt uns mit , dass infolge der allgemeinen Teuerung der Abonnementspreis f\u00fcr die Lehrerzeitung um Fr. 1. 70 erh\u00f6ht werden muss . <EOS>\nDer Vorstand pr\u00fcft , ob diese Differenz noch von der Vereinskasse \u00fcbernommen werden kann . <EOS>\n5. Eine anonym bleibende Gruppe , die sich \u00ab Vereinigung zum Schutze der Steuerzahler \u00bb nennt , hat an alle Landr\u00e4te und Gemeinder\u00e4te ein Zirkular gerichtet , in dem sie unsere Besoldungsvergleiche mit anderen Kantonen in Frage stellt und uns der \u00ab Verdrehung der Tatsachen \u00bb in bezug auf den Kanton Graub\u00fcnden anklagt . <EOS>\nZudem beziehtigt sie uns , in unseren Angaben die Ortszulagen bewusst falsch eingesetzt zu haben , um die Besoldung unseres Kantons schlechter erscheinen zu lassen . <EOS>\nIn diesem Schreiben wird ferner behauptet , die Teuerungszulage der Angestellten betrage heute mindestens 24 Prozent . <EOS>\n\u2014 Der Vorstand sieht sich veranlasst , diese tendenzi\u00f6sen Unwahrheiten in einem Brief an alle Land- und Gemeinder\u00e4te richtig zu stellen . <EOS>\n6. Die Kolleginnen und Kollegen werden ersucht , nachzukontrollieren , ob die Anrechnung der Jahre stimmt , die als Basis zur Auszahlung der Weihnachtszul\u00e4ge gelten . <EOS>\nDabei ist aber zu ber\u00fccksichtigen , dass das Jahr 1970 nicht mitgerechnet werden darf . <EOS>\n7. Der Vorstand w\u00fcnscht der gesamten Lehrerschaft frohe Festtage und im neuen Jahr viel Kraft und Freude im Dienste unserer Schuljugend . <EOS>\nPressedienst d. Lvb Herbsttagung der Sektion Freiburg des Slv Am 2. November 1970 traf sich die Lehrerschaft der Sektion Freib\u00fcrg des Schweizerischen Lehrer-Vereins in Freiburg zu ihrer \u00fcblichen Herbsttagung . <EOS>\nSchon um 8 Uhr morgens konnte der Sektionspr\u00e4sident , Herr Herbert L\u00fcthi aus Murten , die rund 110 erschienenen Mitglieder begr\u00fcssen und besonders Herrn J. Buchs , Abteilungsleiter bei der Erziehungsdirektion , die Herren Schuldirektoren von Freiburg , Kerzers und Murten sowie die neu pensionierten Lehrkr\u00e4fte herzlich willkommen heissen . <EOS>\nProtokoll , Jahresbericht und Jahresrechnung wurden ohne Ein-Wendungen genehmigt . <EOS>\nF\u00fcr das Kurs- und Begegnungszentrum Le P\u00e0quier wurden von unseren Mitgliedern bis 2. November 1970 1560 Franken einbezahlt . <EOS>\nFr\u00e4ulein Lina Wasserfallen aus Kerzers , Herr Fritz Herren aus Murten und Herr Willi F\u00fcrst aus Gurmels wurden f\u00fcr treue Mitgliedschaft und ausgezeichnete Arbeit und Hingabe im Dienste der Schule geehrt . <EOS>\nFr\u00e4ulein Elisabeth H\u00e4sler hat auf Ende des Vereinsjahres ihre Demission als Vorstandsmitglied eingereicht . <EOS>\nAn ihre Stelle w\u00e4hlte die Versammlung die Pr\u00e4sidentin unseres Lehrerinnenvereins , Fr\u00e4ulein Marie-Madeleine Gutknecht , in den Vorstand . <EOS>\nLeider sind im verflossenen Vereinsjahr drei pensionierte Lehrkr\u00e4fte aus unseren Reihen abberufen worden : Frau Lydia Forster , Dr. Ernst Fl\u00fcckiger und Louis Thi\u00e9baud . <EOS>\nNachdem auch das T\u00e4tigkeitsprogramm ( Batikkurs , Fr\u00fchjahrstagung , Wanderwoche ) besprochen war , konnte der Pr\u00e4sident den gesoh\u00e4ftlichen Teil der Tagung schliessen . <EOS>\nNach einer kleinen Pause hielt Schulinspektor Th. Hotz ( Binningen Bl ) einen ausgezeichneten Vortrag \u00fcber \u00ab Gegeruoartsprobleme der Schule und Lehrerbildung \u00bb. <EOS>\nEr sprach in seinem Referat besonders \u00fcber die Vorschulbildung , die Chancengleichheit , das Bildungsziel der heutigen Schule , die Massenmedien und das Lehrerbild . <EOS>\nF\u00fcr seine klaren und \u00fcberzeugenden Ausf\u00fchrungen durfte er einen starken Applaus der Lehrerschaft entgegennehmen . <EOS>\nIm Anschluss an das Mittagessen begr\u00fcsste der Pr\u00e4sident die Herren Th. Hotz , Fritz Lerf , J. Buchs , Dr. Vonlanthen , I. Rickenbacher und Frau V\u00f6geli zum Podiumsgesprach \u00fcber \u00ab Aktuelle Schulprobleme \u00bb. <EOS>\nDer Gespr\u00e4chsleiter Herbert L\u00fcthi stellte folgende Fragen zur Diskussion : Wer soll unterrichten ? <EOS>\nWas soll man unterrichten ? <EOS>\nWie soll unterrichtet werden ? <EOS>\nIn der kurzen Zeit , die zur Verf\u00fcgung stand , konnten nicht alle Fragen restlos behandelt werden . <EOS>\nDas Gespr\u00e4ch konzentrierte sich besonders auf die Punkte : Wind der Lehrerberuf ein weiblicher Beruf ? <EOS>\nLehrerbildung , Lehrerfortbildung , Lehrermangel , Lehrerbesoldung und Lehr plan . <EOS>\nDie Tagung wollte und konnte keine allgemeing\u00fcltigen Rezepte f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der gegenw\u00e4rtigen Schulprobleme geben . <EOS>\nSie hat aber die Lehrkr\u00e4fte unserer Sektion angeregt , sich mit den allt\u00e4glieh in Presse und Fachliteratur an sie herangetragenen Problemen kritisch zu befassen . <EOS>\nbu Thurgau Aufschlussreiche Schulstatistik Das Schulblatt der Kantone Schaffhausen und Thurgau vom 15. Dezember 1970 enth\u00e4lt eine interessante Schulstatistik . <EOS>\nDanach sind im Thurgau am 1. Februar 1970 25 760 ( 97,2 Prozent ) Sch\u00fcler an \u00f6ffentlichen und 747 ( 2,8 Prozent ) Sch\u00fcler an privaten Schulen unterrichtet worden . <EOS>\nAcht Prozent dieser Sch\u00fcler sind Ausl\u00e4nder . <EOS>\nDer evangelischen Konfession geh\u00f6rten 58 Prozent und der katholischen Konfession 41 Prozent der schul-Pflichtigen Knaben und M\u00e4dchen an. Recht aufschlussreich sind die Feststellungen , welche in bezug auf den Zu- oder Wegzug nach anderen Kantonen oder vom und ins Ausland gemacht wurden : w\u00e4hrend des Schuljahres 1969 / 70 sind von 17 821 Primarsch\u00fclern der ersten bis sechsten Klasse 496 zu- und 392 weggezogen . <EOS>\nDiese 888 Sch\u00fcler entsprechen einem Anteil von f\u00fcnf Prozent . <EOS>\nei . <EOS>\nResolution des Vsg \u00ab Der Verein Schweizerischer Gymnasiallehrer ( Vsg ) hat an seiner Generalversammlung ( 13. / 14. November 1970 in Baden ) die Frage der Anerkennung neuer Maturit\u00e4tstypen ( neusprachliches Gymnasium , Wirtschaftsgymnasium , musisches Gymnasium ) behandelt . <EOS>\nDabei hat er mit Bedauern festgestellt , dass f\u00fcr die Absolventen dieser Schultypen keine verbindlichen , gesamtschweizerischen Richtlinien bestehen , die den Uebertritt an die Hochschule regeln . <EOS>\nDie Maturit\u00e4ts-Anerkennungs-Verordnung ( Mav ), die f\u00fcr diesen Uebertritt zust\u00e4ndig ist , beruht auf einer sehr schmalen Rechtsgrundl\u00e4ge , n\u00e4mlich dem Bundesgesetz vom 19. Dezember 1877 \u00fcber die Freiz\u00fcgigkeit des Medizinalpersonals . <EOS>\nDer Vsg fordert daher den Bundesrat auf , die heutige Rechts-Ordnung auf eine breitere Basis zu stellen , um eine Neugestaltung des schweizerischen h\u00f6heren Bildungswesens zu erm\u00f6glichen . <EOS>\nDer Vsg w\u00fcnscht insbesondere , dass f\u00fcr den Uebertritt an die Hochschule f\u00fcr alle Maturit\u00e4tstypen gesamtschweizerische Regelungen getroffen werden , die f\u00fcr alle Hochschulen bindend sind . <EOS>\nDa sich diese Forderung unter anderem im Rahmen der heutigen Mav nicht erf\u00fcllen l\u00e4sst , ist eine Revision dieser Anerkennungsverordnung unverz\u00fcglich in die Wege zu leiten . <EOS>\n\u00bb Slz 1 , 7. Januar 1971 17", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0025.txt"}}
{"text": "Sekund\u00e4rschule Freienbach Wir suchen auf Fr\u00fchjahr 1971 1 Sekundarlehrer sprachlich-historischer Richtung Wir bieten : Besoldung nach kantonaler Besoldungsverordnung . <EOS>\n( Anpassung ist in Vorbereitung . <EOS>\n) Ortszulagen , Anrechnung ausw\u00e4rtiger Dienstjahre , Erleichterung beim Uebertritt in die kantonale Pensionskasse , neue Unterrichtsr\u00e4ume , Wohnungsvermittlung . <EOS>\nBewerber sind gebeten , ihre Anmeldung unter Beilage der \u00fcblichen Ausweise an den Pr\u00e4sidenten des Bezirksschulrates , Herrn Dr. A. Steiner , F\u00e4llmis , 8832 Wollerau , zu richten . <EOS>\nOberengadin Die Regionalschule Samedan\u2014Pontresina\u2014Celerina sucht f\u00fcr das Schuljahr ab Ostern 1971 Primarlehrer oder - lehrerin f\u00fcr die Oberstufe 7. \u20149 . <EOS>\nKlasse ( Werkschule ). <EOS>\n\u2014 Es besteht die M\u00f6glichkeit , einen Werkschullehrer-Kurs auch nach Stellenantritt zu absolvieren , und Lehrerin oder Lehrer f\u00fcr die Hilfsschule , wenn m\u00f6glich mit heilp\u00e4dagogischer Ausbildung . <EOS>\nBesoldung gem\u00e4ss kantonalen Ans\u00e4tzen , Orts- und Gemeindezulagen sowie Versicherungskasse . <EOS>\nBewerbungen sind zu richten an : Dr. G. Ramming , 7505 Celerina . <EOS>\nSchule am Schlossberg 8590 Romanshorn Dr. H. St\u00f6sser Im Zuge des Weiterausbaus unserer Sekundarschulabteilung suchen wir eine(n ) Junge(n ) Sekundarlehrer(in ) der mathematisch-naturwissenschaftlichen Richtung auf Fr\u00fchjahr oder Sommer 1971 . <EOS>\nWir sch\u00e4tzen eigene Initiative , den Mut zum Experiment und den Sinn f\u00fcr Humor . <EOS>\nWir arbeiten in Fachleistungsklassen , mit technischen Mitteln und in einem guten Lehrerteam . <EOS>\nLohn nach Vereinbarung , Pensionskasse und Sozialzulagen . <EOS>\nAusk\u00fcnfte durch die Schulleitung unter Telefon 071 / 63 46 79. Sonderschulheim Schloss Biberstein b. Aarau sucht auf Fr\u00fchling 1971 an die 6teilige Schule f\u00fcr minderbegabte , schulbildungsf\u00e4hige Kinder Lehrer und Lehrerin ( evtl. Lehrerehepaar oder Pensionierte f\u00fcr l\u00e4ngere Stellvertretung ) Besoldung nach kantonalem Dekret plus Heimzulage . <EOS>\nWochenstundenzahl und Ferien wie an der \u00f6ffentlichen Schule . <EOS>\nKein Dienst ausserhalb der Schule . <EOS>\nSch\u00f6ne Lage in Stadtn\u00e4he . <EOS>\nLehrkr\u00e4fte , auch mit ausserkantonalem Patent , die Freude haben , sich dem Spezialunterricht zu widmen , sind gebeten , sich zu melden bei O. Zeller , Vor-Steher , 5023 Biberstein ( Telefon 064 / 22 10 63 ). <EOS>\nGemeinde Arth-Goldau Sz Auf den 26. April 1971 suchen wir in unser neuerstelltes Sekundarschulhaus \u00ab Bifang \u00bb in Oberarth einen Sekundarlehrer oder-lehrerin ( phil . <EOS>\nIi evtl. I ) Besoldung nach neuer Kant . <EOS>\nVerordnung plus Sekund\u00e4rlehrerzulage und Gemeindezulagen . <EOS>\nAnmeldungen mit den \u00fcblichen Unterlagen sind erbeten an den Schulrats-Pr\u00e4sidenten , Herrn Kaspar H\u00fcrlimann , 6410 Goldau Sz , Telefon 041 / 81 60 95. Primarschulvorsteherschaft Arbon Wir suchen auf Schulbeginn 1971 ( 13. April 1971 ) 1 Arbeitslehrerin Wir bieten gute Besoldung und gut ausgebaute Pensionskasse . <EOS>\nBewerbungen mit den \u00fcblichen Unterlagen richten Sie bitte an die Pr\u00e4sidentin der Arbeitsschulkommission , Frau R. Kugler , Berglistrasse 10 , 9320 Arbon . <EOS>\nAusk\u00fcnfte erteilt das Schulsekretariat Arbon . <EOS>\nSchulsekretariat , 9320 Arbon Privatschule in Z\u00fcrich sucht auf Fr\u00fchjahr 1971 Primarschullehrer(in ) 5-Tage-Woche . <EOS>\nGute Salarierung . <EOS>\nEvtl. kommt auch Teilarbeit in Frage . <EOS>\nOfferten mit Bild , Lebenslauf und Zeugnisabschriften sind unter Chiffre Lz 2262 an die Schweiz. Lehrerzeitung , 8712 St\u00e4fa , zu richten . <EOS>\n18", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0026.txt"}}
{"text": "Praktische Hinweise SHBMHHHHHHMHHHHNNHHHHHHhHHNHBHHRI Die Welt der neuen Mathematik im Schweizer Fernsehen Sendereihe von W. R. Fuchs und Professor Zoltan P. Dienes . <EOS>\nMontag , 11. Januar , 21. 50 Uhr. Wiederholung Samstag , 16. Januar , 14. 30 Uhr. 1. Folge von 13 Sendungen , die Lehrer , Eltern und Sch\u00fcler mit den Grundbegriffen der mathematischen Strukturen vertraut machen wollen . <EOS>\nStoj / f der 1. Sendung : Begriffe der Vereinigungsmenge und des Durchschnitts , Venn- und Carrolldiagramm . <EOS>\nSchulfunk und Schulfernsehen Schulfunkprogramm Erstes Datum : Vormittagssendung ( 10. 20 bis 10. 50 Uhr ). <EOS>\nZweites Datum : Wiederholung am Nachmittag ( 14. 30 bis 15. 00 Uhr ). <EOS>\n12. Januar / 21. Januar \u00ab Die Mitternachtsmaus \u00bb Eine seltsame musikalische Geschichte . <EOS>\nAlex Eckert , Reinach BL. Vom 1. Schuljahr an. 13. Januar / 20. Januar Trag Sorge zu deinem Geh\u00f6r H\u00f6rfolge von Dr. Kurt Kipfer , Leiter des Schularztamtes Bern . <EOS>\nVom 6. Schuljahr an. 14. Januar / 22. Januar John F. Kennedy H\u00f6rfolge von Michael Beggiato , Sevelen SG. Vom 8. Schuljahr an. 15. Januar / 29. Januar Er isch halt st\u00e4rcher . <EOS>\n' ( Kurzsendung 10. 20 bis 10. 35 Uhr / 14. 30 bis 14. 45 Uhr ) Ein kleines Spiel zum Nachdenken . <EOS>\nHeinz Grob , Kreuzlingen . <EOS>\nVom 3. Schuljahr an. 15. Januar / 29. Januar Wir stellen zur Diskussion : Lohnt sich die Raumfahrt ? <EOS>\n( Kurzsendung 10. 35 bis 10. 50 Uhr / 14. 45 bis 15. 00 Uhr ). <EOS>\nGuido Wemans , Basel . <EOS>\nVom 8. Schuljahr an. Schulfernsehen 12. Januar , 9. 15 und 10. 15 Uhr Umbruch im Gebirgskanton \u2014 Strukturmandel im Wallis Vom 5. / 6. Schuljahr an. 12. Januar , 15. Januar , 19. Januar und 22. Januar je 10 Uhr ( Vorausstrahlung : 4. Januar , 17. 45 Uhr ) Bildbetrachtung : Konrad Witz \u00ab Petri Fischzug \u00bb Vom 7. Schuljahr an. 15. und 19. Januar , je 9. 15 Uhr und 22. Januar 10. 15 Uhr Dichter und Dichtung : Friedrich D\u00fcrrenmatt Wie ein Drama entsteht ( Prod . <EOS>\nBayr. Fernsehen ) ( Vorausstrahlung : 11. Januar , 17. 40 Uhr ). <EOS>\nVom 10. Schulj\u00e4hr an. 15. Januar , 10. 15 Uhr Der Silberschatz non Augusta Raurika Vom 7. Schuljahr an. 19. Januar , 10. 15 Uhr Das Kloster St. Johann in M\u00fcstair ( romanisch ) Vom 6. Schuljahr an. Volkstanzkurs f\u00fcr Anf\u00e4nger in Basel Vom 11. Januar bis 22. M\u00e4rz 1971 , jeweils montags , 20 Uhr , in der Gymnastikhalle der Mos , Engelgasse 120 . <EOS>\n( Bitte Turn- oder Gymnastikschuhe mitbringen . <EOS>\n) Nebst den Schweizer Volkst\u00e4nzen pflegen wir auch T\u00e4nze aus Schweden , England , Amerika und andern L\u00e4ndern . <EOS>\nKursbeitrag : 10 Franken , Sch\u00fcler und Studierende 5 Franken . <EOS>\nAnmeldung an Urs M\u00fchlemann , Weihermattweg 4 ( Telefon 46 05 06 ), 4142 M\u00fcnchenstein BL. Tanzleitung Ruth Nebiker-Wild , Im Pfeiffengarten 62 , 4153 Reinach Bl ( Telefon 76 70 09 ), wo Sie auch weitere Auskunft erhalten k\u00f6nnen . <EOS>\nSchluss des redaktionellen Teils sabe Verlagsinstitut f\u00fcr Lehrmittel Bellerivestrasse 3 , 8008 Z\u00fcrich Wir haben f\u00fcr Sie ein ganz neuartiges Lehrmittel geschaffen , das Sachlesebuch Wort und Bild 336 Seiten , 125 Texte in 9 Abteilungen , 347 Bilder , davon 94 farbig , Klassenpreis Fr. 13. 80. neu neu neu neu Fakten und Probleme der Umwelt von heute Text und Bild gleichwertige Partner ein fach\u00fcbergreifendes Lehrmittel , f\u00fcr moderne Unterrichtsmethoden Text und Bild f\u00fchren zum Dialog zwischen Lehrer und Sch\u00fcler ein spannendes Schulbuch \u2014 ein sabe-Lehrmittel Slz 1 , 7. Januar 1971 19", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0027.txt"}}
{"text": "Organ des Schweizerischen Lehrervereins Schriftleitung : Dr. Leonhard Jost ( Chefredaktor ) F. Bourquin ( partie fran\u00e7aise ) Hans Adam ( Berner Beitr\u00e4ge ) Dr. Paul E. M\u00fcller ( Stoff und Weg ) Paul Binkert Schweizerische Lehrerzeitung 115 . <EOS>\nJahrgang 1970 Inhaltsverzeichnis 1 Sonderhefte Nr. 8 Schulwesen in Israel 233 12 Natur und Mensch 387 20 Didacta 641 21 Jahresbericht Slv 705 22 Entwicklungshilfe 763 23 Luzern 803 42 Helvetas 1381 43 Zeichnen und Gestalten : Verkehrsmittel und Verkehrswege 1421 47 Zum 300 . <EOS>\nTodestag von J. A. Comenius 1617 50 Die assoziierten Schulen der Unesco 1737 2 Bildungswissenschaften 2. 1 P\u00e4dagogik , Geschichte der P\u00e4dagogik , einzelne P\u00e4dagogen P\u00e4dagogische Besinnung heute 158 Ober Martin Wagenschein und sein p\u00e4dagogisches Denken 504 Pestalozzi und die Kantische Philosophie 770 Antiautorit\u00e4re Erziehung 935 , 938 Paul H\u00e4berlin als Seminardirektor in Kreuzlingen 1266 Erinnerungen an Paul Geheeb und seine Ecole d'Humanit\u00e9 1394 J. A. Comenius 1620 2. 2 Bildungsforschung Ziele der p\u00e4dagogischen Forschung 591 Erfahrungswissenschaftliche Schulforschung \u2014 Was muss man sich darunter vorstellen ? <EOS>\n890 Wer plant die Schule der Zukunft ? <EOS>\n1037 P\u00e4dagogische Forschung und Diskussion in der Schweiz 1194 Taxonomie der Erziehungsziele 1484 Aargauische Hochschule 1760 M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Bildungsforschung 1762 2. 3 Bildungsplanung Bildungsplanung f\u00fcr die Lehrerbildung 403 Lehrer ohne Streikrecht 875 Die Bedeutung klar formulierter Lernziele 1660 2. 4 Bildungs\u00f6konomie Kosten der Menschenbildung 321 2. 5 Bildungspolitik Einf\u00fchrung einer Bildungssteuer ? <EOS>\n172 Erziehung ist nicht^l\u00e4nger Privileg einer Elite 199 Lehrer ohne Streikrecht ? <EOS>\n875 Das Schulkonkordat \u2014 ein Markstein in der schweizerischen Schulpolitik 1580 Europarat fordert europ\u00e4ische Bildungspolitik 1807 2. 6 Schulkoordination Schulkoordination 7 Die jurassische Lehrerschaft und die Schulkoordination 9 Herbstschulbeginn \u2014 oder doch Fr\u00fchjahr ? <EOS>\n16 Die aargauische Lehrerschaft eindeutig f\u00fcr Schuljahrbeginn im Fr\u00fchjahr 16 Hier stock ich schon ! <EOS>\nSchuljahrbeginn \u2014 Pr\u00fcfstein der Schulkoordination 54 Schulkoordination auf Bundesebene 55 Verl\u00e4ngerung der Sommerferien ? <EOS>\n55 Schulkoordination im Kanton St. Gallen 130 Beunruhigende Bemerkungen zur Koordination 156 Bernischer Lehrerverein provoziert interne Auseinandersetzung mit der Schulkoordination 166 Zur Schulkoordination 170 Schuljahresbeginn und Schulkoordination 171 Koordination der Westschweizer Primarschulen 287 Zur Diskussion um die Schulkoordination 290 Koordination in der Sackgasse ? <EOS>\n367 Stellungnahme der Imk zur Schulkoordination 435 Ja zu den Koordinationsempfehlungen der Erziehungsdirektorenkonferenz 585 Offener Brief an einen Mitk\u00e4mpfer 879 Konkordat \u00fcber die Schulkoordination 909 Voraussetzungen zur Koordination 977 Koordination \u2014 ein Fahrplan- und Verkehrsproblem ? <EOS>\n978 Die bernische Lehrerschaft \u00e4ussert sich zur Schulkoordination 1015 Dornenreicher Weg zur Schulkoordination 1023 Das Schulkonkorflat \u2014 ein Markstein in der schweizerischen Schulpolitik 1580 Koordination im Schulwesen 1703 3 Bildungsinstitutionen 3. 1 \u00f6ffentliches Schulwesen Ziele und Grenzen einer Modernisierung der Schule 1532 3. 1. 1 Allgemeine Volksschule Lehrplanreform an Volksschulen 663 3. 1. 2 Mittelschulen Neue Wege an Gymnasien 172 Wirtschaftsgymnasien benachteiligt 363 Berufsmittelschule contra Diplommittelschule 471 Sind Maturzeitungen ein Spiegel der Reife ? <EOS>\n561 Mittelschule \u2014 Dienst am Sch\u00fcler , Dienst f\u00fcr die Welt ? <EOS>\n1089 Schweizer Gymnasien oder amerikanische High School ? <EOS>\n1155 3. 1. 3 Hochschulen Die Mitbestimmung der Studenten und des Mittelbaus 95 Aargauische Hochschule 1760 3. 1. 4 Sonderschulen Hilfs- und Sonderschulen 438 3. 1. 6 Kinderdorf Pestalozzi Im Kinderdorf Pestalozzi 44 3. 2 Privatschulen , Anstalten , Heime Tagwache mit Trommelwirbel 616 Erziehungsheime sind Spiegel gesellschaftlicher Problematik 1805 3. 3 Schulpolitik Herbstschulbeginn \u2014 oder doch Fr\u00fchjahr ? <EOS>\n16 Die aargauische Lehrerschaft eindeutig f\u00fcr Schuljahrbeginn im Fr\u00fchjahr 16 Verl\u00e4ngerung der Sommerferien ? <EOS>\n55 F\u00fcr \u00ab Gleichberechtigung \u00bb der Hochschulst\u00e4nde 129 Herbstschulbeginn 171 Vorteile des Herbstschulbeginnes aus der Praxis gesehen 171 Fragen zum Nachdenken 171 Schuljahresbeginn und Schulkoordination 171 Kinderg\u00e4rtnerinnen bef\u00fcrworten Fr\u00fchlingsschulbeginn 212 Umstrittener Schuljahresbeginn 212 Forderungen zur Schulpolitik 247 Es darf nicht sein 313 Herbstschulbeginn ? <EOS>\n326 Neue Ferienordnung gesucht 401 Ablehnung des Schuljahrbeginns im Herbst durch Schulkapitel Meilen 401 Gedanken einer Lehrerin zum Schuleintrittsalter 437 Schuljahresbeginn nach den Sommerferien 511 Schulbeginn im Sp\u00e4tsommer 511 Schulsemester statt Schuljahr ? <EOS>\n513 Schuljahrbeginn im Fr\u00fchling oder nach den Sommerferien ? <EOS>\n622 Protest gegen Unaufrichtigkeit in Sachen \u00ab Herbstschulbeginn \u00bb! <EOS>\n623 Neuer Beitrag zur ergebnislosen Diskussion um den Fr\u00fchjahr- oder Herbstschulbeginn 772 Herbstschulbeginn und andere Koordinationsanliegen im Kanton Luzern 822 Herbstschulbeginn 1023 Zum neuen Stil in der schweizerischen Schulpolitik 1081 Staatlicher Methoden-Dirigismus ? <EOS>\n1161 Luzern holt auf und st\u00f6sst vor 1311 Mehr und besser ausgebildete Kinderg\u00e4rtnerinnen 1397 Schulreform in der Schweiz 1805 3. 4 Schulbauten Schweizerisches Schulbauzentrum wird Wirklichkeit 246 , 1760 F\u00f6rderung des Sportst\u00e4ttenbaues 548 Schulhausbauten f\u00fcr die Schule von morgen 1629,1703 4 Allgemeine Schul- und Erziehungsfragen 4. 1 Grunds\u00e4tzliche Erziehungsfragen Missverstandene Anschauung 5 Krise in der Entwicklung zur Autorit\u00e4t und in der Erfahrung der Wertbegriffe 47 , 84 P\u00e4dagogische Besinnung heute 158 Erziehung ist nicht l\u00e4nger Privileg einer Elite 199 Gedanken zum Symbol f\u00fcr das Internationale Jahr der Erziehung 311 Zum Internationalen Jahr der Erziehung 1970 464 Haben unsere Kinder kein Recht mehr , Kinder zu sein ? <EOS>\n625 Erziehung zu verantwortlichem Wissen 850 Antiautorit\u00e4re Erziehung 935 , 938 Erziehung zur Wirklichkeit 1343 Ziele und Grenzen einer Modernisierung der Schule 1531 P\u00e4dagogik im machtfreien Raum 1575 Erziehung zur internationalen Verst\u00e4ndigung 1740 Demokratisierung der Schule 1788 4. 1. 2 Entwicklungsprobleme Gedanken einer Lehrerin zum Schuleintrittsalter 437 L'enfant sauvage 1483 4. 1. 3 Das behinderte Kind , Heilp\u00e4dagogik Das k\u00f6rperbehinderte Kind in seiner Beziehung zum Mitmenschen 25 Kann man mongoloiden Kindern helfen ? <EOS>\n212 4. 1. 5 M\u00e4dchenbildung und die Stellung der Frau M\u00e4dchenbildung ( Kommission ). <EOS>\n. 56 , 403 , 771 , 1015 , 1704 Gleiche Bildungschancen f\u00fcr M\u00e4dchen ? <EOS>\n1081 M\u00e4dchen-Handarbeit im Jahre 2000 ? <EOS>\n1192 4. 1. 6 Schule und Elternhaus Elternfortbildung ? <EOS>\n249 Schule und Elternhaus-Pl\u00e4doyer f\u00fcr vermehrte Zusammenarbeit 280 Elternschulung \u2014 Hilfe zur Selbsthilfe 281 F\u00fcnftagewoche f\u00fcr Waadtl\u00e4nder Sch\u00fcler ? <EOS>\n1081 4. 1. 7 Vorschulische Erziehung Das Kind in der Lerngesellschaft 200 Begabungsf\u00f6rderung im Vorschulalter 203 , 210 Neues Modell der Vorschulerziehung f\u00fcr die Unesco 613 Zur Reform der Vorschulerziehung 1053 Schweizerische Kindergartentagung 1970 1673 i", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0036-01.txt"}}
{"text": "4. 2 Aus dem Schulalltag 4. 2. 1 Was tun wir in der Ferienkolonie ? <EOS>\n15 Schulreisefonds f\u00fcr minderbemittelte Schulen 173 4. 2. 2 Feste , Feiern Zur Er\u00f6ffnung einer neuen Schule und zum Beginn des Schuljahres 577 \u00ab D'Z\u00e4ller Wiehnacht \u00bb \u2014 ein bedenkliches Krippenspiel ? <EOS>\n1540 , 1807 4. 2. 3 Kunsterziehung Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen \u00fcber Sinn , Zweck , Ziel und erzieherische Funktion des Kunstunterrichtes 1432 Internationale Musische Tagung in Amriswil 1633 4. 2. 5 Massenmedien Medienforschung 470 Filmzensur \u2014 ja oder nein ? <EOS>\n856 Auswirkung der Gewaltdarstellung in Massenmedien 1194 Bilder und ihre Wirkung 1195 4. 2. 6 Schulaufgaben Schulaufgaben , ja oder nein ? <EOS>\n1631 4. 3 Schulreformen \u00ab Im Schatten des Fortschritts \u00bb 957 Forderungen an die neue Schule 973 Definitionen zum Gespr\u00e4ch \u00fcber die Reform der Oberschule 974 Brauchen wir eine schweizerische Schulreform ? <EOS>\n1037 Empfehlungen zur Reform des Rechenunterrichts 1043 Zur Reform der Vorschulerziehung 1053 Reform der Volksschul-Oberstufe 1079 Eine zeitgem\u00e4sse Schule 1145 Diskussionsbeitr\u00e4ge zur Bildungspolitik und Schulreform 1154 Thesen zu einer schweizerischen Schulreform 1159 P\u00e4dagogische Gegenwartsforderungen 1180 Unterricht und Erziehung \u2014 ein lohnendes Gesch\u00e4ft ? <EOS>\n1487 P\u00e4dagogik im machtfreien Raum 1575 Ein f\u00fcnftes Z\u00fcrcher Schulmodell 1673 4. 3. 1 Ecole active , Handarbeit , Schulversuche , Garten Erinnerungen an Paul Geheeb und seine Ecole d'Humanit\u00e9 1394 Aus dem Prospekt der Ecole d'Humanit\u00e9 1395 4. 3. 2 Bergschule , Konzentrationswochen Experiment 99 Bergschullager 217 4. 3. 5 Demokratisierung des Bildungswesens , Mitbestimmungsfragen Die Mitbestimmung der Studenten und des Mittelbaus 95 Erziehung ist nicht l\u00e4nger Privileg einer Elite 199 Mitverantwortung der Sch\u00fcler 593 Wider den Strom schwimmen 975 Eine \u00ab zeitgem\u00e4sse Schule ... \u00bb 1145 Die Demokratisierung der Schule 1788 4. 3. 6 Gesamtschule Gesamtschule : Ja oder Nein ? <EOS>\n272,436 Die Interkantonale Studiengruppe \u00ab Gesamtschule \u00bb 273 , 587 Die integrierte Gesamtschule zerst\u00f6rt die innere Schulreform 273 Die Hibernia-Sohule \u2014 Modell einer Gesamtschule 277 Zur Diskussion um die Gesamtschule 287 Die Gesamtschule zwischen P\u00e4dagogik und Gesellschaftstheorie 576 Es geht um die \u00ab gesamte Schule \u00bb und den Menschen 889 Comprehensive Schools \u2014 Ausdruck einer neuen Gesellschaft 895 Gesamtschulen \u2014 warum und wie ? <EOS>\n966 Forderungen an die neue Schule 973 Wider den Strom schwimmen 975 Eine \u00ab zeitgem\u00e4sse Schule ... \u00bb 1145 Diskussionsbeitr\u00e4ge zur Bildungspolitik und Schulreform 1154 Schweizer Gymnasium oder amerikanische High School ? <EOS>\n1155 Das Schulexperiment Gesamtschule Dulliken 1159 4. 5 Zweiter Bildungsweg , Fernunterricht Fernunterricht 363 5 Recht und Verwaltung 5. 1 Schulverwaltung , Schulleitung Schule und Sex 1045 5. 2 Schulaufsicht 5. 2. 2 Schulaufsichtsbeh\u00f6rden Offener Brief an die neugew\u00e4hlten Mitglieder der Schulbeh\u00f6rde 436 5. 3 Versicherungswesen , \u00e4rztliche \u00dcberwachung Freiz\u00fcgigkeit \u2014 nicht f\u00fcr Lehrer ? <EOS>\n247 5. 5 Besoldungsfragen , Steuern , Pensum Mit Besoldungspolitik Lehrermangel \u00fcberwinden ? <EOS>\n130 Besoldung der Lehrerschaft in einigen gr\u00f6sseren Gemeinden Be 513 Strukturelle Besoldungsreform im Kanton Z\u00fcrich 1801 6 Oer Lehrer \u2014 die Lehrerin ; die Sch\u00fcler Die Berufsgefahren des Lehrers 123 Lehrer erhalten Assistenten 172 Das geht uns Lehrer an : Standespolitische Informationen 320 Vom Beruf und Wirken der Kinderg\u00e4rtnerin 325 Lehrerbildung im Umbruch 400 Kleincomputer sollen Lehrer ersetzen 471 Einheit des Lehrerstandes 511 S\u00fcndenfall der Lehrerschaft ? <EOS>\n852 Der Stellvertreter 1039 Lehrerinnen , Lehrkr\u00e4fte zweiter Ordnung ? <EOS>\n1086 Der Lehrer in der heutigen Krise 1106 Ist der Lehrerberuf eine Sackgasse ? <EOS>\n1224 Einstellungen von Lehrern zum berufsinternen Aufstieg 1229 Abwerbung von Lehrkr\u00e4ften 1231 Lehrermangel , auch im Kanton Z\u00fcrich 1245 Auch eine Ursache des Lehrermangels ? <EOS>\n1245 Letzte Chance : Lehrer ? <EOS>\n1245 Wie sollen die Lehrer gew\u00e4hlt werden ? <EOS>\n1247 Auf die Lehrerbildner kommt es an ! <EOS>\n1277 Vertrauen in den Lehrer 1278 Ernst Ritter \u2014 Nachruf auf einen Lehrer von morgen 1397 Erziehung \u2014 lebenserf\u00fcllender Beruf 1699 6. 1 Lehrerbildung , Selektion Lehrerbildung im Umbruch 400 Bildungsplanung f\u00fcr die Lehrerbildung 403 Lehrer , Halbakademiker , Schulungsfachleute 543 6. 2 Lehrerfortbildung , Lehrerweiterbildung Keine Bildung ohne Weiterbildung ! <EOS>\n173 Die bernische Lehrerschaft bildet sich fort 435 Lehrerweiterbildung im Kanton Z\u00fcrich 436 Die Lehrerfortbildung im Kanton Luzern 820 Auch Schulinspektoren bilden sich weiter 901 Lehrer \u2014 Weiterbildungskurs am Pestalozzianum 951 Lehrerweiterbildung 1226 6. 2. 3 Fort- und Weiterbildungsst\u00e4tten Fortbildungszentrum der Schweizerischen Lehrerschaft in Le P\u00e2quier 166 , 196 , 286 , 369 , 825 , 1004 , 1114 , 1149 , 1243 Le P\u00e2quier\u2014und was dann ? <EOS>\n1787 6. 4 Standespolitische Fragen S\u00fcndenfall der Lehrerschaft ? <EOS>\n852 , 957 Lehrer ohne Streikrecht ? <EOS>\n875 Offener Brief an den Pr\u00e4sidenten des Z\u00fcrcher Aktionskomitees gegen die Schwarzenbach-Initiative 911 Offener Brief an eine Erziehungsdirektion 1583 Gespr\u00e4ch mit einem Taxichauffeur 1659 Schulreform ist auch Lehrplanreform 1665 P\u00e4dagogische Expertenkommission f\u00fcr die Koordination im Schulwesen 1669 Berliner Lehrer bef\u00fcrworten Streik 1673 6. 5 Der Sch\u00fcler Haben unsere Kinder kein Recht mehr , Kinder zu sein ? <EOS>\n625 Das kleine rote Sch\u00fclerbuch 1001 T\u00e4gliche Freizeitnutzung der Volkssch\u00fcler 1249 7 Philosophie , Psychologie Missverstandene Anschauung 5,136 7. 1 Philosophie Pestalozzi und die Kantische Philosophie 770 Harmonie 1264 Was ist der Mensch ? <EOS>\n( P. H\u00e4berlin ) 1264 7. 2 Psychiatrie , Psychologie Testmethoden in der Hand des Lehrers ? <EOS>\n116 Schultests \u2014 Mode oder p\u00e4dagogische Hilfe ? <EOS>\n119 Jugend und Tradition 1070 7. 3 Tiefenpsychologie Jugend auf der Suche nach ihrer Identit\u00e4t 930 7. 4 Theologie Religiosit\u00e4t 235 9 Soziologie Einf\u00fchrung in die Soziologie 211 9. 1 Milieufragen Die Wirklichkeit der Kinder 1344 9. 2 Individuum und Umwelt Die erste globale Gesellschaft entsteht 681 \u00ab Die N'ler \u00bb 1042 9. 4 Generationenfragen Krise in der Entwicklung zur Autorit\u00e4t und in der Erfahrung der Wertbegriffe 47 , 84 Zur Geschichte der Jugendrevolten 500,540,772 Jugend auf der Suche nach ihrer Identit\u00e4t 930 Antiautorit\u00e4re Erziehung 935 , 938 Mittelsch\u00fcler ergreifen die Volksinitiative 1044 Jugend und Tradition 1070 \u00ab Konfrontation \u00bb \u2014 ein wertvoller Beitrag des Schweizer Fernsehens zum Generationenkonflikt 1249 Zum Generationenkonflikt 1283 9. 7 Aktionen : Sammlungen , Aufrufe Haben Sie Ihre Osterspende verpasst ? <EOS>\n559 Mit Kindern 864 Oh diese ewige Entwicklungshilfe ! <EOS>\n1041 F\u00fcr die Frau im Dienste des Volkes 1041 Wer springt ein ? <EOS>\n1491 10 Politische Wissenschaften , Volkswirtschaft Konzentrationsbestrebungen in der Wirtschaft 1521 10. 1 Wirtschaft und Schule Was erwartet die Wirtschaft von der ausgebauten Oberstufe der Volksschule ? <EOS>\n365,1306 Wirtschaftende Schweiz 1970 407 , 513,1635 Was erwartet die Schule von der Wirtschaft ? <EOS>\n633 Schule und Wirtschaft 776 Der Mensch in der modernen Wirtschaft 1306 Jugend und Wirtschaft 1353 \u00ab Konsumentenerziehung \u00bb durch die Schule 1669 Einf\u00fchrung in die schweizerische Wirtschaftsordnung 1675 10. 2 Schule und Politik Unangenehmer Blick in den vorgehaltenen Spiegel \u2014 Eine Entgegnung 58 Ingenieure der menschlichen Seele 1531 Hexenjagd an den tschechoslowakischen Universit\u00e4ten und Schulen 1572 , 1809 Der Gesichtswinkel der \u00ab andern \u00bb 1573 12 Gesundheits- und K\u00f6rpererziehung , Sport Gesundheitserziehung \u2014 Missverst\u00e4ndnisse und M\u00f6glichkeiten 428 Zum \u00ab Bundesgesetz \u00fcber die F\u00f6rderung von Turnen und Sport \u00bb 736 Turnen und Sport in der Bundesverfassung 1185 Jugend und Sport 1309 Ii", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0036-02.txt"}}
{"text": "12. 4 Gesundheitspflege Zahnpflegewoche in der Schule ? <EOS>\nKampf den Zahnkrankheiten 12. 5 Schulturnen Isometrisches Haltungsturnen und Arbeitstechnik ohne Turnhallen und Ger\u00e4te Ist barfuss wirklich nicht alles ? <EOS>\n12. 7 Unf\u00e4lle : Vorbeugen und Heilen , Meldewesen Noch sicherer Skifahren Neue Anstrengungen im Kampf gegen den Unfall Eine Hilfe f\u00fcr Lagerleiter Auto und Alkohol Tod oder Leben 13 Allgemeine Kulturfragen Lebenswertere Schweiz \u2014 aber wie ? <EOS>\nSprachkritische Bemerkungen Mut zur Utopie 13. 3 Arbeit und Lebensraum Das t\u00e4gliche Leben 13. 7 Kulturkritisches ( vgl. auch Nr. 35 ) Rendez-vous mit Informationen Die Wirklichkeit der Kinder Weihnachten im Weltraum 14 Mensch und Beruf . 14. 1 Berufsberatung Berufsberatung auf guten Wegen Berufsberatung 14. 3 Berufsbildung , Berufsschulen Praktische Lehre statt keine Lehre Berufsmittelschule contra Diplommittelschule Berufsbildung im Umbruch Erst Bildung macht den Menschen zum Menschen Die Berufsbildung des Handwerkerlehrlings Grosses Interesse f\u00fcr die Berufsmittelschule im Kanton Z\u00fcrich Schule und moderne Arbeitswelt Schule und berufliche Ausbildung Non scholae , sed vitae discimus 14. 4 214 953 348 477 214 548 989 1023 1325 466 539 661 84 1325 1344 1541 26 913 321 471 915 1079 1167 1311 1323 1675 1677 246 363 1631 479 Erwachsenenbildung \u00ab Education permanente \u00bb Fernunterricht Erwachsenenbildung mit Filmkassetten 14. 4. 1 Zweiter Bildungsweg , Fernunterricht Fernkurs-Interessenten 15 Unterricht , Methodik , Didaktik Missverstandene Anschauung 5 , 136 Warum m\u00fcssen die Lehrer immer selber fragen ? <EOS>\n57 \u00ab Ich habe weitgehend eigene Ansichten \u00fcber die Unterrichtspraxis \u00bb P\u00e4dagogische Denkw\u00fcrdigkeit Zum Internationalen Jahr der Erziehung 1970 Ober Martin Wagenschein und sein p\u00e4dagogisches Denken Schema und Schablone Didaktik , ein p\u00e4dagogischer Grundbegriff Lehrplanreform an Volksschulen Unterrichtstechnologie Der audiovisuelle Unterricht Arbeitendes Wissen Technischer Fortschritt und Schulwirklichkeit Technisierung des Unterrichts ? <EOS>\nP\u00e4dagogische Gegenwartsforderungen mit \u00ab konventionellem Unterricht \u00bb unerf\u00fcllbar Alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen Ziele und Grenzen einer Modernisierung der Schule Die Bedeutung klar formulierter Lernziele Schulreform ist auch Lehrplan reform 15. 1 Biblische Geschichte , Religions- und Philosophieunterricht Der biblische Religionsunterricht im Umbruch der heutigen Schule 580 , 828 \u00ab Wie steht es ganz konkret um den Religionsunterricht an den Volksschulen der deutschen Schweiz heute ?\u00bb Replik auf die Thesen zum Religionsunterricht Gedanken zum Religionsunterricht aus der Sicht zweier Religionslehrer Bibelunterricht auf neuzeitliche Art Bibel- und Religionsunterricht in den Schulen von heute 15. 2 Sprachschulung , Literatur , Grammatik F\u00fcr den Rest des begonnenen Jahres w\u00fcnsche ich Euch Uberstanden \u2014 Eine Gedichtsinterpretation Sprachschulung und Sprachbetrachtung Gr\u00f6sse des Gedichts Zwei Gedichte von Heidi Keller Gedichtinterpretation \u2014 auch eine p\u00e4dagogische Aufgabe Noch ist die Aussaat weit K\u00f6nnen Sie rechtschreiben ? <EOS>\nDeutsche Sprache \u2014 schwere Sprache Sprachkritische Bemerkungen Wenn geschossen wird Stille Wolken Schauend ergr\u00fcnden die Wunder des Seins Schweizer Sch\u00fclerduden Schwierige Literatur der Gegenwart Grammatik und Syntax auf der Oberstufe Zur Kunst des Kontrastes bei C. F. Meyer Feuer Werden eines Gedichts Was ist ein Gedicht ? <EOS>\nDeutsche Shakespeare-Texte f\u00fcr die Schule Von der Kunst , gute Aufs\u00e4tze zu schreiben 213 395 464 504 553 659 663 667 , 671 683 687 905 949 1007 1180 1499 1532 1660 1665 625 828 829 903 913 97 131 132 162 271 289 308 327 479 539 581 629 681 811 997 1017 1048 1124 , 1242 1308 1319 1320 1322 1322 , 1503 Septembermorgen 1341 Ein Hauch wie Laub 1481 Duden und rechtschreibereform 1499 Es regnet 1594 Adventsgedichte 1596 Weihnachtsarbeiten von Sch\u00fclern 1714 Liegt die W\u00fcrze in der K\u00fcrze 1719 Geformte Sprache \u2014 formende Sprache 1794 Kinderlied ( W. Borchert ) 1794 Gedichte von Beat Brechb\u00fchl ( Interpretationen ) 1795 15. 3 Fremdsprachen Franz\u00f6sisch-Lehrmittel 286 Kleines W\u00f6rterbuch f\u00fcr den Fremdsprachen-Unterricht 446 Esperanto \u2014 als L\u00f6sung des Fremdsprachen-Problems ? <EOS>\n477 Kurs \u00fcber neuere Methoden des Franz\u00f6sischunterrichts 827 Formation de l'imparfait 979 , 991 Classement des verbes 980 , 991 Tableau de conjugaison 981,991 Studiengruppe Fremdsprachunterricht 1079 Muss es Franz\u00f6sisch sein ? <EOS>\n1278 \u00ab Les v\u00eatements \u00bb 1588 Studiengruppe Kofisch / Edk 1760 15. 4 Education civique , staatsb\u00fcrgerliche Erziehung 15. 4. 1 Staatskunde , Erziehung zur Gemeinschaft Staatsb\u00fcrgerlicher Unterricht : Mittel zum Weltverst\u00e4ndnis Stimmberechtigung abh\u00e4ngig von staatsb\u00fcrgerlicher 578 Pr\u00fcfung ? <EOS>\n1247 15. 4. 2 Erziehung zur internationalen Verst\u00e4ndigung Leitende Grunds\u00e4tze 1740 15. 4. 3 Probleme der Entwicklungshilfe Die Entwicklungsl\u00e4nder decken unsern Tisch 1384 Entwicklungshilfe 1399 , 1748 15. 5 Kunstgeschichte , Kunsterziehung allgemein 15. 5. 1 Singen und Musizieren , Rhythmik \u00ab D'Z\u00e4ller Wiehnacht \u00bb \u2014 ein bedenkliches Krippenspiel ? <EOS>\n1540 , 1807 Musikbeilage mit Advents-und Weihnachtsliedern 1716 15. 5. 2 Bildende K\u00fcnste , Zeichnen , Werken Obungen im Schattieren 97 Lehrmittel im Kunstunterricht 883 Vom Saumpfad zur Betonstrasse 1425 Grunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen \u00fcber Sinn , Zweck , Ziel und erzieherische Funktion des Kunstunterrichtes 1432 Der Engpass 1436 Der Verkehrs-Angsttraum 1441 Autofriedhof 1446 Das Rad in Bewegung als Verkehrssignet 1448 Fahrradstudien 1450 Plastisches Gestalten 1453 Eisenbahnbr\u00fccke in Winterlandschaft 1455 Zu den eingegangenen Techniken 1455 Verschiedene Absprengtechniken 1457 Advent 1713 15. 6 15. 7 15. 8 15. 10 15. 11 Mathematik Lebendiges Denken durch Geometrie 773 Empfehlungen zur Reform des Rechenunterrichts 1043 Naturkunde , Naturschutz Natur und Mensch 388 Sollen diese Tiere aussterben ? <EOS>\n463 Die Gartentulpe 551 Nadelh\u00f6lzer 553 Haltet die W\u00e4lder rein ! <EOS>\n635 Tragt Sorge zur Natur 881 Kunststoffeing\u00fcsse im Naturkundeunterricht 907 Schutzbed\u00fcrftige Tiere \u2014 ein \u00ab z\u00fcndender Gedanke \u00bb 997 Das Ei 1049 Heuschrecken 1122 Naturschutz und wir 1165 Natur-Lehrgebiet 1359 R\u00e4benlichter 1505 , 1593 Heimatkunde , Heimatschutz , Geschichte , Geographie , Verkehr , L\u00e4nderkunde , Statistik , Volkswirtschaft Gas im Chemie-Unterricht 167 Die schweizerische Gaswirtschaft heute und morgen 168 Spaltgas aus Hochdruckspaltanlagen 169 1970 \u2014 Jubil\u00e4umsjahr der \u00ab Gotthard-Elektrifikation \u00bb 287 Glas 321 Ein Dach \u00fcber dem Kopf 439 Heimatkunde heute 515 Kompassskalen 780 Die Stadt Luzern 806 Der Kanton Luzern 807 Kanton Luzern \u2014 Quo vadis ? <EOS>\n809 Von alten Luzerner Br\u00e4uchen 812 Das Verkehrshaus der Schweiz \u2014 ein lebendiges Museum 814 Arbeitsbl\u00e4tter f\u00fcr den Geschichtsunterricht 906,1705 Die Ackerbauern der Jungsteinzeit 907 Strassenunf\u00e4lle und Gesetzgebung in England 982 , 991 Naher Osten : Sechstagekrieg 1967 1196 Die Fabrik 1239 Vom Saumpfad zur Betonstrasse 1425 Das Auto und die B\u00fcndner 1429 Das erste Automobil 1430 Unser Wasser in Gefahr 1585 Es regnet 1594 Indien \u2014 Land der Gegens\u00e4tze 1747 Schrift und Schreiben Werkgemeinschaft f\u00fcr Schrift und Schreiben ( Wss ) 1677 Schreibfachlehrer \u2014 ein noch nicht anerkannter Beruf ! <EOS>\n1679 Handarbeiten , Experiment , Versuch , Exkursion Experimentierklasse an der Kantonsschule Aarau 1193 Grundkurs f\u00fcr Metallverarbeitung 1679 Gesundheit , Turnen , Sexuelle Erziehung Isometrisches Haltungsturnen und Arbeitstechnik ohne Turnhalle und Ger\u00e4te 348 Heben von Lasten 356 Vom Schwimmen zum Leistungsschwimmen 1052 , 1121 in", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0036-03.txt"}}
{"text": "15. 12 15. 14 Pr\u00fcfungen , Tests , Auslese Testmethoden in der Hand des Lehrers ? <EOS>\nSchultests \u2014 Mode oder p\u00e4dagogische Hilfe ? <EOS>\nSoll ich n\u00e4chstens mit meiner neuen ersten Klasse einen Schulreifetest durchf\u00fchren ? <EOS>\nP\u00e4dagogische Initiative \u2014 Sache der Verlage ? <EOS>\nProgrammierter Unterricht , neue Hilfsmittel , Film Neue Hilfsmittel f\u00fcr den Unterricht Unterlagen f\u00fcr Filmdiskussionen Vif \u2014 ein fragw\u00fcrdiges Lehrmittel f\u00fcr Franz\u00f6sischunterricht Programmierte Instruktion Der Arbeitsprojektor \u2014 eine moderne Unterrichtshilfe Programmierter Unterricht Der audiovisuelle Unterricht und seine Kehrseite Eine Entgegnung Universalmessinstrument Cadremo 116 119 392 1313 56 96 218 471 517 559 683 , 873 687 697 777 , 835 , 1044 , 1047 Wie pr\u00fcfe ich einen Arbeitsprojektor ? <EOS>\n777 , 835 , 1044 , 1047 Film- und Fernseherziehung im Kanton Luzern 854 Studienwoche \u00fcber die audio-visuellen Hilfsmittel im Sprachunterricht 1115 Der Arbeitsprojektor und seine Zusatzger\u00e4te 1118 Staatlich \u00ab programmierte \u00bb Lehrb\u00fccher 1249 Der Arbeitsprojektor im Klassenzimmer 1278 15. 15 Lehrmittel Ein schweizerisches Verlagsinstitut f\u00fcr Lehrmittel 133 Neue Lehrmittel und Schulmaterialien f\u00fcr die Primarund Sekund\u00e4rschulen 210 Schweizer Fibelwerk 215 , 371 , 548 Geographie in Bildern 286 Franz\u00f6sisch-Lehrmittel 286 Gebrauch von schweizerischen und ausl\u00e4ndischen Lehrb\u00fcchern 471 Zur gegenw\u00e4rtigen Situation im schweizerischen Lehrmittelwesen 473 Das Ziel der Didacta 657 Lehrer , Lehrmittel und Lernende 675 Das ungebundene Schweizer Lesebuch 1311 Silva contra Kofisch , Name ist nicht Schall und Rauch 1313 P\u00e4dagogische Initiative \u2014 Sache der Verlage ? <EOS>\n1313 Irref\u00fchrung der Jugend durch veraltete Leseb\u00fccher ? <EOS>\n1363 15. 16 Wettbewerbe Auszeichnung von Schweizer Kindern 25 P\u00e4dagogischer Wettbewerb im Jahr der Erziehung 56 P\u00e4dagogischer Wettbewerb 94 Sch\u00fclerwettbewerb der A 69 \u2014 Aktion Gesundes Volk 213 Zu gewinnen : Beitr\u00e4ge an die Schulreise 248 \u00ab Wirtschaftende Schweiz 1970 \u00bb 407 , 513 Film-Wettbewerb 995 13. Internationale Kinderzeichenausstellung 997 9000 Kinder nehmen am Verkehrserziehungswettbewerb teil 1243 Zeichnungswettbewerb 1251 Europ\u00e4ischer Schultag \u2014 Europ\u00e4ischer Sch\u00fclerwettbewerb 1495 K\u00f6nnen Sie uns helfen ? <EOS>\n1541 16 Wir stellen vor ( und Biographien ) Kunstmaler Georges B\u00e4rtschi 314 Betty Wehrli-Knobel 514 Begegnung mit Rudolf Mumprecht 1038 Helmut Schilling 1169 Beat Brechb\u00fchl 1795 17 Sprachecke , Muttersprache , Mundart Ein alter Dichter und alte Verbalformen 26 G\u00fcgger\u00fcgg\u00fc , em Morgen em dr\u00fc 54 Falsch getrennt \u2014 \u00ab falsch verbunden \u00bb 212 Im Schwankungsraum 289 Von \u00ab Inhalten \u00bb und andern \u00ab Mehrzahlen \u00bb 328 Sprache \u2014 geographisch betrachtet 595 Drei Kommentare 875 Probleme des muttersprachlichen Unterrichts 877 \u00ab Heimleuchten \u00bb und \u00ab aufziehen \u00bb 1021 \u00ab D\u00f6rfliches \u00bb 1171 Der L\u00f6wenzahn 1325 \u00ab In Egi ha \u00bb oder \u00ab I Negi ha \u00bb? <EOS>\n1679 18 Praktische Hinweise Was tun wir in der Ferienkolonie ? <EOS>\n15 Unterlagen f\u00fcr Filmdiskussionen 96 Sprachschulung und Sprachbetrachtung 132 \u00ab Ich habe weitgehend eigene Ansichten \u00fcber die Unterrichtspraxis \u00bb 213 Illustrierte Schweizer Sch\u00fclerzeitung 324 , 519 Sondernummer \u00ab K\u00f6rpererziehung \u00bb 324 Sonderprogramm f\u00fcr Lehrer in den Usa 361 \u00ab Verkehrsmittel und Verkehrswege \u00bb Ausstellung 1970 in Chur 447 , 513 Verkehrshaus Luzern 447 , 1813 Fernkurs-Interessenten 479 PLANTABOX-Anzuchtgarnitur 479 Zum Tag des guten Willens 597 4. Zeichenausstellung f\u00fcr Kinder aus aller Welt 631 Schriftstellerportr\u00e4ts 631 Ferienheim-Bulletin 631 Hinweise f\u00fcr die Didacta 699 Geographie des Kantons Solothurn 831 Alte Jugendb\u00fccher nicht wegwerfen ! <EOS>\n831 Rheinschiffahrt gef\u00e4llig ? <EOS>\n881 \u00ab Kulturgut der Indianer Nordamerikas \u00bb 955 \u00ab Von der Erde zum Mond \u2014 vom Mond zur Erde \u00bb 955 Studienreise Schweden 995 Freiwilliger Sozialdienst der Jugend 1023 Wer kennt Finnland ? <EOS>\n1023 Pen-friendship 1048 Das grosse Welttheater 1048 P\u00e4dagogische Bew\u00e4ltigung des Fernsehens 1173 Sbb / Cff \u2014 allerlei Wissenswertes Neue Jugendherberge in B\u00fcrglen Schweizer Lehrer \u2014 als Gast in Usa Die Ausbildung zum Stenographie-Kursleiter Massenmedien Ein Silva-Wandbild im Naturschutzjahr Warum nicht Teppiche im Schulzimmer ? <EOS>\nLehrer sollten wissen : Wer \u2014 wie \u2014 wo ? <EOS>\nRittertum im Unterricht Haben Sie auch einen Fragebogen erhalten ? <EOS>\nTauben abzugeben ! <EOS>\nArbeitshilfen f\u00fcr Heimatkunde , Geschichte und Geographie 19 Diskussion Fernsehen \u2014 nein , aber doch fernsehen Unangenehmer Blick in den vorgehaltenen Spiegel \u2014 Eine Entgegnung Nochmals Lehrerkapitel Z\u00fcrich : Weiterbildung oder politische Propaganda ? <EOS>\nDie Prozente der Binnenwanderung Auch eine Stellungnahme zum Fernsehen Gemeindeeigenes Ferienheim im Ganzjahresbetrieb ? <EOS>\nZur Schulkoordination Herbstschulbeginn Vorteile des Herbstschulbeginns aus der Praxis gesehen Bergschullager Erziehungsdirektorenkonferenz \u2014 eidgen\u00f6ssischer Schulvogt ? <EOS>\nKurz und b\u00fcndig eine Stellungnahme zum Thema Schuljahresbeginn Zur Diskussion um die Gesamtschule Koordination der Westschweizer Primarschulen Fragen zum Nachdenken Zur Diskussion um die Schulkoordination Herbstschulbeginn ? <EOS>\n\u00ab Duden hin oder her !\u00bb Koordination in der Sackgasse ? <EOS>\nGesamtschule : Ja \u2014 nein Offener Brief an die neugew\u00e4hlten Mitglieder der Schulbeh\u00f6rde Gedanken einer Lehrerin zum Schuleintrittsalter Schulsemester statt Schuljahr ? <EOS>\nLehrer ohne Streikrecht ? <EOS>\nSchuljahresbeginn im Fr\u00fchling oder nach den Sommerferien ? <EOS>\nProtest gegen Unaufrichtigkeit in Sachen \u00ab Herbstschulbeginn \u00bb! <EOS>\nNeuer Beitrag zur ergebnislosen Diskussion um den Fr\u00fchjahr- oder Herbstschulbeginn Zur Geschichte der Jugendrevolten Replik auf die Thesen zum Religionsunterricht Offener Brief an den Pr\u00e4sidenten des Z\u00fcrcher Aktionskomitees gegen die Schwarzenbach-Initiative Zum neuen Stil in der schweizerischen Schulpolitik Diskussionsbeitr\u00e4ge zur Bildungspolitik und Schulreform Das Buch von Neill und wir Entpolitisierung der Schule Das ungebundene Schweizer Lesebuch Ps zur \u00ab GrandeJIlusion \u00bb Zur \u00ab Z\u00e4ller Wiehnacht \u00bb Lernziele ! <EOS>\nLernziele ? <EOS>\n1173 1249 1275 1275 1275 1275 1323 1323 . 1495 1497 1497 1705 27 58 95 134 134 134 170 171 171 217 248 248 287 287 290 290 326 327 367 436 436 437 513 559 622 623 772 772 828 911 1081 1154 1163 1283 1311 1633 , 1807 1807 1809 20 Schweizerischer Lehrervereirl 20. 1 Offizielle Mitteilungen des Zv und Sekretariats , Jahresberichte \u00dcberzeugter Bef\u00fcrworter unserer p\u00e4dagogischen Entwicklungshilfe im Bundesrat 25 Aus den Verhandlungen des Zentralvorstandes 92,1273 , 1669 Fortbildungszentrum der schweizerischen Lehrerschaft in Le P\u00e2quier 166 , 196 , 286 , 369 , 825 , 1004 , 1114 , 1149 , 1243 Schweizerisches Schulbauzentrum wird Wirklichkeit 246 , 1042 , 1760 Dv 1970 in Luzern 246 Der Zentralsekret\u00e4r rapportiert 319 , 357 , 399 , 434 , 510 , 547 , 584 , 621 , 865 , 943 , 987 , 1015 , 1042 , 1076 , 1153 , 1189 , 1243 , 1273 , 1703 , 1780 , 1799 Einladung zur Didacta 499 Illustrierte Schweizer Sch\u00fclerzeitung 510,1173,1495 Jugend und Strassenverkehr 521 Einladung zur Dv 1970 707 Jahresbericht Slv 708 Sektionsberichte 721 Jahresrechnungen 734 Zum \u00ab Bundesgesetz \u00fcber die F\u00f6rderung von Turnen und Sport \u00bb 736 Willkomm in Luzern 805 Zum Wechsel im Pr\u00e4sidium des Slv 965 Jugendbuchpreis an Therese Keller 985 Protokoll der Dv 1002 Konferenz Schweizerischer Lehrerorganisationen 1005 , 1393 Sitzungsdaten 1114,1799 Die Lehrerschaft hat die Initiative ergriffen 1149 Gemeinsame B\u00fcrositzung Slv / Spr / Vsg 825,1198 Jugend + Sport 1309 FORMACO-Gr\u00fcndungsversammlung und 1. Dv 1491 Ssw 1629 20. 2 Kommissionen , Studiengruppen Intervac 57 , 134 , 319 , 399 , 434 , 470 , 584 , 622 , 1540 Studiengruppe f\u00fcr Selektionsfragen 130 KOFISCH-Sitzung 133 , 1629 Schweizerische Lehrerkrankenkasse 134 , 1077 , 1355 Stiftung Kur- und Wanderstationen 286 , 944 Studiengruppe Transparentfolien 435 , 553 , 777 , 835 , 979 , 991 , 1045 , 1118 , 1196 , 1278 , 1588 Kennen Sie dieses Signet ? <EOS>\n517 Studiengruppe Kunstkommission 622,771,942 Pestalozzi-Stiftung 771 Schweizerische Lehrerwaisenstiftung 771 Studiengruppe Fremdsprachunterricht 1079 , 1760 Pestalozzi-Weltstiftung 1189 Iv", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0036-04.txt"}}
{"text": "Redaktionskommission Slz 1243 Koordinationskommission 1273 Pr\u00e4sidentenkonferenz 1761 20. 3 Redaktion Slz Zum Geleit 4 Zum Titelbild 1 / 2 99 Slz mit Leselupe ? <EOS>\n175 Redaktionelle Mitteilungen 365 , 401,434 , 470 , 561 , 631 , 831 , 900 , 955 , 997 , 1114 , 1277 Schulpolitische Notizen aus einer liberalen Epoche 816 Zum Fragebogen 831 Stellen inserate 1275 Ergebnis der Leserumfrage 1305 Druckfehlerberichtigung 1497 Preisfrage : Wer weiss wo ? <EOS>\n1580 Am Ende des 115 . <EOS>\nJahrgangs der Slz 1791 20. 4 Reisen Slv Ausschreibungen 14 , 93 , 214 , 291 , 359 , 403 , 589 , 737 , 829 , 901 , 1015 , 1153 , 1189 , 1275 , 1491 , 1671 Griechenlandreisen des Slv 249 , 325 , 475 Unsere Reisen nach Israel 318 Tunesien 953 Das achte Weltwunder : die Reisterrassen von Banaue 1313 21 Aus den Sektionen , kantonale Schulnachrichten Aargau Aus den Verhandlungen des Kantonalvorstandes 319 , 1016 , 1359 , 1761 , 1801 Jahresbericht 732 Paul Giess , neuer Pr\u00e4sident des Alv 987 Kartell Aargauischer Angestelltenverb\u00e4nde 1043 Experimentierklasse an der Kantonsschule Aarau 1193 Der Aargauische Lehrerverein zur Wegwahl seines Pr\u00e4sidenten 1491 Appenzell Ar Jahresbericht 731 Kantonale Lehrerkonferenz 945 Baselland Vorstandssitzungen 131 , 167 , 286 , 358 , 433 , 547 , 738 , 899 , 1042 , 1397 , 1761 Neue Lehrmittel und Schulmaterialien f\u00fcr die Prim\u00e4r- und Sekund\u00e4rschulen 210 Turnexpertenkreise 470 Programm \u00ab Turnkurse 1970 \u00bb 470 Jahresbericht 728 125 . <EOS>\nJahresversammlung des Lv 865 Jubilarenfeier 1970 987 Sitzung mit der Erziehungsdirektion 1042 Ausserordentliche Mitgliederversammlung ( 16. Nov. 1970 ) 1705 Vorstandssitzung des Angestelltenkartells 1801 Basel-Stadt Jahresbericht 727 Bern Bernischer Lv provoziert interne Auseinandersetzung mit der Schulkoordination 166 Die bernische Lehrerschaft bildet sich fort 435 Besoldung der Lehrerschaft in einigen gr\u00f6sseren Gemeinden 512 Schulpolitik 723 Bernischer Haushaltungs- und Gewerbelehrerinnenverband 774 AJF-Kurs \u00fcber Schlager und Werbung 774 Kurs \u00fcber neuere Methoden des Franz\u00f6sischunterrichts 827 Abgeordnetenversammlung des Blv im Rathaus Bern 943 Kantonal-bernischer Lehrerinnen-Verein 947 Die bernische Lehrerschaft \u00e4ussert sich zur Schulkoordination 1015 Auszug aus den Verhandlungen des Kantonalvorstandes 1309 , 1580 Frei b\u00fcrg Jahresbericht 726 Glarus Herbstkonferenz des Glarner Lehrervereins 131 Jahresbericht 725 Konferenzbericht 1077 Graubunden Jahresbericht 732 Luzern Jahresbericht 724 Jahresversammlung 737 Willkomm in Luzern 805 Das Lehrerseminar Hitzkirch \u2014 eine moderne Bildungsst\u00e4tte des Kantons 818 Die Lehrerfortbildung im Kanton Luzern 820 Film- und Fernseherziehung im Kanton Luzern 854 Heimatkundliche Studienfahrt nach Hitzkirch 989 Luzern holt auf und st\u00f6sst vor 1311 Ende der Kantonalkonferenzen 1803 St. Gallen Schulkoordination im Kanton 130 Aus dem Jahresbericht des kantonalen Lehrervereins 519 Mitverantwortung der Sch\u00fcler 593 Jahresbericht 731 Dv 947 Schaffhausen Teilrevision des Schulgesetzes 17 Ein ehemaliger Lehrer wird Regierungsrat 358 Generalversammlung 358 Zum Hinschied von Hans Oefelein 433 Jahresbericht 730 Lehrerkonferenz 826 Solothurn Die allgemeine Fortbildungsschule wird kleiner 584 Jahresbericht 726 Kantonal-Lehrertag 1970 827 , 989 Aus dem Rechenschaftsbericht des Erziehungsdepartements anno 1870 1153 Das Schulexperiment Gesamtschule Dulliken 1159 P\u00e4dagogische Kommission 1801 Thurgau Aus dem Thurgau 95 Thurgauische Schulsynode 511 Viele Mutationen 547 Jahresbericht 733 Dv 1043 Forbildungskurse 1077 Schulsynode 1309 Urschweiz Urner Sekundarlehrerkonferenz 210 Lehrerbildung im Umbruch 400 Jahresbericht 724 Entwicklungstendenzen aus Ur 900 Zug Die Sektion Zug des Slv feiert ihr 75j\u00e4hriges Jubil\u00e4um 57 Jahresbericht 725 Z\u00fcrich Unangenehmer Blick in den vorgehaltenen Spiegel \u2014 Eine Entgegnung 58 Nochmals Lehrerkapitel Z\u00fcrich : Weiterbildung oder politische Propaganda ? <EOS>\n95 Aus dem Begr\u00fcssungswort des Vorstandes des Zklv ; Nr. 1 des Mitteilungsblattes 320 Ablehnung des Schuljahrbeginns im Herbst durch Schulkapitel Meilen 401 Lehrerweiterbildung im Kanton Z\u00fcrich 436 Jahresbericht 721 Die Umstellungsvorlage im Kanton Z\u00fcrich 899 Grosses Interesse f\u00fcr die Berufsmittelschule 1311 Aus den Verhandlungen der Prosynode 1493 Strukturelle Besoldungsrevision 1801 22 Beh\u00f6rden und Verb\u00e4nde 22. 1 Konferenz der kantonalen Erziehungsdirektoren 869 , 1703 , 1760 22. 2 Zentrale Informationsstelle 867 , 945 22. 3 Koslo 1005 , 1393 , 1799 22. 4 Formaco 1491 22. 5 Verschiedene Verb\u00e4nde und Organisationen Soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9dagogique de la Suisse romande ( Spr ) erstarkt 26 Gemeinsame Bureau-Sitzung Slv / Spr / Vsg 825 , 1189 32e Congr\u00e8s \u00e0 La Chaux-de-Fonds 899 Schweizerische Sekundarlehrer-Konferenz 26 Reform der Oberstufe in Sicht ? <EOS>\n130 Stellungnahme der Imk zur Schulkoordination 435 Die Mittelstufe auf neuen Wegen 548 Schweizerische Sekundarlehrerkonferenz 833 50 Jahre Schweizerische Stenographielehrer-Vereinigung 879 Arbeitstagung des Schweizerischen Verbandes f\u00fcr Gewerbeunterricht 915 22. 6 Entwicklungshilfe , Helvetas P\u00e4dagogische Entwicklungshilfe 286 , 1273 Von den Buben , die niemand wollte 312 Wir k\u00f6nnen , wir wollen helfen ! <EOS>\n765 Lehrerbildungs-Kurse im Kongo 1969 766 Wanderausstellung \u00fcber Entwicklungshilfe 879 Zusammenarbeit mit afrikanischen Lehrerorganisationen 1005 An die schweizerische Lehrerschaft 1383 Die Entwicklungsl\u00e4nder decken unsern Tisch 1384 Lehrer-Reservecorps f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder 1397 UNESCO-Sondernummer 50 1737 22. 7 Wcotp Internationale Lehrerkongresse 1969 17 Wandel im englischen Schulwesen und seine Bedeutung f\u00fcr andere L\u00e4nder ( WCOTP-Seminar ) 1581 23 Internationale Organisationen Sni \u00e0 Paris 1042 Fiai Genf 1076 40. FIPESO-Kongress 1076 Iao 1165 23. 1 Unesco Schweizerische Kommission 25 , 166 , 1243 , 1273 , 1760 Iv . <EOS>\nInternationale Kinderzeichenausstellung 172 Auszeichnung von Schweizer Sch\u00fclern 172 UNESCO-Kurier 328 Mittel zum Weitverst\u00e4ndnis 578 Neues Modell der Vorschulerziehung f\u00fcr die Unesco 613 4. Zeichenausstellung f\u00fcr Kinder aus aller Welt 631 Zum Status des Lehrers 1159 \u00ab Die Zusammenarbeit verst\u00e4rken \u00bb 1671 Beziehungen der nationalen UNESCO-Kommission mit den assoziierten Schulen der Unesco 1739 Die internationale Verst\u00e4ndigung Erziehung zur internationalen Verst\u00e4ndigung 1740 Uno , Unesco und Jugendarbeit 1740 Die assoziierten Schulen der Unesco 1745 Die UNESCO-Klubs 1746 UNESCO-Seminar \u00fcber Brasilien 1762 24 Blick \u00fcber die Grenzen Eindr\u00fccke von einer europ\u00e4ischen Tagung in Malta 97 Andere L\u00e4nder \u2014 Andere Sitten 249 Internationale Reifepr\u00fcfung 250 Amerikaner entwickeln das \u00ab Baby-Fernsehen \u00bb 483 Tat-Sachen s 485 Die Sowjetunion hat die meisten erwerbst\u00e4tigen Frauen 869 Deutsche Bildungsanleihe 871 Gr\u00fcnden die Vereinten Nationen internationale Universit\u00e4t ? <EOS>\n871 Ein geplagtes Volk 1115 Bildung durch Massenmedien in Schweden 1156 Hausfrau und Mutter \u2014 ein \u00fcberholter Beruf ? <EOS>\n1157 Alphabetisierung in Bolivien 1190 V l", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0036-05.txt"}}
{"text": "Studierende Frauen in der Ddr 1245 Hexenjagd an tschechoslowakischen Universit\u00e4ten und Schulen 1572 24. 1 Schulen im Ausland Probleme der kulturellen Eingliederung im Schulwesen Israels 236 Was will Kiriat Jearim ? <EOS>\n238 Eine Berner Lehrerin in Israel schreibt an Kinder in der Schweiz 239 Ein Kind schreibt 242 Lehrerstreik in England , Kampf um angemessenes Gehalt 290 Amerikanische Kinder erhalten zweisprachige Erziehung 291 Plowden-Report , Englands Primarschulwesen unter der Lupe 320 Verwerfliche Amerikanismen 549 Die junge Generation ist besser in der Lage , das Computer-Zeitalter zu meistern 1156 Die \u00e4ltesten \u00ab Gesamtschulen \u00bb Deutschlands 1157 Brauchbare Leitgedanken in der schwedischen Schule ? <EOS>\n1283 Lehrt\u00e4tigkeit im Ausland 1497 Wandel im englischen Schulwesen und seine Bedeutung f\u00fcr andere L\u00e4nder 1581 24. 2 Schweizerschulen Schulalltag einer Lehrerin in Kiriat Jearim 242 Arbeitsgruppe f\u00fcr Fragen der Ssa 1799 99 129 210 211 327 327 365 438 473 25 Berichte : Kurse , Tagungen , Reisen , Konferenzen Internationale Lehrerkongresse 1969 Wettbewerb f\u00fcr weitere B\u00fchnenst\u00fccke Die Schweiz und europ\u00e4ische Erziehung \u00ab Ausl\u00e4ndische Arbeiter oder Einwanderer-Probleme der Assimilation \u00bb Das 29. Schweizer Jugendskilager Erziehungsdirektoren tagten \u00ab Begabungsf\u00f6rderung im Vorschulalter \u00bb Einf\u00fchrung in die Soziologie Tagung des bundes f\u00fcr vereinfachte rechtschreibung Pro Infirmis feiert ihr 50. Jubil\u00e4um , das geht auch uns Lehrer an ! <EOS>\n\u00ab Was erwartet die Wirtschaft von der ausgebauten Oberstufe der Volksschule ?\u00bb Hilfs- und Sonderschulen Zukunftsaufgaben f\u00fcr Schule und Lehrer Hauptversammlung der Schweizerischen Hilfsgesellschaft f\u00fcr Geistesschwache , Sektion Bern 473 Die Mittelstufe auf neuen Wegen Ja zu den Koordinationsempfehlungen der Erziehungsdirektorenkonferenz Frankfurter Kongress \u00fcber Grundschulp\u00e4dagogik \u2014 Bericht und Kritik Lebendiges Denken durch Geometrie Bernischer Haushaltungs- und Gewerbelehrerinnenverband Tag der Schweizer Lehrer an der Didacta Neue Bildungsm\u00f6glichkeit im Krebsgang Xvi . <EOS>\nInternationale Jugendbuchtagung Schweizerischer Taubstummenlehrerverein Lehrgang \u00ab Musik-Tanz 1970 \u00bb 175 Jahre Maschinenfabrik Rieter Ag 650 Sch\u00fcler am 2. Schweizerischen Schulsporttag in Z\u00fcrich Schweizer Jugendherbergen Schweizerischer Lehrerinnenverein Studienwoche \u00fcber die audio-visuellen Hilfsmittel im Sprachunterricht Naturschutz und Erziehung Wanderungen im Jura Auf die Lehrerbildner kommt es an 5. Wartensee-Singwoche Herbsttagung der Schweizerischen Hilfsgesellschaft f\u00fcr Geistesschwache , Sektion Bern \u00ab Im Anfang war die Geb\u00e4rde \u00bb Ein unsch\u00e4tzbarer Mieterzieher : Sjw Was leistet Pro Juventute ? <EOS>\nSolothurner Mittelstufenkonferenz ARKOS-Herbsttagungen Interkantonale Arbeitsgemeinschaft Unterstufe 548 585 625 773 744 826 833 835 835 951 991 1017 1021 1048 1115 1165 1167 1277 1277 1499 1583 1585 1585 1635 1762 , 1805 1805 26 Panorama , Verschiedenes Reform der Grundschule 213 Aus einem hundertj\u00e4hrigen Schulrodel 247 Bauherr : Pestalozzi 367 Gewissen und Erziehung 633 Moderne Cembali , sachlich betrachtet und geh\u00f6rt 1497 \u00ab Mit Humor geht alles besser \u00bb 1499 26. 1 Zitate 6 , 318 514 , 611 , 629 , 773 852 , 853 , 909 , 934 , 1019 , 1036 , 1072 , 1083 , 1121 , 1188 , 1346 , 1359 , 1574 , 1627 , 1718 , 1741 , 1757 , 1791 , 1794 Aus Simon Gfellers \u00ab Verm\u00e4chtnis \u00bb 689 A. S. Neil ! <EOS>\n934 , 939 Homo \u00ab sapiens \u00bb 1148 Der Gesichtswinkel der \u00ab andern \u00bb 1573 Erziehung zur Solidarit\u00e4t 1627 \u00ab Junge erziehen Alte \u00bb 1794 Die Stunde der Stummen geht vor\u00fcber 1796 27 Unterrichtsliteratur Rezensionen : 27,100 , 217 , 251 , ferner unter \u00ab B\u00fccherbrett \u00bb 28 Jugendliteratur Achtung : Aktion Biblio-Suisse 173 Eine Sondernummer zum Internationalen Kinderbuchtag 481 Jugendbuchpreise \u00ab Hans-Christian Andersen \u00bb 593 Brauchen wir ein Schweizerisches Jugendbuch-Institut ? <EOS>\n946 Jugendbuchpreis an Therese Keller 985 Die Jugendbuchforscher der Welt schliessen sich zusammen 1193 Unter Vorbehalt \u2014 bedingt \u2014 mit Einschr\u00e4nkungen 1347 Jugendbuchautoren in der Schule 1348 Ein Bravo f\u00fcr \u00ab Bravo \u00bb? <EOS>\n1349 Lesen macht Freude ! <EOS>\n1361 Heidi \u2014 1970 fast von Johanna Spyri 1361 Heidi in aller Welt 1363 Neue Literatur \u2014 f\u00fcr Jugendliche ? <EOS>\n1363 B\u00fccher f\u00fcr die Jugend \u2014 nur das Beste ist gut genug 1541 3. Schweizerische Jugendbuch- und Rezensententagung in Kriens 1583 Zur 3. Schweizer Jugendbuchwoche 1627,1631 29 B\u00fccherbrett , Lehrbuch , Bibliothek Rezensionen 58 , 99 , 174 , 216 , 250 , 328 , 369 , 447 , 521 , 775 , 839 , 881 , 883 959 , 997 , 1025 , 1091 , 1125 , 1175 , 1195 , 1285 , 1327 , 1501 , 1543 , 1587 , 1681 , 1809 ( vgl. ferner B\u00fccherlisten \u00ab Pestalozzianum \u00bb und Jugendbuch-Beilagen , Ziff. 36 ) Pestalozzi lebt 43 Die gewissenhafte Pflege 83 Bilder als Spiegel der Zeiten 135 Neue B\u00fccher f\u00fcr die Kunsterziehung \u2014 Kunstgeschichte \u2014 Geschichte \u2014 Heimatkunde 135 Schweizer Jahrbuch f\u00fcr Politik und Kultur 136 Sokrates 155 Lebendige Geschichte 174 Gebet eines Negerjungen 195 Aufkl\u00e4rungsbuch \u00ab Samspel \u00bb 219 Ein Wort zum Experimentieren mit Kindern 307 Preis der Verst\u00e4dterung 347 Die \u00ab Menschwerdung des Menschen \u00bb 427 Diskussion um ein Buch 481 Unser Kind erlebt Musik 481 Gedanken zu einem Fotobuch \u00ab Vorschulkinder \u00bb 481 Pestalozzi und die Kantische Philosophie 770 Vorfabrizierte Schul-und Volksbibliotheken 773 Schule und Wirtschaft 776 K+F Atlas , Naturbild und Wirtschaft der Erde 839 Das Schweizerische Landesmuseum 851 Aus dem Vorwort zum Buche A. S. Neill 934 , 939 \u00ab Im Schatten des Fortschritts \u00bb 957 Die Schweiz \u2014 gestern , heute und morgen 959 Erziehung : Grundlegung zu einer Lebensgestaltung ( J. R. Schmid ) 976 Eine Hilfe f\u00fcr Lagerleiter 989 Lehrer sind auch Menschen 1105 Obergehen zur Wirklichkeit 1148 Lekt\u00fcre w\u00e4re n\u00f6tig 1184 60 Bastelhefte 1251 Der Mensch . <EOS>\nEine philosophische Anthropologie ( P. H\u00e4berlin ) 1264 Sprachschulung und Sprachbetrachtung 1501 Der Mensch und seine Symbole ( C. J. Jung ) 1809 Karte der Kulturg\u00fcter 1813 30 Schulfunk , Schul- und Jugendfernsehen Fernsehen \u2014 nein , aber doch fernsehen 27 Auch eine Stellungnahme zum Fernsehen 134 Gewaltverzicht auf dem Bildschirm ? <EOS>\n212 Zu einer Schulfunksendung 597 TV-Sendung \u00ab Dossier der Gegenwart \u00bb 837 Fernsehen als Bildungsmittel 949 Fernsehuniversit\u00e4ten 1155 P\u00e4dagogische Bew\u00e4ltigung des Fernsehens 1173 \u00ab Konfrontation \u00bb \u2014 ein wertvoller Beitrag des Schweizer Fernsehens zum Generationenkonflikt 1249 Schulfunk 59 , 136 , 175 , 252 , 485 597 , 738 776 , 883 , 1173 , 1587 , 1681 Jugend-tv 59 , 137 , 175 , 248 , 293 , 371 , 485 , 521 , 563 , 635 , 738 , 776 , 841 , 883 , 1025 , 1251 , 1365 , 1501 , 1587 , 1681 , 1763 , 1813 Schulfernsehen 136 , 175 , 252 , 485 , 599 , 738 , 776 , 885 , 955 , 1175 , 1587 , 1683 31 Veranstaltungen : Kurse , Tagungen , Reisen 28 , 59 , 61 , 96 , 100 , 137 , 176 , 219 , 252 , 293 , 329 , 371 , 407 , 447 , 487 , 521 , 523 , 563 , 599 , 635 , 643 , 738 , 775 , 777 , 841 , 885 , 901 , 915 , 1025 , 1091 , 1125 , 1173 , 1177 , 1196 , 1251 , 1285 , 1327 , 1365 , 1367 , 1501 , 1541 , 1543 , 1587 , 1683 , 1763 , 1813 32 Ehrungen , Nachrufe Zum 10. Todestag von Heinrich Hanselmann Ehrung von Rektor Prof. Dr. Willy Hardmeier , Z\u00fcrich t alt Bundesrat Dr. h . <EOS>\nc. Hans Streuli t Eugen Kuhn f Luzia B\u00e4hler Zum 10. Todestag Paul H\u00e4berlins Zum Andenken an Georg K\u00fcffer Zum Andenken an Adolf Haller 33 Titelbilder Insel Paros Transparentscherenschnitt Einsamer Knabe im Schulzimmer Oberstanden , Gedicht von Gerhard Prager Verkehrsmittel und Verkehrswege Fortbildungszentrum Le P\u00e2quier Eine Gruppe israelischer Knaben Eine Br\u00fccke finden , Holzschnitt Musik , Linolschnitt Max putzt die Tafel Linthal Chor der Tr\u00f6ster ( Gedicht von Nelly Sachs ) Sollen diese Tiere aussterben ? <EOS>\nIllustrierte Schweizer Sch\u00fclerzeitung Querschnitt durch eine Nadelknospe der Fichte Grosse Gesch\u00e4fte SLV-Reisen sind etwas Besonderes Wege des Werdens Windrose Menschen wie wir Konvikt des Oberseminars Hitzkirch 279 291 825 833 833 1263 1268 1353 Slz Seite 1 / 2 1 3 41 4 81 5 113 6 153 7 193 8 233 9 269 10 305 11 345 12 385 13 425 14 / 15 461 16 497 17 537 18 573 19 609 20 641 21 705 22 763 23 803 Vi", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0036-06.txt"}}
{"text": "Tongef\u00e4ss 24 847 Schulzimmer in London 25 887 \u00ab Der sterbende Freund \u00bb 26 927 Scherenschnitte 27 963 Leistungswillige Jugend 28 / 29 999 K\u00fcnstlerischer Blick in eine Schulstube 30 / 31 1035 Leuchtendes Wunder 32 / 33 1067 Alpenflug 34 1103 Zwei Gedichte \u2014 eine Welt ! <EOS>\n35 1143 R\u00e9cr\u00e9ation \u2014 erfrischende Pause 36 1177 Der Esel in der Schule 37 1221 \u00ab Gedanken zur Erziehung \u00bb ( P. H\u00e4berlin ) 38 1263 Baselbieter Bauernhaus ( Kohlezeichnung ) 39 1303 Wer kennt diese Landschaft ? <EOS>\n40 / 41 1341 Zwei nepalesische M\u00e4dchen 42 1381 \u00ab S\u00e4umer \u00bb ( farbiges Titelbild ) 43 1421 Portr\u00e4t eines alten Bauern 44 1481 Stiller Teilnehmer 45 1529 Alter Schuh ( Linolschnitt ) 46 1569 J. A. Comenius : Die Schule 47 1617 Der sterbende Sokrates 48 1657 And\u00e4chtige Spielerin 49 1697 Indiom\u00e4dchen 50 1737 Gedicht \u00ab Alles geben die G\u00f6tter \u00bb ( Goethe ) 51 / 52 1787 34 Editorial ( Dr. L. Jost ) Editorial 3 , 44 , 115 , 387 , 575 Beunruhigende Bemerkungen zur Koordination 156 Gedanken zum Symbol f\u00fcr das Internationale Jahr der Erziehung 311 Ceterum censeo , was ich noch sagen wollte 611 P\u00e4dagogisch-kritisches Profil 849 Es geht um die \u00ab gesamte Schule \u00bb und den Menschen 889 Auf der Suche nach \u00ab auctoritas \u00bb 929 den lille rode bok for skoleelever 1001 Kritik , Evaluation , Qualifikation 1069 800 000 000 Analphabeten ? <EOS>\n1179 Stecken Lehrer in einer Sackgasse ? <EOS>\n1223 An die ungez\u00e4hlten Leser 1303 Erziehung zur \u00ab Wirklichkeit \u00bb 1343 Ingenieure der menschlichen Seele 1531 Einladung zum bildenden Curriculum 1619 Gespr\u00e4ch mit einem Taxichauffeur 1659 Erziehung \u2014 lebenserf\u00fcllender Beruf 1699 Le P\u00e2quier \u2014 und was dann ? <EOS>\n1787 35 Bedenkliches , Reaktionen 26 , 96 , 135 , 136 , 173 , 175 , 218 , 250 325 438 479 , 483 , 597 , 631 , 877 , 879 , 909 955 , 1085 , 1087 , 1249 , 1278 , 1323 , 1807 36 Beilagen Das Jugendbuch 261 , 489 , 529 , 795 , 1059 , 1213 , 1373 , 1645 , 1777 Zeichnen und Gestalten 225 , 377 , 751 , 1027,1421 ( Sondernummer ) Pestalozzianum 339 , 919 , 1333 , 1561 , 1729 Sjw 73,601,1135,1293 Orientierungsbl\u00e4tter zu schweizerischen Zeitfragen 417 , 455 , 1095 , 1521 Stoff und Weg 905 , 1049 , 1121 , 1239 , 1319 , 1503 , 1593 , 1713 Table des mati\u00e8res 1 Politique scolaire A l'heure de l'\u00e9cole romande : Le probl\u00e8me des notes . <EOS>\n.. <EOS>\n( L. Worpe ) 823 Coordonnons : Ii . <EOS>\nDans le cadre de le Circe : \u2014 Un mini-congr\u00e8s ? <EOS>\n( F. Bourquin ) 127 \u2014 Le programme romand de math\u00e9matiques ( Ch. Haller ) 128 Iii . <EOS>\nEncore dans le cadre de la Circe : \u2014 Parlons fran\u00e7ais ( F. Bourquin ) 244 Iv . <EOS>\nLa voix de ceux qui s'interrogent : \u2014 Et c'est . <EOS>\n.. <EOS>\nmal parti ! <EOS>\n( J. Simonin ) 245 \u2014 Coordonnons . <EOS>\n.. <EOS>\ncomme Grock ? <EOS>\n( D. Doyon ) 245 V. Sur le plan de la recherche p\u00e9dagogique ( F. Bourquin ) 283 Vi . <EOS>\nQuelques chiffres . <EOS>\n.. <EOS>\n( F. Bourquin ) 285 Cours ( Les ) \u00e0 niveaux ( F. Barbay ) 545 Dans le Jura : Modernisation de l'enseignement math\u00e9matique ( F. Bourquin ) 354 Ecole ( L ') et la soci\u00e9t\u00e9 ( trad . <EOS>\nF. B. ) 1350 En compl\u00e9ment . <EOS>\n..: I. de la coordination sur le plan romand : \u2014 Un peu d'histoire ( F. Bourquin ) 316 \u2014 Le directeur de ' Irdp ( F. Bourquin ) 317 Ii . <EOS>\ndes activit\u00e9s du Gf Eti : \u2014 Le groupe de sensibilisation ( H. Houlmann ) 317 \u2014 Les prochaines manifestations ( F. Bourquin ) 318 En marge de la seconda initiative Schwarzenbach : Comment faciliter l'adaptation des \u00e9l\u00e8ves \u00e9trangers dans nos classes ? <EOS>\n( P. Henry ) 1537 Id\u00e9al ( L \") creux et l'art du travesti ( D. Doyon ) 1490 Mille ma\u00eetres camerounais ( H. Cornamusaz ) 767 R\u00e9flexions en noir et bianc . <EOS>\n.. <EOS>\n( F. Bourquin ) 768 Un certain portrait des enseignants ( trad . <EOS>\nF. B. ) 1269 2 Enseignement Exercices et jeux \u00e0 ski ( H. Girod ) 207 Pour l'\u00e9ducation routi\u00e8re : I. Quelques donn\u00e9es statistiques ( F. Bourquin ) 1624 Pour l'enseignement math\u00e9matique : Premi\u00e8re \u00e9tude de la proportionnalit\u00e9 ( Ch. Haller ) 691 Pour que l'Europe vive en nous : I. Quand le passe nourrit le pr\u00e9sent ( L. Burgener ) 1666 , 1700 Tiers-Monde ( Le ) et nojs ( E. Vaucher ): Ii . <EOS>\n\u2014Iii . <EOS>\nPays riches et pays pauvres : \u2014 Pourquoi aider le Tiers-Monde 11 \u2014 Comment aider le Tiers-Monde 51 Iv . <EOS>\nPour compl\u00e9ter notre information 89 Un peu d'\u00e9ducation physique : La mise en train ( H. Girod ) 1187 3 Langue et litt\u00e9rature A propos du fran\u00e7ais ( J. Schwaar ) 1237 Lucerne et ses environs vus par quelques \u00e9crivains fran\u00e7ais du XIXe si\u00e8cle ( F. Bourquin ) 861 Pirandello ou la recherche de l'absolu ( S. Berlincourt ) 1351 , 1538 4 Po\u00e9sies Lointaine errance du regard . <EOS>\n.. <EOS>\n( F. Bourquin ) 1075 Sur la naissance de Notre Seigneur ( G. Colletet ) 1796 5 Aide \u00e0 la jeunesse Activit\u00e9 ( L ') de Pro Juventute : Aide \u00e0 la m\u00e8re et au petit enfant A propos d'\u00e9ducation sanitaire et sexuelle : I. Un certain chapitre . <EOS>\n.. <EOS>\n( F. Bourquin ) 1146 Ii . <EOS>\nPourquoi ? <EOS>\n( H. Houlmann ) 1147 Iii . <EOS>\nQue fait-on ? <EOS>\n( H. Houlmann ) 1186 A propos de l'apprentissage ( J. Schwaar ) 1011 A propos de l'orientation professionnelle : I. Quelques r\u00e9flexions d'ordre g\u00e9n\u00e9ral ( J. Schwaar ) 396 Ii . <EOS>\n\u2014Iii . <EOS>\nL'orientation scolaire ( F. Ruckstuhl ) 430 , 467 Iv . <EOS>\n\u2014V. Les causes de r\u00e9siliation des contrats d'apprentissage dans le canton de Vaud ( J. Schwaar ) 469 , 508 D\u00e9pendance ( La ) des enfants handicap\u00e9s : Un probl\u00e8me p\u00e9dagogique 397 R\u00e9siliation des contrats d'apprentissage ( J. Schwaar ) 618 , 940 R\u00f4le et buts d'une Ecole des Parents ( H. Houlmann ) 581,619 6 Cours a ) Annonces : 17e Semaine p\u00e9dagogique internationale ( programme ) 769 Pour se maintenir en forme : 1. Ssmg : Cours 1970 432 2. Semaine de culture respiratoire et d'\u00e9ducation corporelle 433 Rythmique p\u00e9dagogique pour enfants mentalement d\u00e9ficients 209 b ) Comptes rendus : 17e Semaine p\u00e9dagogique internationale ( F. Bourquin ) 1111,1233 1488 . <EOS>\n1577 Impressions ( F. Bourquin ): 1. Post . <EOS>\n.. <EOS>\nDidacta \u2014 2. 32e Congr\u00e8s Spr 983 Route ( La ) et nous : A propos d'un s\u00e9minaire d'\u00e9ducation routi\u00e8re ( F. Bourquin ) 1578 7 Oeuvres internationales Helvetas : Qu'en est-il de l'aide aux pays en voie de d\u00e9veloppement ? <EOS>\nLes efforts des \u00e9tats industrialis\u00e9s sont-ils suffisants ? <EOS>\n1390 Jeunesse et \u00e9changes internationaux ( A. Pulfer ) 546 4e Exposition mondiale de dessins d'enfants 863 Stage d'\u00e9ducation civique europ\u00e9enne ( J. -A. Tschoumy ) 53 Unesco ( L ') et la compr\u00e9hension internationale : 1. Les Ecoles associ\u00e9es 1758,1797 2. Les Clubs Unesco 1797 8 Soci\u00e9t\u00e9s d'enseignants Dans le Jura : Un \u00ab groupe cin\u00e9ma \u00bb ( L. Worpe ) 1012 Parlons un peu de . <EOS>\n.. <EOS>\nGreti : 1. Portrait rapide \u2014 Soucis \u2014 Autres horizons ( F. Bourquin ) 163 2. Qu'est-ce que la Tv en circuit ferm\u00e9 ? <EOS>\n( L. Worpe ) 163 Qu'est-ce que la F. S. E. A. ?(A. Pulfer ) 864 9 Panorama Du c\u00f4t\u00e9 des auxiliaires de l'enseignement : I. De nouvelles possibilit\u00e9s dans le domaine de la projection 1271 Ii . <EOS>\nUn syst\u00e8me de projection \u00e0 cassettes 1625 Humour scolaire ( F. Bourquin ) 1626 Not\u00e9 pour vous ( F. Bourquin ) 1539,1668 Pot-pourri 941 Quelques notes et r\u00e9flexions sur l'\u00e9ducation ( C. Taiana ) 206 R\u00eaverie d'un jour d'automne ? <EOS>\nEditorial ( F. Bourquin ) 1571 Sos Nature 583,691,1075 Tour d'horizon 583 Travailler . <EOS>\n.. <EOS>\nil y a cent ans 509 Une nouvelle Auberge de Jeunesse en pays vaudois 208 10 Bibliographie A la d\u00e9couverte d'autres mondes : Un atlas lunaire ( F. Bourquin ) 91 A lire ( F. Bourquin ) 1540 A livre ouvert : Un petit livre contest\u00e9 \u2014 Pour les collectionneurs ( F. Bourquin ) 1073 A livre que veux-tu : Un int\u00e9ressant choix de textes ( F. Bourquin ) 1352 P\u00e9riodiques en rapport avec l'enseignement : Etudes p\u00e9dagogiques 1969 \u2014 Math-Ecole 898 Pour enrichir bien des le\u00e7ons ( F. Bourquin ) 246 Un livre inoubliable : La longue veille ( P. Brossin ) 209 Vii", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0036-07.txt"}}
{"text": "Primarschule Stallikon Zh Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 suchen wir f\u00fcr unsere Primarschule einen Mittelstufenlehrer Die freiwillige Gemeindezulage entspricht den H\u00f6chstan-S\u00e4tzen und ist bei der kantonalen Beamtenversicherungskasse versichert . <EOS>\nAlle Dienstjahre werden voll angerechnet . <EOS>\nEine sehr komfortable 5-Zimmer-Wohnung in unserem 2-Familien-Lehrerhaus ist zu \u00e4usserst g\u00fcnstigen Bedingungen auf das Fr\u00fchjahr bezugsbereit . <EOS>\nUnsere sechs Primarklassen werden durch vier Lehrer mit einer zurzeit mittleren Sch\u00fclerzahl von 25 unterrichtet . <EOS>\nUnsere stadtnahe Gemeinde liegt im grossen Erholungs- und Wandergebiet der Albiskette und des Obern Reppischtales . <EOS>\nLehrkr\u00e4fte , welche interessiert sind , mit einer aufgeschlossenen Schulbeh\u00f6rde zusammenzuarbeiten , werden gebeten , sich telefonisch oder schriftlich mit unserm Schulpr\u00e4sidenten , Herrn W. Seiler , Loomatt , 8143 Stallikon ( Telefon 051 / 95 56 49 ) in Verbindung zu setzen . <EOS>\nPrimarschule Netstal Gesucht 2 sportfreudige Lehrkr\u00e4fte auf Fr\u00fchjahr 1971 . <EOS>\nIn h\u00f6chstens 15 Autominuten Entfernung finden sich mehrere Skilifts , beleuchtete Skilanglaufloipe , Vita-Parcours , Sportzentrum ( Kerenzerberg ), saubere Seen ( Kl\u00f6ntalersee , Walensee ). <EOS>\nNeues Schwimmbad beim Dorf . <EOS>\nDie Ben\u00fctzung dieser M\u00f6glichkeiten durch die Schule wird vom Schulrat unterst\u00fctzt . <EOS>\nAusgezeichnetes kollegiales Verh\u00e4ltnis in modernem Schulhaus . <EOS>\nTeilweise Anstellung f\u00fcr Sportunterricht m\u00f6glieh . <EOS>\nAuskunft beim Schulpr\u00e4sidenten Dr. med. W. Blumer , 8754 Netstal , Telefon 058 / 5 28 46. Primarschule W\u00e4denswil Grosse Gemeinde am Z\u00fcrichsee mit gesunder Bev\u00f6lkerungsentwicklung , in angenehmer Distanz zur Stadt Z\u00fcrich sowie zum Voralpengebiet , mit reichem kulturellem Leben , sucht auf Fr\u00fchjahr 1971 Lehrerinnen und Lehrer zur Besetzung . <EOS>\nmehrerer Lehrstellen an der Unter- und Mittelstufe Besoldung gem\u00e4ss z\u00fcrcherischem Besoldungsgesetz plus Gemeindezulage , alles pensionsversichert . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nDie Pflege ist bei der Wohnungssuche behilflich . <EOS>\nAnmeldungen mit den \u00fcblichen Unterlagen sind an den Pr\u00e4sidenten der Primarschulpflege , Herrn Ernst Stocker , Himmeri , 8820 W\u00e4denswil , zu richten ( Telefon 051 / 75 34 48 ). <EOS>\nDie Primarschulpflege Gemeinde Cham Offene Lehrstellen Auf Fr\u00fchjahr 1971 sind an den Schulen von Cham folgende Lehrstellen zu besetzen : 1 Abschlussklassenlehrerin 2 Primarlehrerinnen f\u00fcr die Unterstufe 1 Primarlehrer oder-lehrerin f\u00fcr die Oberstufe ( 5. / 6. Kl. ) Stellenantritt : 26. April 1971 . <EOS>\nJahresgehalt : Primarlehrer Fr. 22 300 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 31 600 . <EOS>\n\u2014, Abschlussklassenlehrerin Fr. 21 000 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 30 000 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nplus eine Zulage von Fr. 1540 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 2040 . <EOS>\n\u2014, Primarlehrerin Fr. 21 000 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 30 000 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nAb 3. Dienstjahr wird an die Lehrkr\u00e4fte eine Treue- und Erfahrungspr\u00e4mie ausbezahlt . <EOS>\nVerheiratete , m\u00e4nnliche Lehrkr\u00e4fte erhalten Haushalt- und Kinderzulagen . <EOS>\nDer Beitritt zur Lehrerpensionskasse ist obligatorisch . <EOS>\nHandschriftliche Anmeldungen , unter Beilage der \u00fcblichen Unterlagen , sind m\u00f6glichst bald an das Schulpr\u00e4sidium Cham einzureichen . <EOS>\nDie Schulkommission 20", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0036.txt"}}
{"text": "Primarschule Bad Ragaz Zwei unserer Unterstufenlehrerinnen verlassen uns am Ende des laufenden Schuljahres wegen Wegwahl im einen , wegen Verheiratung im anderen Fall . <EOS>\nDie beiden Lehrstellen m\u00fcssen auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 wieder besetzt werden . <EOS>\nWir suchen deshalb 2 Lehrer oder Lehrerinnen die gewillt w\u00e4ren , in unsere gutausgebaute Primarschule im interessanten Badekurort Bad Ragaz einzutreten . <EOS>\nDas Gehalt richtet sich nach dem sanktgallischen Lehrergehaltsgesetz . <EOS>\nDazu wird eine interessante Ortszulage ausgerichtet . <EOS>\nBewerber oder Bewerberinnen sind gebeten , ihre handschriftlichen Anmeldungen mit den \u00fcblichen Ausweisen umgehend dem Schulratspr\u00e4sidenten , Herrn Ingenieur Hilmar Weibel , Spitzackerstrasse 3 , 7310 Bad Ragaz , Telefon 085 / 9 29 91 ( Gesch\u00e4ft 085 / 9 25 55 ) zuzustellen . <EOS>\nWir danken daf\u00fcr . <EOS>\nSchulamt der Stadt Z\u00fcrich An der Gewerbeschule der Stadt Z\u00fcrich , Abteilung Verkaufspersonal , sind auf Beginn des Sommersemesters 1971 , evtl. auf Beginn des Wintersemesters 1971 / 72 , mit Amtsantritt am 19. April 1971 , beziehungsweise 25. Oktober 1971 drei Hauptamtliche Lehrstellen f\u00fcr allgemeinbildenden Unterricht f\u00fcr Berufksunde und Verkaufskunde sowie f\u00fcr die Unterrichtsf\u00e4cher Staats- und Wirtschaftskunde , Deutsch , Rechnen und Buchf\u00fchrung zu besetzen . <EOS>\nAnforderungen : Abgeschlossene Ausbildung als Handelsschul- , Mittelschul- , Gewerbe- oder Sekundarlehrer , evtl. andere gleichwertige Ausbildung . <EOS>\nAnstellung : Wird im Rahmen der st\u00e4dtischen Lehrerbesoldungsverordnung geregelt . <EOS>\nAnmeldung : Die handgeschriebene Bewerbung ist unter Beilage des Lebenslaufes , einer Foto sowie Kopien von Abschlusszeugnissen und Ausweisen \u00fcber Ausbildung und Praxis mit der Anschrift \u00ab Lehrstelle Vp Gewerbeschule \u00bb bis 31. Januar 1971 dem Schulvorstand der Stadt Z\u00fcrich , Postfach , 8027 Z\u00fcrich , einzureichen . <EOS>\nAuskunft erteilt der Vorsteher der Abteilung Verkaufspersonal , Dr. Otto M\u00fcller , Lagerstrasse 41 , 8004 Z\u00fcrich , Telefon 051 / 25 74 02. Der Schulvorstand Das Kinderdorf Pestalozzi Trogen sucht auf Fr\u00fchjahr 1971 einen Lehrer ( Leiter einer Schulabteilung ) und Schulsekret\u00e4r Aufgaben : 1. Leiter der Abteilung \u00ab Internationale Kurse \u2014 Kindergarten \u2014 nationale Hausschulen \u00bb 2. Leitung des Schulsekretariates . <EOS>\nUnterst\u00fctzung des Schulleiters im administrativen , organisatorischen und fachlichen Gebiet . <EOS>\nF\u00fcr beide Aufgabengebiete steht ernsthaften Interessenten eine ausf\u00fchrliche Stellenbeschreibung zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nVoraussetzungen : Prim\u00e4r- oder Sekundarlehrer Erfahrung im Unterricht mit Sch\u00fclern der unteren Volksschulklassen . <EOS>\nVertrautsein mit den Anliegen des modernen Mathematik- und Fremdsprachenunterrichtes . <EOS>\nBereitschaff , an Schulreformarbeiten in Richtung Gesamtschule mitzuwirken . <EOS>\nKenntnis der Sprachen deutsch , franz\u00f6sisch , englisch ( letztere wenigstens m\u00fcndlich ), eventuell italienisch . <EOS>\nIdealalter etwa 30 Jahre . <EOS>\nF\u00fcr die Besetzung der Stelle k\u00f6nnen auch verheiratete Bewerber in Frage kommen . <EOS>\nGut eingerichtete Dienstwohnung steht in Trogen zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nEs kann geboten werden : Sal\u00e4r in Anlehnung an die sanktgallische Besoldungsver-Ordnung , Funktionszulagen , wenn entsprechende Erfahrung vorliegt und zus\u00e4tzliche F\u00fchrungsverantwortungen \u00fcbertragen werden k\u00f6nnen . <EOS>\nFreie Station ( deren Wert vom Barsal\u00e4r in Abzug gebracht wird . <EOS>\n) Dem Stelleninhaber kann erm\u00f6glicht werden , im Rahmen des Programmes der Unterstufe oder Oberstufe ein reduziertes Pensum im Fachunterricht zu \u00fcbernehmen . <EOS>\nBevorzugte Fachrichtung : Sport und Turnen oder Fremdsprachen oder Mathematik Unterstufe . <EOS>\nLehrkr\u00e4fte , die sich in einer interessanten , schulischen Ausbauphase des Kinderdorfes f\u00fcr mehrere Jahre zur Verf\u00fcgung stellen wollen und bereit w\u00e4ren , anspruchsvolle Aufgaben in einem internationalen Teamwork l\u00f6sen zu helfen , sind gebeten , sich unverz\u00fcglich zu melden bei der Dorfleitung Kinderdorf Pestalozzi , Trogen ( Telefon 071 / 94 14 31 ), der auch die schriftlichen Bewerbungsunterlagen zu unterbreiten sind . <EOS>\nDavos-Dorf Wir suchen auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 ( 26. April 1971 ), evtl. 23. August 1971 , an die Unterstufe unserer Primarschule ( 1. \u20142 . <EOS>\nSchuljahr ) 1 Primarlehrer(in ) Besoldung : Fr. 19 620 . <EOS>\n\u2014 bis 24 460 . <EOS>\n\u2014 ( inkl. Kantonsbeitrag ) zuz\u00fcglich zurzeit 8 Prozent Teuerungszulage . <EOS>\nDazu kommen die Sozialleistungen von Fr. 660 . <EOS>\n\u2014 Familienzul\u00e4ge , Fr. 360 . <EOS>\n\u2014 Kinderzulage . <EOS>\nAnmeldungen mit den \u00fcblichen Unterlagen sind bis zum 20. Januar 1971 erbeten an den Schulratspr\u00e4sidenten , Herrn Hans Domenig , 7260 Davos-Dorf , Telefon 083 / 3 62 18. Slz 1 , 7. Januar 1971 29", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0037.txt"}}
{"text": "Oberstufen-Schulgemeinde Wetzikon-Seegr\u00e4ben Auf Beginn des Schuljahrs 1971 / 72 sind an unserer Schule je eine Lehrstelle an der Oberschule , an der Realschule und evtl. auch an der Sekund\u00e4rschule ( math. -naturwissenschaftlicher Richtung ) zu besetzen . <EOS>\nDie freiwillige Gemeindezulage , die bei der kantonalen Beamtenversicherungskasse versichert ist , entspricht den kantonalen H\u00f6chstans\u00e4tzen . <EOS>\nLehrkr\u00e4fte , die gerne in einer aufstrebenden Gemeinde mit fortschrittlichen Schulverh\u00e4ltnissen unterrichten m\u00f6chten , werden eingeladen , ihre Anmeldung unter Beil\u00e4ge der \u00fcblichen Ausweise dem Pr\u00e4sidenten der Oberstufen-Schulpflege , Herrn Prof. H. Schmid , Sandb\u00fchl 4 , 8620 Wetzikon , einzureichen bis 20. Januar 1971 . <EOS>\nDie Oberstufen-Schulpflege Primarschule Bockten Bl Unser Dorf liegt an einer verkehrstechnisch g\u00fcnstigen Lage im Baselbiet . <EOS>\n( An Bahnlinie Basel\u2014\u00d6lten , 5 Minuten von Autobahnanschluss Basel\u2014Bern . <EOS>\n) Auf den Fr\u00fchjahrsschulbeginn wird bei uns die Lehrstelle an der Mittelstufe 4. und 5. Klasse ( 15\u201418 Sch\u00fcler ) frei . <EOS>\nWir suchen deshalb 1 Lehrer oder Lehrerin Besoldung : gem\u00e4ss kant . <EOS>\nBesoldungsgesetz , plus Ortszulage . <EOS>\nBewerbungen sind mit den \u00fcblichen Unterlagen zu riehten an den Pr\u00e4sidenten der Primarschulpflege , Herrn Ernst Buess-Grieder , Haupstrasse 61 , 4461 Bockten BL. Sekund\u00e4rschule Waldstatt Ar Auf Fr\u00fchjahr 1971 suchen wir einen Sekundarlehrer mathematisch-naturwissenschaftl . <EOS>\nRichtung . <EOS>\nGehalt nach Besoldungsreglement der Gemeinde , Kantons- und Familienzulage . <EOS>\nWaldstatt ist ein sonnig gelegenes Dorf mit Zentralschulhaus , neuem geheiztem Schwimmbad und guten Verkehrsverbindungen nach St. Gallen . <EOS>\nInteressenten melden sich bitte beim Schulpr\u00e4sidenten , Arthur Kr\u00fcsi , 9104 Waldstatt ( Telefon 071 / 51 22 11 ). <EOS>\nSchulamt der Stadt Winterthur Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 , mit Amtsantritt am 19. April 1971 , sind 2 Lehrstellen f\u00fcr 2 Berufswahlklassen zu besetzen . <EOS>\nAnforderungen : Abgeschlossene Ausbildung als Sekund\u00e4r- oder Reallehrer mit mehrj\u00e4hriger T\u00e4tigkeit . <EOS>\nErw\u00fcnscht sind berufskundliche Kenntnisse , eventuell Praxis in der Berufsberatung . <EOS>\nBesoldung : Diese entspricht derjenigen der Oberstufenlehrer zus\u00e4tzlieh einer Entsch\u00e4digung f\u00fcr Sonderklassenlehrer . <EOS>\nAnmeldung : Die handgeschriebene Anmeldung ist unter Beilage eines Lebenslaufes , einer Fotografie und von Ausweiskopien \u00fcber Ausbildung und Praxis bis zum 20. Januar 1971 dem Vorsteher des Schulamtes , Herrn Stadtrat F. Schiegg , M\u00fchlestrasse 5 , 8400 Winterthur , einzureichen . <EOS>\nWeitere Ausk\u00fcnfte erteilt der Sekret\u00e4r des Schulamtes der Stadt Winterthur , Telefon 052 / 84 51 51 , intern 374 . <EOS>\nSchulamt Winterthur 30", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0038.txt"}}
{"text": "Schweizerische Frauenfachschule Z\u00fcrich Sekund\u00e4rschule Arbon Wir suchen auf Fr\u00fchjahr 1971 1 Sekundarlehrer-Stellvertreter phil . <EOS>\nIi f\u00fcr das Sommersem\u00e8ster 1971 oder evtl. f\u00fcr das ganze Schuljahr 1971 / 72 Interessenten melden sich bitte beim Pr\u00e4sidenten der Sekundarschule Arbon , Herrn E. Hofmann , S'h\u00fcgelstrasse 32 , 9320 Arbon . <EOS>\nAusk\u00fcnfte erteilt das Schulsekretariat Arbon ( Telefon 071 / 46 10 74 ). <EOS>\nSchulsekretariat Arbon Schulgemeinde Hergiswil Unsere Schule muss laufend ausgebaut werden . <EOS>\nDaher suchen wir per 26. April resp. 23. August 1971 Primarlehrer(innen ) f\u00fcr die Unter- und Oberstufe . <EOS>\nSie unterrichten in sch\u00f6nen Schulzimmern mit angenehmen Klassenbest\u00e4nden in einer aufgeschlossenen Gemeinde am Vierwaldst\u00e4ttersee ( 5 Auto- oder 10 Bahnminuten von Luzern entfernt ). <EOS>\nBesoldung gem\u00e4ss neuem Regulativ , wobei ausserkantonale Dienstjahre angerechnet werden . <EOS>\nWeitere Ausk\u00fcnfte erteilt der Schulpr\u00e4sident , Herr Hp. Marzer , Seestr . <EOS>\n43a , 6052 Hergiswil , Telefon 041 / 95 18 69 , an den auch die Bewerbungen zu richten sind . <EOS>\nSchulgemeinde Wallenwil Die kleine , aufstrebende , an der Bahnlinie Winterthur \u2014 Wil\u2014St . <EOS>\nGallen gelegene Schulgemeinde Wallenwil sucht f\u00fcr ihre Unterschule 1. \u20143 . <EOS>\nKlasse auf das Fr\u00fchjahr 1971 eine t\u00fcchtige Lehrerin Besoldung gem\u00e4ss kantonalem Gesetz zuz\u00fcglich zeitgem\u00e4sse Ortszulage . <EOS>\nSch\u00f6nes freundliches Schulzimmer steht zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nBewerbungen sind zu richten an den Pr\u00e4sidenten der Schulgemeinde , P. Braun-Wessner , Telefon 073 / 43 16 06 , Wallenwil , 8360 Eschlikon Tg . <EOS>\nAusbildung von Damenschneiderinnen Unterricht in allen praktischen und theoretischen F\u00e4chern . <EOS>\nAusbildungszeit : 3 Jahre Staatliche Abschlusspr\u00fcfung Vorbereitung auf das kantonale Arbeitslehrerinnen-Seminar Praktischer Unterricht an der Fachschule Theoretische F\u00e4cher an der T\u00f6chterschule Iii Dauer : 3 Jahre Fortbildungsklasse Jahreskurs zur Absolvierung des hauswirtschaftlichen Obligatoriums Vorbereitung auf einen Beruf oder eine Mittelschule Weiterbildungskurse f\u00fcr Fachleute Abformen , Schnittmusterzeichnen , Zuschneiden , modisch bedingte Weiterbildung Auskunft und Prospekte durch das Sekretariat , Kreuzstrasse 68 , 8008 Z\u00fcrich , Telefon 051 / 47 79 66 Primarschule Oetwil-Geroldswil Zh Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 sind an unserer Schule einige Lehrstellen an der Linter- und Mittelstufe zu besetzen . <EOS>\nF\u00fcr unsere in stetem Ausbau begriffene und \u00fcber gute Einrichtungen verf\u00fcgende Schule im z\u00fcrcherischen Limmattal suchen wir t\u00fcchtige Lehrkr\u00e4fte , die Wert auf ein kameradschaftliches Verh\u00e4ltnis unter der Lehrerschaft und auf eine enge Zusammenarbeit mit einer aufgeschlossenen Schulpflege legen . <EOS>\nDie Besoldung entspricht den H\u00f6chstans\u00e4tzen des Kantons Z\u00fcrich ; die freiwillige Gemeindezulage ist bei der Beamtenversicherungskasse mitversichert . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nBei der Beschaffung einer geeigneten Wohnung ist die Schulpflege gerne behilflich . <EOS>\nAnmeldungen sind unter Beilage der \u00fcblichen Ausweise an den Pr\u00e4sidenten der Schulpflege , Herrn Dr. Hans-Kaspar Zollinger , Dorfstrasse 54 , 8954 Geroldswil , zu richten . <EOS>\nDie Primarschulpflege Slz1 , 7. Januar 1971 31", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0039.txt"}}
{"text": "Rheinfelden An unsern Schulen sind auf Fr\u00fchjahr 1971 folgende Lehrstellen neu zu besetzen : Bezirksschule 1 Hauptlehrstelle f\u00fcr Deutsch , Franz\u00f6sisch , Geschichte , evtl. Turnen 1 Hauptlehrstelle f\u00fcr Mathematik , Chemie , Physik , Biologie , evtl. Turnen 1 Vikariat f\u00fcr Deutsch und franz\u00f6sische Geschichte F\u00fcr die Sekund\u00e4rschule suchen wir f\u00fcr das Schuljahr 1971 / 72 einen Vikar der mit sehr grosser Wahrscheinlichkeit im Fr\u00fchjahr 1972 eine neu zu er\u00f6ffnende Abteilung \u00fcbernehmen kann . <EOS>\nAn unserer Hilfsschule wird im Fr\u00fchjahr 1971 eine neue Abteilung ( Mittelstufe ) er\u00f6ffnet . <EOS>\nAuch daf\u00fcr suchen wir einen entsprechend ausgebildeten Lehrer An unserer heilp\u00e4dagogischen Sonderschule sind zwei Abteilungen neu zu besetzen . <EOS>\nBei der einen handelt es sich um schul-bildungsf\u00e4hige Kinder , in der zweiten Abteilung sind praktisch-bildungsf\u00e4hige Kinder zu unterrichten . <EOS>\nDie Besoldung richtet sich nach den Bestimmungen der kantonalen Verordnungen und wird durch eine geregelte Ortszulage unter Anrechnung der ausw\u00e4rtigen Dienstjahre erg\u00e4nzt . <EOS>\nDie Schulpflege ist bei der Suche nach einer geeigneten Wohnung gerne behilflich . <EOS>\nWir bitten Sie , Ihre Bewerbung mit den \u00fcblichen Unterlagen dem Pr\u00e4sidenten der Schulpflege , Herrn Werner Kim , Th. -Roniger-Strasse 23 , 4310 Rheinfelden , einzureichen . <EOS>\nStellenausschreibung Sonderschulheim Lerchenb\u00fchl , Burgdorf Auf den 1. April 1971 ist die Stelle einer Lehrerin ( evtl. Kinderg\u00e4rtnerin mit Sonderausbildung ) an der Unterklasse unserer Heimschule f\u00fcr geistig behinderte , schulbildungsf\u00e4hige Kinder neu zu besetzen . <EOS>\nSch\u00fclerzahl 6 bis 8. Besoldung nach der Besoldungsordnung des Kantons Bern . <EOS>\nF\u00fcr die Sonderausbildung wird die entsprechende Zulage ausgerichtet . <EOS>\nFerien und Freizeit sind sehr gut geregelt . <EOS>\nAnmeldungen sind erbeten an Sonderschulheim Lerchenb\u00fchl , 3400 Burgdorf , Telefon 034 / 2 35 11. Kanton Aargau Erziehungsdepartement An der Bezirksschule Schottland wird auf Fr\u00fchjahr 1971 1 Vikariat f\u00fcr Biologie und Geographie evtl. mit Turnen ( etwa 20 Stunden ; volles Pensum ) zur Neubesetzung ausgeschrieben . <EOS>\nBesoldung : Die gesetzliche , Ortszulage . <EOS>\nDen Anmeldungen sind beizulegen : Die vollst\u00e4ndigen Studienausweise ( es werden mindestens 6 Semester akademische Studien verlangt ). <EOS>\nAusweise \u00fcber bestandene Pr\u00fcfungen und Zeugnisse der bisherigen Lehrt\u00e4tigkeit sind bis zum 23. Januar 1971 der Schulpflege Schottland einzureichen . <EOS>\nErziehungsdepartement Schulgemeinde Volketswil Mit Stellenantritt sofort oder nach Vereinbarung m\u00f6chten wir dringend besetzen Einige Lehrstellen ( an der Unter- und Mittelstufe ) 1 Lehrstelle an der Sekund\u00e4rschule ( mathematisch-naturwissenschaftl . <EOS>\nRichtung ) Volketswil ist die aufstrebende Gemeinde des Kantons Z\u00fcrich , 12 Autominuten von der Stadtgrenze Z\u00fcrichs und Winterthurs entfernt . <EOS>\nSeine Bev\u00f6lkerung hat sich in den letzten f\u00fcnf Jahren verdreifacht . <EOS>\nSchulhausanlagen sind laufend im Bau ; so entsteht ein neues , nach modernen Grunds\u00e4tzen ( Sprach- und Fotolabor usw. ) konzipiertes Oberstufenschulhaus in den n\u00e4chsten zwei bis drei Jahren . <EOS>\n\u2014 F\u00fcr die Unterstufe wurde eine neue Schulhausanlage im Jahre 1968 fertig erstellt , ein weiteres Schulhaus steht vor der Vollendung . <EOS>\n\u2014 Neben der k\u00fcrzlich er\u00f6ffneten Schwimmbadanlage wird bald auch ein Lehr-Schwimmbecken zur Verf\u00fcgung stehen . <EOS>\nInitiative Lehrer , welche neuzeitlichen Unterrichtsmethoden gegen\u00fcber aufgeschlossen sind und mit einer fortschrittlich gesinnten Schulbeh\u00f6rde und Kollegenschaft am rasch voranschreitenden Aufbau unserer Schule mitwirken m\u00f6chten , werden bei uns gerne gesehen . <EOS>\nDie Besoldung richtet sich nach den Bestimmungen der kantonalen Verordnung ; f\u00fcr die freiwillige Gemeindezul\u00e4ge gelten die gesetzlichen H\u00f6chstans\u00e4tze . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nBei der Wohnungssuche sind wir Ihnen gerne behilflich . <EOS>\nBewerber sind gebeten , sich zwecks unverbindlicher Orientierung mit dem Schulsekretariat , Tel. 051 / 86 41 01 , intern 34 , in Verbindung zu setzen oder sich direkt bei unserem Schulpr\u00e4sidenten , Herrn Hans Weber , Birkenweg 4 , 8604 Volketswil . <EOS>\nTelefon 051 / 86 44 58 , unter Beilage der \u00fcblichen Ausweise anzumelden . <EOS>\nGemeindeschulpflege Volketswil 32", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0040.txt"}}
{"text": "Gemeinde Feusisberg-Schindellegi Auf das Fr\u00fchjahr 1971 suchen wir 1 Primarlehrer an die Oberstufe in Feusisberg 1 Primarlehrer(in ) an die Unterstufe in Feusisberg 2 sch\u00f6ne , sonnige 4-Zimmer-Wohnungen zu g\u00fcnstigem Zins stehen zur Verf\u00fcgung . <EOS>\n1 Handarbeitslehrerin Neues Schulhaus Schindellegi 1 Kinderg\u00e4rtnerin Schulhaus Schindellegi Feusisberg-Schindellegi ist eine aufstrebende Gemeinde in sch\u00f6ner Wohnlage , nahe bei Z\u00fcrich . <EOS>\nAuskunft \u00fcber die zu besetzenden Steilen erteilt der Pr\u00e4sident des Schulrates : Jos. K\u00fcmin-Portmann , 8834 Schindellegi . <EOS>\nTelefon 051 / 76 20 70. Schulgemeinde Oberrieden ( am Z\u00fcrichsee ) Auf Fr\u00fchjahr 1971 sind an der Primarschule mehrere neue Lehrstellen zu besetzen ( Unter- und Mittelstufe ). <EOS>\nDas Dorf Oberrieden ist in starker Entwicklung begriffen ( nichtindustriell ). <EOS>\nEs liegt landschaftlich sehr reizvoll ( ruhig und sonnig ) und verf\u00fcgt \u00fcber sehr gute Verbind\u00fcngen sowohl in die Stadt Z\u00fcrich wie auch in die Berge . <EOS>\nEs hat ein modernes Primarschulhaus mit Lehr-Schwimmhalle . <EOS>\nDie Besoldung dieser Lehrstellen richtet sich nach den Bestimmungen der kantonalen Verordnung . <EOS>\nF\u00fcr die freiwillige Gemeindezulage gelten die gesetzlichen H\u00f6chstans\u00e4tze , zuz\u00fcglich allf\u00e4llige Teuerungszulage und Kinderzuiage . <EOS>\nTreuepr\u00e4mien . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nDer Beitritt zur kantonalen Beamtenversicherungskasse ist obligatorisch . <EOS>\nBewerber(innen ) werden gebeten , ihre Anmeldung mit den \u00fcblichen Unterlagen sowie einem Stundenplan an den Pr\u00e4sidenten der Schulpflege , Herrn Dr. K. Brugger , Hintere Bergstrasse 28 , 8942 Oberrieden , einzureichen . <EOS>\nWeitere Ausk\u00fcnfte erteilt das Schulsekretariat ( Telefon 051 / 92 51 51 ). <EOS>\nSchulpflege Oberrieden Realschule mit progymnasialer Abteilung Binningen In der stadtnahen Baselbieter Gemeinde Binningen sind auf Fr\u00fchjahr 1971 3 Lehrstellen zu besetzen . <EOS>\n2 Lehrstellen phil . <EOS>\nI 1 Lehrstelle phil . <EOS>\nIi 1 Stelle wenn m\u00f6glich in Verbindung mit Singen . <EOS>\nVerschiedene F\u00e4cherkombinationen ( evtl. Teiipensen ) sind m\u00f6glich . <EOS>\nUnsere moderne Schulanlage ist gut ausger\u00fcstet . <EOS>\nEin Sprachlabor steht zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nBedingungen : 6 Semester Universit\u00e4tsstudium und Mittellehrerdiplom ( Real- , Bezirks- oder Sekundarlehrerdiplom ). <EOS>\nBesoldung : Die im Kanton gesetzlich festgelegte Besoldung plus Teuerungs- , Haushalt- , Kinder- und maximale Ortszulage . <EOS>\nBewerber erhalten aufgrund ihrer Angaben eine genaue Lohnberechnung . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nAnmeldefrist : 14. Januar 1971 . <EOS>\nHandgeschriebene Anmeldungen mit Lebenslauf , Studien- und eventuellen T\u00e4tigkeitsausweisen sind zu richten an die Realschulpflege , 4102 Binningen . <EOS>\nAusk\u00fcnfte erteilt der Rektor , Telefon 061 / 47 24 44 ( privat ), 061 / 47 32 77 ( Schule ). <EOS>\nRealschulpflege Binningen Oberstufenschuigemeinde Uster Zh Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 sind \u2014 teilweise unter dem Vorbehalt der Genehmigung durch die Oberbeh\u00f6rden \u2014 folgende Lehrstellen zu besetzen : Sekund\u00e4rschule : 1 Lehrstelle mathematisch-naturwissenschaftlicher Richtung Realschule : 6 Lehrstellen Oberschule : 1 Lehrstelle Sonderklasse B ( Spezialklasse ): 1 Lehrstelle Die Besoldung entspricht den zul\u00e4ssigen H\u00f6chstans\u00e4tzen . <EOS>\nSie ist bei der kantonalen Beamtenversicherungskasse versichert . <EOS>\nDie Ans\u00e4tze sind zurzeit in Revision . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre k\u00f6nnen angerechnet werden . <EOS>\nAusserkantonale Lehrer k\u00f6nnen als Verweser eingesetzt werden . <EOS>\nSie beziehen die gleiche Besoldung wie die gew\u00e4hlten Lehrer . <EOS>\nUster hat rund 23 000 Einwohner und liegt in angenehmer Lage im Z\u00fcrcher Oberland . <EOS>\nIn der Stadt herrscht ein reges kulturelles Leben . <EOS>\nNach Z\u00fcrich und nach Wetzikon-Rapperswil bestehen gute Bahnverbindungen . <EOS>\nWer sich daf\u00fcr interessiert , mit guten Kollegen und mit einer aufgeschlossenen , wohlwollenden Beh\u00f6rde zum Wohle unserer Jugend zusammenzuarbeiten , sende seine Anmeldung , versehen mit den \u00fcblichen Ausweisen , raschm\u00f6glichst an Herrn E. W\u00e4densweiler . <EOS>\nPr\u00e4sident der Oberstufenschulpflege Uster , Stadthof , 8610 Uster , Telefon 051 / 87 38 66. Die Oberstufenschulpflege Slz 1 , 7. Januar 1971 33", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0041.txt"}}
{"text": "Primarschule Wettswil a. A. Infolge Demission der bisherigen Stelleninhaberin ist bei uns auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 eine Stelle an der Mittel- , evtl. Unterstufe neu zu besetzen . <EOS>\nDie Besoldung richtet sich nach den \u00fcblichen H\u00f6chstans\u00e4tzen ; ausw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nWettswil bietet Ihnen eine gute Zusammenarbeit , ein neues , gut eingerichtetes Schulhaus und eine fortschrittlich eingestellte Bev\u00f6lkerung . <EOS>\nWeitere Ausk\u00fcnfte wird Ihnen unser Pr\u00e4sident , Herr J. Kamm , Niederweg 12 , 8907 Wettswil , Telefon 95 57 39 , gerne erteilen . <EOS>\nAn obige Adresse ist auch die Anmeldung mit den \u00fcblichen Unterlagen bis Ende Januar 1971 zu richten . <EOS>\nDie Primarschulpflege Primarschulgemeinde R\u00fcmlang Zh Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 sind an unserer Primarschule einige Lehrstellen der Unter- und Mittelstufe neu zu besetzen . <EOS>\nDie freiwillige Gemeindezulage entspricht dem gesetzlichen Maximum zuz\u00fcglich Kinderzulage . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nAuf Wunsch ist die Schulpflege bei der Wohnungssuche behilflich , wof\u00fcr eine fr\u00fchzeitige Anmeldung vorteilhaft ist . <EOS>\nBewerberinnen und Bewerber , die Freude h\u00e4tten , an der Schule einer aufgeschlossenen Vorortsgemeinde der Stadt Z\u00fcrich unterrichten zu k\u00f6nnen , laden wir freundlieh ein , ihre Anmeldung mit den \u00fcblichen Ausweisen bis Samstag , 30. Januar 1971 , einzusenden an : Herrn Dr. Bruno N\u00fcesch , Vize-Pr\u00e4sident der Primarschulpflege , B\u00e4renbohl , 8153 R\u00fcmlang . <EOS>\nPrimarschulpflege R\u00fcmlang Schulgemeinde Rorbas-Freienstein-Teufen Rorbas-Freienstein , eine Schulgemeinde mit rund 3000 Einwohnern , liegt im ruhigen unteren T\u00f6sstal . <EOS>\nBahn- oder Busverbindungen bestehen nach Winterthur , Z\u00fcrich und Kloten . <EOS>\nWir suchen in unsere neuzeitlichen Schulh\u00e4user auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 5 Primarlehrerinnen oder Primarlehrer 1 Reallehrer Wir bieten : \u2014 gute Arbeitsbedingungen \u2014 Lehrerwohnungen zu g\u00fcnstigem Mietzins \u2014 die h\u00f6chst zul\u00e4ssige Besoldung \u2014 Versicherung bei der kantonalen Beamtenversicherungskasse Bewerberinnen und Bewerber \u2014 auch solche aus anderen Kantonen \u2014 sind freundlich eingeladen , vor Ende Januar 1971 ihre Anmeldung mit dem Stundenplan und den \u00fcblichen Ausweisen dem Pr\u00e4sidenten der Schulpflege , Herrn Emil B\u00fcchi , Am Bach 64 , 8427 Rorbas , einzureichen . <EOS>\nDieser gibt Ihnen gerne n\u00e4here Auskunft ( Telefon 051 / 96 24 29 ). <EOS>\nAergerlich ist ein verpasster Eingabetermin f\u00fcr Inserate Annahmeschluss ist Jeweils am Freitag , 13 Tage vor Erscheinen Primarschule Oltingen Bl Infolge R\u00fccktritts des bisherigen Lehrers in den Ruhestand suchen wir auf das kommende Fr\u00fchjahr 1971 eine(n ) Lehrer(in ) f\u00fcr die Oberstufe Oltingen ist ein ruhiges Bauerndorf im oberen Baselbiet . <EOS>\nG\u00fcnstige 4-Zimmer-Wohnung ( Oelheizung ) vorhanden . <EOS>\nGehalt mit Ortszulage gesetzlich geregelt . <EOS>\nWer sich selber ein Haus bauen m\u00f6chte , f\u00e4nde hier noch sch\u00f6n gelegenes , billiges Bauland . <EOS>\nAuskunft erteilt gerne der Pr\u00e4sident der Schulpflege , Hans D\u00e4hler , Telefon 061 / 86 52 17 , 4494 Oltingen . <EOS>\nDerselbe w\u00e4re auch dankbar f\u00fcr Ihre Anmeldung . <EOS>\nSchulpflege Oltingen 34", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0042.txt"}}
{"text": "Gemeinde Waizenhausen Ar Die Primarschule Walzenhausen sucht auf n\u00e4chstes Fr\u00fchj\u00e4hr Lehrer oder Lehrerin f\u00fcr die Unterstufe sowie Lehrer oder Lehrerin f\u00fcr die Mittelstufe Besoldung nach dem 1970 revidierten Besoldungsreglement . <EOS>\nG\u00fcnstige , komfortable Wohnung steht zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nInteressenten bewerben sich bitte mit den \u00fcblichen Unterlagen beim Schulpr\u00e4sidium Walzenhausen . <EOS>\nPrim\u00e4r- und Sekund\u00e4rschule Birsfelden An unserer Schule sind auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 folgende Lehrstellen zu besetzen : 1 Lehrstelle an der Unterstufe 1 Lehrstelle an der Sekund\u00e4rschule ( Abschlussklassen der Volksschule ) Bewerber erhalten auf Anfrage genaue Lohnangaben . <EOS>\nAusw\u00e4rtige definitive Dienstjahre werden voll angerechnet . <EOS>\nDie Anmeldung richte man mit den \u00fcblichen Unterlagen bis zum 15. Januar 1971 an den Pr\u00e4sidenten der Schulpflege : Herrn Dr. K. Zimmermann , Birseckstrasse 10 , 4127 Birsfelden ( Telefon 061 / 41 49 36 ), welcher auch gerne weitere Ausk\u00fcnfte erteilt . <EOS>\nPrim\u00e4r- und Sekund\u00e4rschule Frenkendorf Unsere Gemeinde vergr\u00f6ssert sich stark . <EOS>\nGleichzeitig sind wir bestrebt , die Klassenbest\u00e4nde niedrig zu halten . <EOS>\nDeshalb sind auf Fr\u00fchling 1971 bei uns folgende Lehrstellen zu besetzen : a ) 1 Lehrstelle Hilfsklasse ( Unterstufe ) b ) 1 Lehrstelle Beobachtungsklasse ( 3. und 4. Klasse ) F\u00fcr diese zwei Stellen kommen Lehrkr\u00e4fte in Frage , die gewillt sind , einen heilp\u00e4dagogischen Kurs zu absolvieren , oder bereits eine solche Ausbildung besitzen . <EOS>\nc ) 3\u20144 Lehrstellen an der Unter- und Mittelstufe d ) 1 Lehrstelle an der Sekund\u00e4rschule Anforderungen f\u00fcr c ) Primarlehrerpatent d ) Primarlehrerpatent und wenn m\u00f6glich erfolgreiche Praxis an der Oberstufe . <EOS>\nBesoldung ( inkl. Teuerungs- und Ortszulagen ): Oberstufe , Beobachtungs- und Hilfsklasse : Lehrerinnen : Fr. 21 169 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 30 845 . <EOS>\n\u2014 Lehrer verheiratet : Fr. 22 713 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 32 473 . <EOS>\n\u2014 Lehrer ledig : Fr. 22 105 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 31 713 . <EOS>\n\u2014 Unter- und Mittelstufe : Lehrerinnen : Fr. 20 240 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 29 530 . <EOS>\n\u2014 Lehrer verheiratet : Fr. 21 777 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 30 920 . <EOS>\n\u2014 Lehrer ledig : Fr. 21 169 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 30 845 . <EOS>\n\u2014 Familienzulage Fr. 754 . <EOS>\n\u2014; Kinderzulage Fr. 754 . <EOS>\n\u2014 pro Kind . <EOS>\nEine fortschrittliche Besoldungsrevision ist gegenw\u00e4rtig in Bearbeitung . <EOS>\nFrenkendorf ( Realschulort ) liegt zwischen Basel ( 12 km ) und Liestal ( 3 km , Gymnasium und Seminar ). <EOS>\nWir wohnen in einer aufstrebenden , von L\u00e4rm und unreiner Industrieluft verschonten Landgemeinde ( 5500 Einwohner ). <EOS>\nFrenkendorf ist eine schulfreundliche Gemeinde ; wir sind bestrebt , mit der raschen Schulentwicklung Schritt zu halten ( neue Schulh\u00e4user sind in Planung , ein modernes Hallenbad wird soeben dem Betrieb \u00fcbergeben ). <EOS>\nInteressenten sind wir bei der Wohnungssuche behilflich . <EOS>\nAnmeldungen mit handgeschriebenem Lebenslauf , Zeugnissen und Foto sind zu richten an den Schulpflegepr\u00e4sidenten , Herrn Dr. K. Sch\u00e4rer , Fl\u00fchackerstrasse , 4402 Frenkendorf . <EOS>\nPrimarschulpflege Frenkendorf Slz 1 , 7. Januar 1971 35", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0043.txt"}}
{"text": "Reinach Bl Wir suchen f\u00fcr die Schulen unserer Gemeinde Reallehrer oder Reallehrerinnen phil . <EOS>\nIi Pflichtstundenzahl pro Woche 27 Lehrer und Lehrerinnen f\u00fcr die Primarmittelstufe und die Sekund\u00e4rschule Die Realschule hat Mittelschulcharakter und entspricht den Sekund\u00e4rbeziehungsweise Bezirksschulen anderer Kantone . <EOS>\nZugleich ist ihr eine progymnasiale Abteilung angegliedert . <EOS>\nDie Schule befindet sich in modernst ausger\u00fcsteten Schulh\u00e4usern mit AAC-Sprachlabor . <EOS>\nSchulbeginn : 19. April 1971 . <EOS>\nAnmeldetermin : bis 20. Januar 1971 . <EOS>\nBesoldung : Die im Kanton gesetzlich festgelegte Besoldung plus Teuerungs- , Kinder- und Ortszulage . <EOS>\nAls Treuepr\u00e4mie wird eine Weihnachtszulage von mindestens einem halben Monatslohn mit je 5 Prozent Zuschlag pro Dienstj\u00e4hr bis zum Maximum von einem Monatslohn ausgerichtet . <EOS>\nBewerber erhalten aufgrund ihrer Angaben eine genaue Lohnberechnung . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nHandschriftliche Anmeldungen mit Lebenslauf , Studienausweis , evtl. Ausweisen \u00fcber die bisherige Lehrt\u00e4tigkeit nebst einem Arztzeugnis , Fotografie und nach M\u00f6glichkeit der Telefonnummer sind erbeten an Herrn Dr. H. Windler , Pr\u00e4sident der Schulpflege , 4153 Reinach BL. Telefon 061 / 76 63 05. Kinderheim St. Benedikt , Hermetschwil Ag Wir suchen auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 oder nach Uebereinkunft f\u00fcr die Unterstufe unserer Hilfsschule ( 13 , maximal 15 Knaben und M\u00e4dchen ) 1 Lehrer(in ) wenn m\u00f6glich mit heilp\u00e4dagogischer Ausbildung . <EOS>\nDiese kann aber auch am Hps in Z\u00fcrich berufsbegleitend erworben werden . <EOS>\nExternes Wohnen m\u00f6glich . <EOS>\nNeben dem Unterricht besteht keine Aufsichtspflicht . <EOS>\nBesoldungen gem\u00e4ss Reglement des Kantons Aargau , plus Heimzulage . <EOS>\nAnmeldungen sind zu richten an die Heimleitung des Kinderheimes St. Benedikt , 5649 Hermetschwil . <EOS>\nTelefon 057 / 514 72. Johanneum Neu St. Johann Toggenburg Gesucht P\u00e4dagogischer Leiter In der Absicht , die F\u00f6rderung von geistig behinderten Kindern und Jugendlichen in unserem vielseitig ausgebauten Heim zu intensivieren , ist die Anstellung eines hauptamtlichen p\u00e4dagogischen Leiters vorgesehen . <EOS>\nSeine T\u00e4tigkeit m\u00fcsste sowohl die Einzelberatung \u00fcber Kinder und Jugendliche als auch die systematische Anleitung und Weiterbildung des Lehr- und Erziehungspersonals umfassen . <EOS>\nEs w\u00fcrde ihm auch Gelegenheit zu heilp\u00e4dagogisch-wissenschaftlicher Forschungsarbeit geboten . <EOS>\nAls Voraussetzung f\u00fcr diesen Posten betrachten wir , nebst charakterlicher Eignung , abgeschlossenes Lehrerseminar mit zus\u00e4tzlicher heilp\u00e4dagogischer Ausbildung auf Hochschulstufe als notwendig . <EOS>\nEventuell k\u00f6nnte auch eine vorl\u00e4ufig teilweise Anstellung in Betracht kommen , falls allf\u00e4llige L\u00fccken in der Ausbildung noch zu erg\u00e4nzen w\u00e4ren . <EOS>\nNeuzeitliche und der Verantwortung entsprechende An-Stellungsbedingungen . <EOS>\nStellenantritt nach Uebereinkunft . <EOS>\nHandschriftliche Bewerbungen mit Lebenslauf und Zeugnissen sind zu richten an A. Breitenmoser , Direktor , Johanneum , 9652 Neu St. Johann , Telefon 074 / 4 12 81. Realschule Alischwil An unserer Realschule mit progymnasialer Abteilung sind auf Schuljahrbeginn 1971 ( 19. April ) zu besetzen : 2 Lehrstellen phil . <EOS>\nI 2 Lehrstellen phil . <EOS>\nIi Unsere Realschule entspricht den Bezirksbeziehungsweise Sekund\u00e4rschulen anderer Kantone . <EOS>\nAlischwil ist unmittelbar Vorort der Stadt Basel und grenzt an das reizvolle , zum Erkunden einladende Elsass . <EOS>\nWir bieten moderne Schulr\u00e4ume und Hilfsmittel wie Sprachlabor , Hellraumprojektoren usw. , 27 Pflichtstunden , 13. Monatslohn . <EOS>\nDie Besoldung wird neu geregelt ( Arbeitsplatzbewertung ). <EOS>\nTeuerungszulage , maximale Ortszulage . <EOS>\nWir erhoffen eine gute Zusammenarbeit mit initiativen Lehrkr\u00e4ften . <EOS>\nWir bitten Sie , Ihre Bewerbung mit den \u00fcblichen Beilagen bis zum 12. Januar 1971 an den Pr\u00e4sidenten der Schulpflege , Herrn Dr. R. Voggensperger , Baslerstrasse 360 , 4122 Neuallschwil zu richten . <EOS>\nWeitere Ausk\u00fcnfte erteilt Ihnen die Schulleitung \u00fcber Telefon 061 / 39 74 31 ( privat ) gerne . <EOS>\n36", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0044.txt"}}
{"text": "St. Iddazell Fischingen Tg An unserer Internats-Sekundarschule wird eine Stelle frei f\u00fcr einen Lehrer ( sprachlich-historischer Richtung ) Amtsantritt im Fr\u00fchjahr 1971 . <EOS>\nGleichzeitig suchen wir f\u00fcr unsere oberen Schulklassen einen Werk- und Turnlehrer Amtsantritt im Fr\u00fchjahr 1971 oder fr\u00fcher nach Liebereinkunft . <EOS>\nAuf Wunsch wird Kost und Logis im Heim geboten . <EOS>\nWeitere Auskunft erteilt gerne die Direktion : Telefon 073 / 41 11 11. P. Florin Cavelti Evangelische Mittelschule Schiers Graub\u00fcnden Wir suchen f\u00fcr unsere Seminar- und Gymnasial-Abteilung auf Fr\u00fchjahr 1971 einen Hauptlehrer(in ) f\u00fcr Franz\u00f6sisch und evtl. Italienisch und einen Hauptlehrer f\u00fcr Biologie Bewerber oder Bewerberinnen , welche Freude haben , an einer evangelischen Schule mitzuwirken , m\u00f6gen sich an den Direktor unserer Schule wenden , welcher auch gerne weitere Ausk\u00fcnfte erteilt . <EOS>\n7220 Schiers , Telefon 081 / 53 11 91. Primarschule und Realschule mit progymnasialer Abteilung M\u00fcnchenstein An unserer Schule sind auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 folgende Lehrstellen zu besetzen : Primarschule 1 Lehrstelle an der Sekund\u00e4rschule ( Primar-Oberstufe ) 1 Lehrstelle an der Unterstufe Realschule mit progymnasialer Abteilung Mehrere Lehrstellen phil . <EOS>\nI und phil . <EOS>\nIi Bedingungen : Mittellehrerdiplom und mindestens sechs Semester Universit\u00e4tsstudium . <EOS>\nDie Besoldungen sind f\u00fcr den ganzen Kanton neu geregelt . <EOS>\nHinzu kommen Teuerungs- , Kinder- , Haushaltungs- und Ortszulagen . <EOS>\nBewerber erhalten auf Anfrage genaue Lohnangaben . <EOS>\nDie Schulpflege ist den Bewerbern bei der Beschaffung der Wohnr\u00e4ume nach M\u00f6glichkeit behilflich . <EOS>\nM\u00fcnchensten \u2014 eine aufstrebende Gemeinde an der Peripherie der Stadt Basel \u2014 stellt f\u00fcr den Unterricht moderne Schulr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nDie fortschrittlich eingestellte Schulpflege und eine aufgeschlossene Bev\u00f6lkerung erlauben eine interessante und vielseitige T\u00e4tigkeit . <EOS>\nAuskunft erteilt : Rektorat der Primarschule , Telefon 061 / 46 85 61 ( Privat 061 / 46 93 15 ) Rektorat der Realschule , Telefon 061 / 46 71 08 ( Privat 061 / 46 75 45 ) Anmeldungen mit den \u00fcblichen Angaben und Ausweisen sind bis zum 23. Januar 1971 an die Realschulpflege M\u00fcnchenstein zu richten . <EOS>\nSchulpflege M\u00fcnchenstein Slz 1 , 7. Januar 1971 37", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0045.txt"}}
{"text": "Zweckverband f\u00fcr den Schulpsychologischen Dienst im Bezirk Andelfingen . <EOS>\nAuf Beginn des neuen Schuljahres 1971 ist vorbehaltlich der Ratifizierung des Zweckverbandes die Stelle eines vollamtlichen Schulpsychologen zu besetzen . <EOS>\nInteressenten sind eingeladen , ihre Bewerbungen bis 15. Februar 1971 unter Beilage der \u00fcblichen Ausweise an Herrn J. Schmid , Scheiben\u00e4ckerstrasse 15 , 8245 Feuerthalen , einzureichen , der auch f\u00fcr weitere Ausk\u00fcnfte gerne bereit ist . <EOS>\nKommission f\u00fcr den Schulpsychologischen Dienst Andelfingen Kanton Aargau Erziehungsdepartement An der Bezirksschule Unterkulm wird auf Fr\u00fchjahr 1971 1 Hilfslehrstelle f\u00fcr Geschichte evtl. Nebenf\u00e4cher zur Neubesetzung ausgeschrieben . <EOS>\nBesoldung : Die gesetzliche , Ortszulage . <EOS>\nDen Anmeldungen sind beizulegen : Die vollst\u00e4ndigen Studienausweise ( es werden mindestens 6 Semeser akademische Studien verlangt ). <EOS>\nAusweise \u00fcber bestandene Pr\u00fcfungen und Zeugnisse der bisherigen Lehrt\u00e4tigkeit sind bis zum 23. Januar 1971 der Schulpflege Unterkulm einzureichen . <EOS>\nErziehungsdepartement Schule Langnau am Albis Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 sind an unserer Schule folgende Stellen zu besetzen : 3 Lehrstellen an der Primarschule ( Unterstufe und Mittelstufe ) 1 Lehrstelle an der Sekund\u00e4rschule ( sprachlich-historische Richtung ) Die freiwillige Gemeindezulage entspricht den kantonalen H\u00f6chstans\u00e4tzen und ist bei der Beamtenversicherungskasse versichert . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nAuch Verweser erhalten die h\u00f6chstm\u00f6gliche Gemeindezulage . <EOS>\nDie Schulpflege ist bei der Wohnungssuche behilflich . <EOS>\nLangnau am Albis hat zurzeit etwas \u00fcber 5000 Einwohner und w\u00e4chst sehr stark . <EOS>\nDie Verbindungen zur nahen Hauptstadt sind sehr gut . <EOS>\nBewerberinnen und Bewerber werden gebeten , ihre Anmeidung an den Schulpr\u00e4sidenten , Herrn W. Loosli , Stationsgeb\u00e4ude , 8135 Langnau a. A. , zu richten . <EOS>\nTelefon 051 / 80 31 05 ( Gesch\u00e4ft , 051 / 80 33 79 ( privat ). <EOS>\nDie Schulpflege Oberstufenschulkreis Marthalen An unserer Sekund\u00e4rschule ist infolge Pensionierung des bisherigen Amtsinhabers die Stelle eines Sekundarlehrers mathematischer Richtung auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 neu zu besetzen . <EOS>\nMarthalen liegt im Z\u00fcrcherischen Weinland , im Winkel zwischen Rhein und Th\u00fcr , das neue Oberstufenschulhaus in ruhiger , idyllischer Gegend . <EOS>\nDie Schulhausanlage ist in allen Beziehungen neuzeitlich eingerichtet . <EOS>\nBewerber oder Bewerberinnen , die Freude haben , in fortschrittlieher Kreisgemeinde und in flottem Kameradenkreis zu unterrichten , sind gebeten , ihre Anmeldung mit den \u00fcbliehen Unterlagen dem Pr\u00e4sidenten der Oberstufenschulpflege , W. Corrodi , Marthalen , Telefon 052 / 43 13 92 , einzureichen , wo auch jederzeit jede gew\u00fcnschte Auskunft eingeholt werden kann . <EOS>\nDie Gemeindezulage entspricht den kantonalen H\u00f6chstans\u00e4tzen und ist bei der Beamtenversicherungskasse versichert . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nNeue moderne 4' / !-Zimmer-Wohnung ist reserviert . <EOS>\nDie Oberstufenschulpflege Gemeindeschule St. Moritz Wir suchen auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 ( 1. Juni ) einen / eine deutschsprechende(n ) Primarlehrer(in ) f\u00fcr die Unterstufe ( neue Stelle neben vier bereits bestehenden . <EOS>\nGenehmigung durch die Gemeindebeh\u00f6rde bleibt vorbehalten ). <EOS>\nRomanischkenntnisse erw\u00fcnscht , aber nicht obligatorisch . <EOS>\nAnstellungsbedingungen : Fr. 19 300 . <EOS>\n\u2014 bis 24 200 . <EOS>\n\u2014, plus zurzeit 10 Prozent Teuerungszulage . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstj\u00e4hre k\u00f6nnen angerechnet werden . <EOS>\nBeitritt zur Gemeinde-Pensionskasse obligatorisch . <EOS>\nBewerbungen sind mit den \u00fcblichen Unterlagen bis zum 16. Januar 1971 an den Schulratspr\u00e4sidenten , Dr. Hannes Reimann , Laudinella , 7500 St. Moritz , Telefon 3 58 33 , zu richten . <EOS>\n38", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0046.txt"}}
{"text": "Kanton Aargau Erziehungsdepartement An der Bezirksschule M\u00f6hlin werden auf Fr\u00fchjahr 1971 1 Hauptlehrstelle f\u00fcr Franz\u00f6sisch , Deutsch , Geschichte 1 Vikariat f\u00fcr Mathematik , Geographie , Biologie ( etwa 20 Stunden ) zur Neubesetzung ausgeschrieben . <EOS>\nBesoldung : Die gesetzliche , Ortszulage . <EOS>\nDen Anmeldungen sind beizulegen : Die vollst\u00e4ndigen Studienausweise ( es werden mindestens 6 Semester akademische Studien verlangt ). <EOS>\nAusweise \u00fcber bestandene Pr\u00fcfungen und Zeugnisse der bisherigen Lehrt\u00e4tigkeit sind bis zum 23. Januar 1971 der Schulpflege M\u00f6hlin einzureichen . <EOS>\nErziehungsdepartement Katholische Schulen Z\u00fcrich Im Zusammenhang mit dem weiteren Ausbau unserer Schulen suchen wir auf das Fr\u00fchjahr 1971 Reallehrer(innen ) in Frage kommen auch Inhaber von Prim\u00e4rlehrer-Patenten Sekundarlehrer(innen ) Die Besoldung liegt im Rahmen der st\u00e4dtischen Normen . <EOS>\nBewerbungen mit Unterlagen sind zu richten an : Katholisehe Schulen Z\u00fcrich , Sumatrastrasse 31 , 8006 Z\u00fcrich . <EOS>\nKanton Aargau Erziehungsdepartement An der Bezirksschule Wohlen wird auf 26. April 1971 1 Vikariatsstelle f\u00fcr Geschichte , Deutsch , Franz\u00f6sisch zur Neubesetzung ausgeschrieben . <EOS>\nBesoldung : Die gesetzliche , Ortszulage . <EOS>\nDen Anmeldungen sind beizulegen : Die vollst\u00e4ndigen Studienausweise ( es werden mindestens 6 Semester akademische Studien verlangt ). <EOS>\nAusweise \u00fcber bestandene Pr\u00fcfungen und Zeugnisse der bisherigen Lehrt\u00e4tigkeit sind bis zum 23. Januar 1971 der Schulpflege Wohlen einzureichen . <EOS>\nErziehungsdepartement Stadt Winterthur Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 werden in der Stadt Winterthur folgende Lehrstellen zur definitiven Besetzung ausgeschrieben : Schulkreis Primarschulen Winterthur 14 ( 8 Unterstufe , 4 Mittelstufe , 1 Spezialklasse der Mittelstufe , 1 Spezialklasse der Oberstufe ) Ob. -Winterthur13 ( 6 Unterstufe , 6 Mittelstufe , 1 Spezialklasse der Mittelstufe ) Seen 5 ( 5 Unterstufe , 1 davon an klassenschule Sennhof ) der Drei-T\u00f6ss 6 ( 3 Unterstufe , 2 Mittelstufe , klasse der Mittelstufe ) 1 Spezial-Veltheim 4 ( 3 Unterstufe , 1 Mittelstufe ) W\u00fclflingen 12 ( 9 Unterstufe , 3 Mittelstufe ) Sekund\u00e4rschule Winterthur 2 Lehrstellen der sprachl . <EOS>\n-historischen Richtung Ob. -Winterthur 1 Lehrstelle der sprachlich-historischen Richtung Veltheim 1 Lehrstelle beider Richtungen Realschule Winterthur 3 Ob. -Winterthur 1 Seen 1 T\u00f6ss 1 W\u00fclflingen 2 Oberschule Winterthur 1 M\u00e4dchenarbeitsschule Winterthur 1 Ob. -Winterthur 2 T\u00f6ss 1 Veltheim 2 W\u00fclflingen 1 Hauswirtschaftlicher Unterricht T\u00f6ss 1 Die Gemeindezulagen betragen zurzeit f\u00fcr Primarlehrer Fr. 4292 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 8228 . <EOS>\n\u2014; f\u00fcr Oberstufenlehrer Fr. 5206 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 9142 . <EOS>\n\u2014; Arbeits- und Hauswirtschaftslehrerinnen ( 24 Pflichtstunden ) Fr. 3132 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 5916 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nKinderzulagen Fr. 360 . <EOS>\n\u2014 / Pensionskasse bei der Bvk . <EOS>\nUeber die Anpassung der Gemeindezulagen an die kantonalen H\u00f6chstans\u00e4tze beschliesst in n\u00e4chster Zeit der Grosse Gemeinderat . <EOS>\nBeitritt zur g\u00fcnstigen st\u00e4dtischen Betriebskrankenkasse m\u00f6glich . <EOS>\nF\u00fcr Lehrer an Spezialkiassen f\u00fcr Schwachbegabte und F\u00f6rderklassen ist heilp\u00e4dagogische Ausbildung erw\u00fcnscht , aber nicht Bedingung . <EOS>\nHandschriftliche Anmeldungen mit den \u00fcblichen Ausweisen und Stundenpl\u00e4nen sind bis zum 31. Januar 1971 f\u00fcr die Stellen der Prim\u00e4r- und der Oberstufenschule dem zust\u00e4ndigen Pr\u00e4sidenten der Kreisschulpflege , f\u00fcr die Stellen der M\u00e4dchenarbeitsschule der zust\u00e4ndigen Pr\u00e4sidentin der Frauenkommission einzureichen . <EOS>\nKreisschulpflegepr\u00e4sidenten Winterthur : Prof. Dr. Richard M\u00fcller , Handelslehrer , Jonas-Furrer-Strasse 119 , 8400 Winterthur Oberwinterthur : Robert Bruder , Gewerbelehrer , Rychenbergstrasse 245 , 8404 Winterthur Seen : Frau Dr. Maria M\u00fcller-von Monakow , Gewerbelehrerin , Eichb\u00fchl 16 , 8405 Winterthur T\u00f6ss : Rolf Biedermann , Goldschmied , Schlachthofstrasse 4 , 8406 Winterthur Veltheim : Hans Stadler , dipl. Tiefbautechniker , Kurzstrasse 2 , 8400 Winterthur W\u00fclflingen : Hans Meier , Kaufmann , Winzerstrasse 69 , 8408 Winterthur Pr\u00e4sidentinnen der Frauenkommissionen Winterthur : Frau H. Ganz , Rychenbergstrasse 104 , 8400 Winterthur Oberwinterthur : Frau B. Sch\u00f6ni , Stadlerstrasse 21 , 8404 Winterthur T\u00f6ss : Frau G. Brossi , Schlosstalstrasse 86 , 8406 Winterthur Veltheim : Frau F. Weigold , Weinbergstrasse 34 , 8400 Winterthur W\u00fclflingen : Frau M. Bachmann , Weinbergstrasse 198 , 8408 Winterthur Slz 1 , 7. Januar 1971 39", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0047.txt"}}
{"text": "Schulgemeinde Aadorf Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 ist an unserer Primarschule 1 Lehrstelle an der Unterstufe oder Spezialklasse zu besetzen . <EOS>\nWir bieten neben guten Arbeitsverh\u00e4ltnissen grossz\u00fcgige Ortszulagen und Aufnahme in die Pensionskasse der Schulgemeinde . <EOS>\nBewerberinnen und Bewerber sind gebeten , ihre Anmeldung unter Beilage der \u00fcblichen Ausweise an den Pr\u00e4sidenten der Schulvorsteherschaft , J. B\u00fcchler , Br\u00fchl-Strasse 11 , 8355 Aadorf , einzureichen . <EOS>\nJugendmusikschule der Schulgemeinde Amriswil Die Vorarbeiten f\u00fcr die Er\u00f6ffnung einer Jugendmusikschule in Amriswil sind soweit abgeschlossen , dass die Vorlage Mitte Januar 1971 den Stimmberechtigten zur Genehmigung unterbreitet werden kann . <EOS>\nEs ist geplant , am 19. April 1971 mit dem Musikunterricht zu beginnen . <EOS>\nAuf diesen Zeitpunkt sind folgende Lehrstellen zu besetzen : Klavier 1 Lehrauftrag von 30 Wochenstunden ( Hauptamt ) 1 Lehrauftrag von etwa 12 Wochenstunden Querfl\u00f6te 1 Lehrauftrag von etwa 5 Wochenstunden Guitarre ( Gruppenunterricht ) 1 Lehrauftrag von etwa 11 Wochenstunden Trompete ( Gruppenunterricht ) 1 Lehrauftrag von etwa 4 Wochenstunden Klarinette ( Gruppenunterricht ) 1 Lehrauftrag von etwa 2 Wochenstunden Bei wachsender Sch\u00fclerzahl ist ein entsprechender Ausbau dieser Lehrauftr\u00e4ge m\u00f6glich . <EOS>\nBesoldung : Fr. 18880 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 30 500 . <EOS>\n\u2014 ( Hauptamt : 30 Wochenstunden \u00e0 60 Minuten , Ferien wie Prim\u00e4rschule : 12 Wochen pro Jahr . <EOS>\n) Da die evangelische Kirchgemeinde dringend einen Organisten sucht und an der katholischen Kirche die Stelle des Chordirigenten neu zu besetzen ist , sind weitere An-Stellungsm\u00f6glichkeiten vorhanden , ebenso Kombinationen mit Primarlehrstellen oder T\u00e4tigkeit an andern thurgauischen Jugendmusikschulen . <EOS>\nSchriftliche Bewerbungen sind mit den gem\u00e4ss Anmeldeformular notwendigen Angaben und Dokumenten bis 15. Januar 1971 an den Leiter der Jugendmusikschule , Herrn Jos. Bannwart , Weiherstrasse 36 , 8580 Amriswil , zu richten , welcher auch gerne n\u00e4here Ausk\u00fcnfte erteilt . <EOS>\n( Telefon 071 / 67 35 06. ) Anmeldeformulare sind ebenfalls bei der Schulleitung zu beziehen . <EOS>\nDie Gemeinde Maisprach Bl sucht auf Schulbeginn 19. April 1971 eine Lehrkraft f\u00fcr die Oberstufe ( Sekund\u00e4rschule ), etwa 20 Sch\u00fcler . <EOS>\nBesoldung nach kantonalem Besoldungsgesetz und Orts-Zulage Fr. 1000 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nSch\u00f6ne , moderne Wohnung vorhanden . <EOS>\nDie bisherige Stelleninhaberin verl\u00e4sst uns aus gesundheitlichen Gr\u00fcnden . <EOS>\nBewerber(innen ) werden ersucht , ihre Anmeldung mit den \u00fcblichen Unterlagen bis 31. Januar 1971 zu richten an den Pr\u00e4sidenten der Schulpflege Max Itin-Graf ( Telefon 061 / 87 82 36 ). <EOS>\nSchulgemeinde Wangen Sz Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 ( 19. April 1971 ) suchen wir an unsere Primarschule 2 Lehrerinnen f\u00fcr die Unterstufe Wir sind eine Landgemeinde am oberen Z\u00fcrichsee und verf\u00fcgen \u00fcber moderne Schulr\u00e4umlichkeiten . <EOS>\nEin junges Team von Lehrkr\u00e4ften freut sich auf Ihre Mitarbeit . <EOS>\nDas Schulpr\u00e4sidium in Siebnen , Telefon 055 / 7 49 46 , erteilt Ihnen jede weitere Auskunft und erwartet gerne Ihren Anruf . <EOS>\nPrimarschule Rothenfluh Bl Auf Fr\u00fchjahr 1971 suchen wir f\u00fcr die neugeschaffene 4. Lehrstelle Primarlehrerin ( evtl. Lehrer ) Es w\u00e4re die 3. Klasse mit zurzeit 18 Sch\u00fclern zu \u00fcbernehmen . <EOS>\nNeues Klassenzimmer im neuen Schulhaus . <EOS>\nBesoldung kantonal geregelt , plus Ortszulage . <EOS>\nDie Schulpflege ist bei der Wohnungsbeschaffung behilflich . <EOS>\nAuskunft und Anmeldungen bis sp\u00e4testens 20. Januar 1971 mit den \u00fcblichen Unterlagen beim Pr\u00e4sidenten der Schulpflege , P. Schaub-B\u00f6rlin , Anwilerstrasse 23 , 4467 Rothenfluh , Telefon 061 / 86 51 48. 40", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0048.txt"}}
{"text": "/ Vec / es vom Mitteilungen des Schweizerischen Jugendschriftenwerkes Beilage zur Schweizerischen Lehrerzeitung Januar 1971 116 . <EOS>\nJahrgang Nummer 1 Illustration von Godi Hofmann aus SJW-Heft Nr. 1122 \u00ab Der vergessene Indianer \u00bb Das Verlagsprogramm 1971 wird mit der Herausgabe von 8 Neuerscheinungen und 8 Nachdrucken vergriffener , immer wieder verlangter Titel er\u00f6ffnet . <EOS>\nDie Freunde von literarischen Texten werden bei der Neuerscheinungs-Serie auf ihre Rechnung kommen , finden sie doch nebst Jugenderz\u00e4hlungen von H. F. Schell Sagen von Peter Kilian , eine poetische Erz\u00e4hlung von Joseph Saladin und die altbekannte und immer wieder beliebte Geschichte Johanna Spyris \u00ab Toni von ( 1 ) 41", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0049.txt"}}
{"text": "Kandergrund \u00bb. <EOS>\nWer Abenteuer liebt , wird sich f\u00fcr Jack Londons Erlebnisse interessieren und f\u00fcr den Tatsachenbericht \u00fcber die Tauchversuche Piccards . <EOS>\nAber auch die kleinsten Leser werden mit zwei Heften ber\u00fccksichtigt , die sich vor allem f\u00fcr M\u00e4dchen eignen . <EOS>\nNeuerscheinungen Nr. 1117 Der Wasserwolf Nr. 1118 Vreneli in der Stadt Nr. 1119 Der Zauberballon Nr. 1120 Toni von Kandergrund Nr. 1121 Der Blutschwur Nr. 1122 Der vergessene Indianer Nr. 1123 Tauchtiefe 3000 Nr. 1124 Blinde Passagiere Joseph Saladin Z\u00fcsi Jakob Elisabeth Heck Johanna Spyri Peter Kilian Hermann Schell Hans Th\u00fcr Jack London Literarisches F\u00fcr die Kleinen F\u00fcr die Kleinen Literarisches Literarisches Literarisches Reisen und Abenteuer Reisen und Abenteuer Nachdrucke Nr. 18 Die Pfahlbauer am Moossee , 11. Auflage Hans Zulliger Geschichte Nr. 176 Komm , Busi , komm , 6. Auflage Elsa Muschg F\u00fcr die Kleinen Nr. 690 Das Eselein Bim , 6. Auflage Elisabeth Lenhardt F\u00fcr die Kleinen Nr. 736 Waldi , der lebende Wegweiser , 4. Auflage Aebli / Gyssler Malhefte Nr. 840 Summerv\u00f6geli rot und blau , 4. Auflage Felix Hoffmann Malhefte Nr. 1026 Der Verrat , 2. Auflage Oskar Sch\u00e4r Geschichte Nr. 1035 Andreas und der Delphin , 2. Auflage Ursula von Wiese Literarisches Nr. 1037 Das Gespenst und der Zauberstein , 2. Auflage Peter Kilian Literarisches 42 ( 2 )", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0050.txt"}}
{"text": "Blick In Neue Sjw-Hefte Illustration von Edith Schindler , aus SJW-Heft Nr. 1118 \u00ab Vreneli in der Stadt \u00bb JVr . <EOS>\n1117 Joseph Saladin Der Wasserwolf Reihe : Literarisches Alter : von 12 Jahren an Illustrationen : Ir\u00e8ne Wydler Aufregende Sensation beim Rheinfall : ein weisser Hecht ist aufgetaucht , der Wasserwolf , der sich allen Fangversuchen entzieht . <EOS>\nDer unentwegten Geduld , dem wochenlangen Ausharren des seltsamen Burschen Norbert gelingt es , das seltene Tier unter gr\u00f6sster Lebensgefahr zu fangen . <EOS>\nAber er wird auf schm\u00e4hliche Weise um seine kostbare Beute gebracht , und der Wasserwolf l\u00e4sst sein Leben . <EOS>\nTextauszug Norbert tr\u00e4umte fast jede Nacht vom federnd aus der Flut schneilenden weissen Tier . <EOS>\nWas aber vordem noch halb Jagdlust gewesen , wurde nach und nach Liebe zum \u00ab Kameraden \u00bb im Wasser . <EOS>\nWem immer er davon etwas erz\u00e4hlte , der sch\u00fcttelte den Kopf und zweifelte an Norberts Vernunft . <EOS>\nEr schien eben noch immer der dumme Junge und ewige Tr\u00e4umer zu sein . <EOS>\nHatte ihn gar ein Wahn befallen ? <EOS>\nJedenfalls umgab ihn ein Gespinst von Unheimlichkeiten . <EOS>\nSeine Bekannten sagten von ihm , teils mit Wohlwollen , teils mit Bedauern : \u00ab Er wird sich doch nicht einbilden , sein Blechkahn hinterlasse ewige Spuren im Rheinfallwasser . <EOS>\nEr meint wohl , gerade ihm sei das Erleben eines Wunders vorbehalten . <EOS>\n\u00bb Bloss die Mutter wusste genau , warum er die Einsamkeit auf dem Wasser liebte . <EOS>\nIhr war auch bekannt , weshalb er das Ziel nicht preisgeben konnte , obschon es unerreichbar schien . <EOS>\nNr. 1118 Z\u00fcsi Jakob Vreneli In Der Stadt Reihe : F\u00fcr die Kleinen Alter : von 8 Jahren an Illustrationen : Edith Schindler Vreneli darf auf Besuch zu seiner Gotte in die Stadt . <EOS>\nAuf der Reise dorthin , beim Einkauf eines Geschenkes f\u00fcr die Mutter , beim Zusammentreffen mit Bernhard , einem gleichaltrigen gel\u00e4hmten Knaben , erlebt es Freud und Leid . <EOS>\nEine liebe Geschichte von einem warmherzigen kleinen M\u00e4dchen , die gleichaltrigen Leserinnen Freude bereiten wird . <EOS>\nTextauszug Vreneli staunt . <EOS>\nSo viel Geschirr ist hier im Gesch\u00e4ft aufgestapelt und ausgestellt . <EOS>\nIn seinem Dorf ist ein kleiner Kr\u00e4merladen . <EOS>\nDort kann man auch R\u00f6stiplatten kaufen . <EOS>\nAber die Auswahl ist nur klein . <EOS>\nWas Vreneli hier sieht , verschl\u00e4gt ihm fast den Atem und die Sprache . <EOS>\nGotte Trudi , die vielen , vielen T\u00e4sslein , sieh , das w\u00e4re eines f\u00fcr mein B\u00e4bi ! <EOS>\nOder das dort , schau , da ist ja ein Reh , und hier ein V\u00f6gelchen , ganz aus Glas . <EOS>\nOh , und dort , oh , Gotte Trudi , sieh , das sind die gleichen Teller , die du hast ! <EOS>\nVreneli ger\u00e4t in einen grossen Eifer , und Gotte Trudi bekommt Angst , weil es mit den Armen zappelt , hierhin zeigt , dorthin wirbelt . <EOS>\nNr. 1119 Elisabeth Heck Der Zauberballon Reihe : F\u00fcr die Kleinen Alter : von 8 Jahren an Illustrationen : Heiner Bauer Regula , ein stilles , einsames , kleines M\u00e4dchen glaubt in der Nachbarschaft eine Hexe entdeckt zu haben . <EOS>\nEin Ballon , den es in der Schule erhalten hat , bringt das M\u00e4dchen in Verbindung mit dieser vermeintlichen Hexe . <EOS>\nDurch die entstandene Freundschaft mit der \u00ab Hexe \u00bb, einer pensionierten Lehrerin , bessern sich Regulas Schulleistungen und wird ein alter Streit zwischen Regulas Eltern und der \u00ab Hexe \u00bb beigelegt . <EOS>\nAlles dank der ungewollten Vermittlung des \u00ab Zauberballons \u00bb. <EOS>\nTextauszug Hansli stampft und meint : \u00ab Ich will jetzt die richtige Hexe sehen , jawohl . <EOS>\nVorher gehe ich nicht heim . <EOS>\nWir schleichen im andern Haus die Treppen hinauf und klingeln rasch an der T\u00fcre . <EOS>\nVielleicht erscheint die Hexe !\u00bb Die Kinder nehmen ihre Schultornister mit . <EOS>\nSelbst Regula h\u00e4ngt ihn auf den R\u00fccken . <EOS>\nSie empfindet ihn als eine Art Schutz : Achtung ! <EOS>\nMan ist ein Erstkl\u00e4ssler ! <EOS>\nSie wechseln hin\u00fcber ins andere Treppenhaus . <EOS>\nDie Stiege ist schma- 1er , der Gang dunkler und unheimlieh still . <EOS>\nDie M\u00e4dchen wollen umkehren . <EOS>\nSie f\u00fcrchten sich . <EOS>\nDer Bub aber steigt tapfer aufw\u00e4rts , immer schneller , dr\u00fcckt im obersten Gang rasch auf die Klingel und hastet wieder zur\u00fcck zu den M\u00e4dchen , die weiter unten warten . <EOS>\nSie wagen kaum zu atmen . <EOS>\nEine T\u00fcre \u00f6ffnet sich oben . <EOS>\nDer Schrecken f\u00e4hrt den Kindern in die Glieder . <EOS>\n\u00ab Wer ist da ?\u00bb ruft eine tiefe Stimme . <EOS>\nEntsetzt rennen die Kinder die Stiege hinunter . <EOS>\nNr. 1120 Jobanna Eppri Toni Von Kandergrund Reihe : Literarisches Alter : von 9 Jahren an Illustrationen : Jacqueline Blass Die altbekannte Geschichte , eine Erz\u00e4hlung aus einer \u00ab heilen \u00bb Welt , berichtet von dem armen Holzf\u00e4llerknaben Toni . <EOS>\nDer fr\u00fch vaterlos gewordene Knabe m\u00f6chte Holz-Schnitzer werden , muss aber H\u00fcterjunge allein auf einer Alp spielen . <EOS>\nDurch einen Schock seiner Sprache beraubt , findet er bei einem Arzt Hilfe , bei einer reichen Dame aus Genf Unterst\u00fctzung und durch die Liebe seiner Mutter die Sprache wieder . <EOS>\nEr kann nun seinen geliebten Beruf erlernen und wird Holzschnitzer . <EOS>\nDie Erz\u00e4hlung stellt eine Variante der \u00ab Heidi\u00bb-Geschichte dar . <EOS>\nNur ist diesmal ein Knabe der Held . <EOS>\nTextauszug Nun folgte ein langer , langer Tag. Es war v\u00f6llig still ringsum ; die K\u00fche grasten und lagen umher auf der sonnenbeschienenen Weide . <EOS>\nToni ging ein paarmal in die H\u00fctte hinein , trank von seiner Milch und ass von dem Brot und K\u00e4se ; dann kam er wieder heraus , setzte sich auf den Boden hin und schnitzte an den Holzst\u00fccken herum , die er in seine Tasche gesteckt hatte ; denn war auch keine Hoffnung mehr , ein Holzschnitzer werden zu d\u00fcrfen , so konnte er es doch nicht lassen , f\u00fcr sich zu schnitzen , so gut er es vermochte . <EOS>\nEndlich wurde es wieder Abend ; der Knecht kam und ging , er sprach nie ein Wort . <EOS>\nToni hatte auch nichts zu sagen . <EOS>\nNr. 1121 Peter Kilian Der Blutschwur Reihe : Literarisches Alter : von 11 Jahren an Illustrationen : Bruno Gentinetta Das Heft enth\u00e4lt neun Sagen und Schnurren aus dem Trentino . <EOS>\nSie stellen eine alte b\u00e4uerliche Welt dar , in der einfache Lebensformen regieren , aber auch viel Aberglaube und der Teufel in Person auftauchen . <EOS>\nDie Kurzgeschichten sind teils auf einen sp\u00f6ttischen , teils unheimliehen , teils liebevollen Ton gestimmt . <EOS>\nF\u00fcr Freunde von einfachen Sagenstoffen und Schnurrpfeiffereien . <EOS>\nTextauszug Die H\u00e4lfte des Weges hatte er noch nicht hinter sich , als ihn pl\u00f6tzlich ein Ger\u00e4usch zum Aufhorchen zwang . <EOS>\nDeutlich vernahm er Huf- ( 3 ) 43", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0051.txt"}}
{"text": "Nr. 1323 Hans Th\u00fcr schl\u00fcge ; ein Reiter , den er nicht sehen konnte , kam im Galopp n\u00e4her , und zwar so schnell , dass er wohl brutal niedergetrampelt worden w\u00e4re , wenn er nicht geistesgegenw\u00e4rtig mit einem Satz h\u00e4tte auf die Seite springen k\u00f6nnen . <EOS>\nHeillos erschrocken und heftig atmend presste er sich an die Trockenmauer . <EOS>\nHr. 1122 Hermann Schell Der Vergessene Indianer Reihe : Literarisches Alter : von 11 Jahren an Illustrationen : Godi Hof mann Der Autor erz\u00e4hlt , aus seinem eigenen Jugenderleben , vier Dorfknaben-Geschichten . <EOS>\nIn \u00ab Der vergessene Indianer \u00bb wird ein rnunteres Jugendspiel zu schicksalsentscheidendem Ernst . <EOS>\n\u00ab Boli Holzteil \u00bb l\u00e4sst einen Blick in die d\u00e4monisehen Abgr\u00fcnde schwyzerischen Maskenwesens tun , \u00ab Ziegelstein \u00bb berichtet vom Verh\u00e4ltnis zwischen einem Kater und einem Knaben und die letzte Geschichte \u00ab Die Regenblume \u00bb, von einem Knaben , der Regen machen will . <EOS>\nAlle vier Er-Z\u00e4hlungen tragen einen besinnlichen Ton in sich . <EOS>\nTextauszug Er hiess Ziegelstein und war ein Kater . <EOS>\nFl\u00fcchtiger Gespiele meiner Jugend . <EOS>\nRostrot das Fell , daher der Name , die Pfoten weiss bestreift als launische Zutat der Natur , sanft ged\u00e4mpft und schneelicht leuchtend . <EOS>\nMit diesem Kater , den meine Mutter geschenkt bekommen hatte , spielte ich oft . <EOS>\nSeine grazi\u00f6sen Bewegungen entz\u00fcckten mich , und je mehr ich mit der Eigenart seines Charakters anzufangen wusste , desto st\u00e4rker liebte ich ihn . <EOS>\nEs wurde eine Art Verwachsensein , so getrennt man im Grunde lebt . <EOS>\nTauchtiefe 3000 Reihe : Reisen und Abenteuer Alter : von 12 Jahren an Illustrationen : Carlos Duss Die Geschichte beschreibt als eigentlicher Sachbericht anschaulieh und genau den Bau des Bathyscaphs Trieste und anschliessend die Tauchversuche der beiden Piccards , Vater und Sohn , mit dem 120 Tonnen schweren Tiefenboot im Golf von Neapel im Jahre 1953 . <EOS>\nWir erreichen mit den Forschern die Tiefe von 3150 m und erleben die M\u00fchen dieses historischen Unternehmens mit . <EOS>\nTextauszug Der heftige Wind hatte nachgelassen , aber die \u00ab Scaldis \u00bb schlingerte so stark in der hochgehenden See , dass das Tauchboot , als es iaus dem Laderaum gehoben wurde , gef\u00e4hrlieh nahe an der Bordwand pendelte . <EOS>\nM\u00e4nner hielten das Boot zwar an starken Tauen , und schon hofften sie , es gl\u00fccklich zu Wasser bringen zu k\u00f6nnen , da \u00f6ffneten sich pl\u00f6tzlich die beiden Ballastsilos , und ganze Ladungen Eisenschrot prasselten auf das Deck der \u00ab Saldis \u00bb nieder . <EOS>\n\u00ab F\u00fcr heute ist nichts mehr zu machen \u00bb, sagte Professor Piccard und liess die Fnrs 2 wieder in den Laderaum zur\u00fcckbringen . <EOS>\nEs war aber zum Gl\u00fcck kein nennenswerter Schaden entstanden . <EOS>\nDurch das Schlingern des Schiffes hatten sich lediglich zwei Dr\u00e4hte der automatischen Ballaststeuerung gel\u00f6st . <EOS>\nDie waren bald wieder befestigt . <EOS>\nNr. 1124 Jack London Blinde Passagiere Reihe : Reisen und Abenteuer Alter : von 12 Jahren an Illustrationen : Carlos Duss Der 18j\u00e4hrige Tramp Jack London will als blinder Passagier auf einem Zug der Kanada\u2014Pazifik-Bahn von Ottawa nach Westen fahren . <EOS>\nDas Zugspersonal versucht immer wieder , den Tramp vom Zug zu werfen . <EOS>\nMit List , Kaltbl\u00fctigkeit , Kraft und r\u00fccksichtsloser Entschlossenheit aber gelingt es London , sich auf dem Zug zu behaupten . <EOS>\nEin Erlebnisbild aus der wilden Tramp-Zeit des letzten Jahrhunderts in Nordamerika . <EOS>\nEine Kurzbiographie des Autors schliesst sich an. Textauszug Als der Zug zum Bahnhof hinausfuhr , st\u00fcrzten sich die Vagabunden auf die drei \u00ab Blinden \u00bb. <EOS>\nEinige krochen hinauf , als der Zug noch keine Wagenl\u00e4nge vom Bahnhof entfernt war . <EOS>\nDas waren Anf\u00e4nger , und ich sah denn auch , wie sie mit gr\u00f6sster Schnelligkeit wieder herunterflogen . <EOS>\nSelbstverst\u00e4ndlich hatte das Zugspersonal aufgepasst , und als der Zug das erstemal hielt , ging der Spektakel los . <EOS>\nIch sprang ab und lief ein St\u00fcck an den Schienen entlang voraus . <EOS>\n44 ( 4 )", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0052.txt"}}
{"text": "Sulzer In unserer firmaeigenen Berufsschule im neuen Anton-Graffhaus in Winterlhur , ist auf Fr\u00fchjahr 1971 die Stelle f\u00fcr einen Lehrer f\u00fcr den Unterricht in der Abteilung St\u00e9nodactylographie neu zu besetzen . <EOS>\nIn Betracht kommen Herren , die das Diplom als Stenographie- und Maschinenschreiblehrer erworben haben . <EOS>\nFerner suchen wir einen Herrn , den wir in die Lehrt\u00e4tigkeit in der gleichen Ausbildungsrichtung einf\u00fchren werden . <EOS>\nDiese Stelle eignet sich f\u00fcr Kandidaten , zum Beispiel mit solider kaufm\u00e4nnischer Ausbildung , die sich f\u00fcr eine Lehrt\u00e4tigkeit interessieren und sp\u00e4ter entsprechende Diplome erwerben wollen . <EOS>\nBewerbungen sind unter Kennziffer 7007 an unser Personalb\u00fcro f\u00fcr Angestellte zu richten . <EOS>\nGebr\u00fcder Sulzer , Aktiengesellschaft 8401 Winterthur Schulgemeinde Oberengstringen Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 ist an unserer Schule 1 Lehrstelle an der Unterstufe 1 Lehrstelle an der Mittelstufe 1 Lehrstelle an der Realschule 1 Lehrstelle an der Sekund\u00e4rschule sowie 1 Lehrstelle an der Arbeitsschule zu besetzen . <EOS>\nDie freiwillige Gemeindezulage , die bei der kantonalen Beamtenversicherungkasse versichert ist , entspricht den gesetzlichen H\u00f6chstgrenzen . <EOS>\nDas erste Maximum wird nach 8 Dienstjahren erreicht , wobei ausw\u00e4rtige T\u00e4tigkeit angerechnet wird . <EOS>\nWir haben sehr gute Schulverh\u00e4ltnisse und moderne Schulanlagen an der Stadtgrenze von Z\u00fcrich . <EOS>\nDieses Fr\u00fchjahr konnte eine moderne Oberstufen-Schulanlage bezogen werden . <EOS>\nEbenso steht eine grossz\u00fcgige Turn- und Sportanlage mit Lehrschwimmbecken zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nDie Schulpflege ist bei der Suche nach einer geeigneten Wohnung gerne behilflich . <EOS>\nWer Freude h\u00e4tte , zusammen mit einer aufgeschlossenen Schulbeh\u00f6rde und einer kollegialen Lehrerschaft am weiteren Aufbau unserer Schule mitzuwirken , wird eingeladen , seine Anmeldung unter Beilage der \u00fcblichen Ausweise und eines Stundenplanes dem Pr\u00e4sidenten der Schulpflege , Herrn Guido Landolt , Kirchweg 147a , 8102 Oberengstringen , einzureichen . <EOS>\nDie Schulpflege Stadt Z\u00fcrich Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 werden in der Stadt Z\u00fcrich folgende Lehrstellen zur definitiven Besetzung ausgeschrieben : Primarschule Schulkreis Stellenzahl Uto 25 davon 1 an Sonderklasse D Letzi 30 Limmattal 25 Waidberg 30 davon eine an Sonderklasse B Z\u00fcrichberg 10 Glattal 24 davon je eine an Sonderklasse B und Schwamendg 24 davon je eine an Sonderklassen A und Du Ober- und Realschule Letzi 3 Realschule Limmattal 10 davon drei an Oberschule Waidberg 3 Z\u00fcrichberg 4 davon eine an Oberschule Glattal 8 Realschule Schwamendg 6 Realschule Uto Limmattal Waidberg Z\u00fcrichberg Glattal Uto Letzi Limmattal Waidberg Z\u00fcrichberg Sekund\u00e4rschule sprachl . <EOS>\n-hist Richtun 2 1 0 0 2 M\u00e4dchenhandarbeit 3 6 6 6 5 mathemat . <EOS>\n-naturwissenschaftl . <EOS>\nRichtung 2 0 2 2 3 Schwamendg . <EOS>\n4 Haushaltungsunterricht Stadt Z\u00fcrich 5 Die Besoldungen richten sich nach den Bestimmungen der st\u00e4dtischen Lehrerbesoldungsverordnung und den kantonalen Besoldungsans\u00e4tzen . <EOS>\nLehrern an Sonderklassen wird die vom Kanton festgesetzte Zulage ausgerichtet . <EOS>\nDie vorgeschlagenen Kandidaten haben sich einer vertrauens\u00e4rztlichen Untersuchung zu unterziehen . <EOS>\nF\u00fcr die Anmeldung ist ein besonderes Formular zu verwenden , das beim Schulamt der Stadt Z\u00fcrich , Amtshaus Parkring 4 , 4. Stock , B\u00fcro 430 , erh\u00e4ltlich ist . <EOS>\nEs enth\u00e4lt auch Hinweise \u00fcber die erforderlichen weiteren Bewerbungsunterlagen . <EOS>\nBewerbungen f\u00fcr Lehrstellen an der Primarschule , an der Oberstufe und an der Arbeitsschule sind bis 15. Januar 1971 dem Pr\u00e4sidenten der Kreisschulpflege einzureichen : Schulkreis Uto : Herrn Alfred Egli , Ulmbergstrasse 1 , 8002 Z\u00fcrich Schulkreis Letzi : Herr Kurt N\u00e4geli , Segnesstrasse 12 , 8048 Z\u00fcrich Schulkreis Limmattal : Herr Hans Gujer , Badenerstr . <EOS>\n108 , 8004 Z\u00fcrich Schulkreis Waidberg : Herr Walter Leuthold , Rotbuch-Strasse 42 , 8037 Z\u00fcrich Schulkreis Z\u00fcrichberg : Herr Theo Walser , Hirschengraben 42 , 8001 Z\u00fcrich Schulkreis Glattal : Herr Robert Schmid , Gubelstrasse 9 , 8050 Z\u00fcrich Schulkreis Schwamendingen : Herr Dr. Erwin Kunz , Erchenb\u00fchlstrasse 48 , 8046 Z\u00fcrich Die Anmeldung darf nur in einem Schulkreis erfolgen . <EOS>\nBewerbungen f\u00fcr den Haushaltungsunterricht sind bis 15. Januar 1971 an den Schulvorstand der Stadt Z\u00fcrich , Postfach , 8027 Z\u00fcrich , zu richten . <EOS>\nDer Schulvorstand Slz 1 , 7. Januar 1971 45", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0053.txt"}}
{"text": "Realschule Pratteln Bl mit progymnasialer Abteilung Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 ( 19. April 1971 ) sind an unserer Schule 4 oder 5 Lehrstellen phil . <EOS>\nI und phil . <EOS>\nIi neu zu besetzen , vorwiegend mit den F\u00e4chern Latein , Deutsch , Englisch , Geographie , Naturkunde , Physik und Turnen . <EOS>\nBesoldung : Ledige Reallehrer Fr. 25 946 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 38 017 . <EOS>\n\u2014; verheiratete Reallehrer Fr. 27 018 . <EOS>\n\u2014 bis Fr. 39 089 . <EOS>\n\u2014. <EOS>\nzuz\u00fcglich Kinderzulage pro Kind Fr. 754 . <EOS>\n40 ( s\u00e4mtliche Betr\u00e4ge inkl. Teuerungszulage von 14,3 Prozent pro 1971 ) Ausw\u00e4rtige Dienstjahre in fester Anstellung werden angerechnet . <EOS>\nPflichtstundenzahl : 27 Die Schulpflege ist den Bewerbern bei der Beschaffung der Wohnr\u00e4ume nach M\u00f6glichkeit behilflich . <EOS>\nBewerbungen sind mit den \u00fcblichen Unterlagen an den Pr\u00e4sidenten der Realschulpflege , Flerrn Paul Ramseier , Neusatzweg 24 , 4133 Pratteln , zu richten . <EOS>\nRealschulpflege Pratteln-Augst-Giebenach Heilp\u00e4dagogische Hilfsschule des Bezirkes Albula Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 ( Herbst 1971 ) suchen wir an die neu zu er\u00f6ffnende Hilfsschule in Tiefencastel 1 Lehrer(in ) wenn m\u00f6glich mit heilp\u00e4dagogischer Ausbildung . <EOS>\nHeilp\u00e4dagogisch nicht ausgebildete Lehrkr\u00e4fte verpflichten sich , baldm\u00f6glichst einen berufsbegleitenden Kurs zu besuchen . <EOS>\nSchuldauer : 40 Wochen . <EOS>\nDer Schulrat wird Ihnen behilflich sein , eine geeignete Wohnung zu suchen . <EOS>\nDen Wohnort k\u00f6nnen Sie frei w\u00e4hlen im Raum Berg\u00fcn , Lenzerheide oder Savognin . <EOS>\nBewerbungen mit Angabe der Besoldungsanspr\u00fcche sind bis zum 15. Januar 1971 zu richten an D. Decurtins , Schulratspr\u00e4sident der Hpha , 7451 Tinizong , Telefon 081 / 7411 95. Realschule Frenkendorf Bl Wegen Er\u00f6ffnung einer weiteren Klasse ist an unserer Schule auf das Schuljahr 1971 / 72 eine Lehrstelle phil . <EOS>\nI oder phil . <EOS>\nIi zu besetzen . <EOS>\nDie F\u00e4cherkombination ist noch offen , die Lehrkraft sollte aber bef\u00e4higt sein , eine Anzahl Turnstunden zu erteilen . <EOS>\nPflichtstundenzahl : 27. Die Besoldung erfolgt im Rahmen des kantonalen Besoldungsgesetzes , zuz\u00fcglich evtl. Ortszulage , Weihnachtszul\u00e4ge und effektiver Teuerungsausgleich . <EOS>\nBedingungen : 6 Semester Universit\u00e4tsstudium mit Mittellehrer- oder anderem gleichwertigem Diplom . <EOS>\nDie Realschule Frenkendorf wird ab 1972 progymnasiale Klassen f\u00fchren . <EOS>\nDas Realschulhaus ist mit modernen Unterrichtshilfen eingerichtet und enth\u00e4lt eine neue Schwimmhalle . <EOS>\nAnmeldungen mit den \u00fcblichen Ausweisen sind zu riehten an : Herrn Dr. K. Sch\u00e4rer , untere Fl\u00fchackerstrasse 11 , 4402 Frenkendorf . <EOS>\nRealschule mit progymnasialer Abteilung Birsfelden Wir suchen auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 an unsere Schule 1 Reallehrer phil . <EOS>\nI mit Latein als Studienfach Pflichtstundenzahl : 27 Die Lohnanspr\u00fcche sind gesetzlich geregelt . <EOS>\nInteressenten erhalten eine genaue Zusammenstellung ihres Gehaltes mit Familien- , Kinder- und Ortszulagen . <EOS>\nEine Neu-Ordnung der Geh\u00e4lter aufgrund einer Arbeitsplatzbewertung ist auf 1971 vorgesehen . <EOS>\nAllf\u00e4llige Ueberstunden werden mit 1 / 30 des Jahreslohnes entsch\u00e4digt . <EOS>\nUnserer Schule ist seit einem Jahr eine progymnasiale Abteilung angegliedert , deren Sch\u00fcler im n\u00e4chsten Fr\u00fchj\u00e4hr mit dem Lateinunterricht beginnen . <EOS>\nAnmeldungen sind bis zum 21. Januar 1971 mit den \u00fcblichen Ausweisen ( Mittellehrerdiplom , 6 Semester Universit\u00e4tsstudium ) an den Pr\u00e4sidenten der Realschulpflege , Herrn Dr. K. Zimmermann , Birseckstrasse 10 , 4127 Birsfelden , zu richten . <EOS>\nEr erteilt gerne weitere Ausk\u00fcnfte . <EOS>\n46", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0054.txt"}}
{"text": "Sekundarlehrer sprachlich-historischer Richtung M\u00f6chten Sie die Stelle wechseln ? <EOS>\nDie Stadt St. Gallen bietet Ihnen : eine Stelle an der Knabensekundarschule B\u00fcrgli ( evtl. mit einigen Turnstunden ) Besoldung nach kantonalen Ans\u00e4tzen mit Ortszulage , Grossz\u00fcgige Weiterbildungsbeitr\u00e4ge , alle Dienstjahre werden voll angerechnet . <EOS>\nAngenehme Schulverh\u00e4ltnisse . <EOS>\nGutes Arbeitsklima . <EOS>\nStellenantritt : Montag , den 19. April 1971 . <EOS>\nAnmeldefrist : Freitag , den 15. Januar 1971 . <EOS>\nIhre Anmeldung wollen Sie mit Ausweisen \u00fcber Bildungsgang , bisherige T\u00e4tigkeit sowie Stundenplan und Foto an das Schulsekretariat der Stadt St. Gallen , Scheffel-Strasse 2 , 9000 St. Gallen , einreichen . <EOS>\nDas Schulsekretariat Gemeinde Herisau Dringend gesucht 2 gut ausgewiesene Verweser f\u00fcr die Mittelstufe ( 5- / 6. Klasse ) vom 4. Januar bis 29. Mai 1971 bzw. vom 1. M\u00e4rz bis 6. November 1971 infolge milit\u00e4risch bedingter Abwesenheit der beiden Stelleninhaber . <EOS>\nAnmeldungen so schnell wie m\u00f6glich an das Schul-Sekretariat Herisau , Telefon 071 / 51 22 22 , erbeten . <EOS>\nPrimarschulgemeinde Diessenhofen Tg F\u00fcr die Errichtung einer zweiten Spezialklassenabteilung an unserer Schule suchen wir geeignete Lehrkraft ( Lehrerin oder Lehrer ) Bewerberinnen oder Bewerber werden eingeladen , ihre Anmeldungen mit den Ausweisen \u00fcber Studium und evtl. Lehrt\u00e4tigkeit und Lebenslauf an den Primarschulpr\u00e4sidenten R. Arni , Basadingerstrasse 39 , 8253 Diessenhofen Tg , einzureichen . <EOS>\nSchulgemeinde Lanterswil Tg An unsere Schule suchen wir auf Fr\u00fchjahr 1971 einen Lehrer f\u00fcr die 1. \u20145 . <EOS>\nKlasse Sch\u00f6nes Schulzimmer und g\u00fcnstige Lehrerwohnung stehen zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nFerner bieten wir angemessene Orts-Zulage . <EOS>\nInteressenten sind gebeten , Anfragen oder Anmeldung zu richten an : Walter L\u00fcthi , Pr\u00e4sident , 9501 Stehrenberg , Tg , Telefon 072 / 5 51 61. Kanton Aargau Erziehungsdepartement An der Bezirksschule Gr\u00e4nichen wird auf Fr\u00fchjahr 1971 1 Hilfslehrstelle f\u00fcr Zeichnen ( etwa 12 bis 24 Stunden ) zur Neubesetzung ausgeschrieben . <EOS>\nBesoldung : Die gesetzliche , Ortszulage . <EOS>\nDen Anmeldungen sind beizulegen : Die vollst\u00e4ndigen Studienausweise ( es werden mindestens 6 Semester akademische Studien verlangt ). <EOS>\nAusweise \u00fcber bestandene Pr\u00fcfungen und Zeugnisse der bisherigen Lehrt\u00e4tigkeit sind bis zum 23. Januar 1971 der Schulpflege Gr\u00e4nichen einzureichen . <EOS>\nErziehungsdepartement Slz 1 , 7. Januar 1971 47", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0055.txt"}}
{"text": "Schulgemeinde K\u00fcsnacht Zh Auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 sind definitiv zu besetzen : 1 Lehrstelle an der Sonderklasse A 1 Lehrstelle an der Sonderklasse B Unterstufe Die Besoldungen entsprechen den kantonalen H\u00f6chstan-S\u00e4tzen . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nAnmeldeformulare sind beim Schulsekretariat ( Telefon 051 / 90 41 41 ) zu beziehen . <EOS>\nBewerber(-innen ) sind eingeladen , ihre Anmeldungen mit fotokopierten Ausweisen \u00fcber Studium und Lehrt\u00e4tigkeit , unter Beilage eines Stundenplanes und Lebenslaufes an das Schulsekretariat , Dorfstrasse 27 , 8700 K\u00fcsnacht , zu richten . <EOS>\nSchulpflege K\u00fcsnacht Primarschule Uster An unserer Schule sind auf Beginn des Schuljahres 1971 / 72 einige Lehrstellen an der Unterstufe und einige Lehrstellen an der Mittelstufe zu besetzen . <EOS>\nDie freiwillige Gemeindezulage entspricht den kantonalen H\u00f6chstans\u00e4tzen und ist bei der Beamtenversicherungskasse versichert . <EOS>\nAusw\u00e4rtige Dienstjahre werden angerechnet . <EOS>\nBei der Wohnungssuche sind wir gerne behilflich . <EOS>\nBewerber(innen ) werden gebeten , ihre Anmeldung mit den \u00fcblichen Unterlagen und einem Stundenplan der gegenw\u00e4rtigen Lehrstelle bis sp\u00e4testens 31. Januar 1971 dem Pr\u00e4sidenten der Primarschulpflege Uster , Herrn E. J\u00e4rmann , Schulkanzlei , Gemeindehaus , 8610 Uster , einzureichen . <EOS>\nDie Primarschulpflege Bolleter-Presspan - Ringordner Alfred Bolleter ag 8627 Gr\u00fcningen Tel. 051 / 78 71 71 Solider \u2014 sch\u00f6ner \u2014 vorteilhafter Neun Farben Rot Gelb Blau Gr\u00fcn Braun Hellgrau Dunkelgrau Weiss Schwarz 10 25 50 100 250 500 1000 A4 Mech. im R\u00fccken 1. 90 1. 80 1. 70 1. 50 1. 45 1. 40 1. 30 Mech. im Hinterdeckel 1. 90 1. 80 1. 70 1. 50 1. 45 1. 40 1. 30 Stab 4\u00b0210 / 240 mm 1. 80 1. 70 1. 60 1. 40 1. 35 1. 30 1. 20 A5 185 / 230 mm 1. 80 1. 70 1. 60 1. 40 1. 35 1. 30 1. 20 Dazu g\u00fcnstig : Blankoregister , sechsteilig und zehnteilig ; Einlagebl\u00e4tter , unliniert , 4 mm und 5 mm kariert , mit und ohne Rand Az 3000 Bern 1", "labels": [], "meta": {"collection": "1971_116", "filename": "slz-002_1971_116_0056.txt"}}
{"text": "Zum Problem der menschlichen Stammesgeschichte Von J. K\u00e4lin ( Freiburg ) Der Aufstieg der Naturwissenschaften seit Beginn des vorigen Jahrhunderts ist in hohem Ma\u00dfe mitbedingt durch den Entwicklungsgedanken . <EOS>\nSeine \u00dcberzeugungskraft liegt in der F\u00fclle und Vielschichtigkeit der Sachverhalte , welche durch das Evolutionsprinzip einer einheitlichen Deutung erschlossen werden , und sein heuristischer Wert wird immer wieder durch neue Dokumente der Pal\u00e4ontologie best\u00e4tigt . <EOS>\nDas gilt auch f\u00fcr die Stammesgeschichte des Menschen . <EOS>\nSeit dem Erscheinen der \u00ab Evidence as to Man's Place in Nature \u00bb von Thomas Henry Huxley im Jahre 1863 herrscht in der Evolutionsforschung die fast einhellige Meinung , da\u00df die pr\u00e4hominide Evolutionslinie eine Formstufe im allgemeinen Rahmen primitiver Catarrhinen , d. h . <EOS>\nniederer Altweltaffen , durchlaufen habe . <EOS>\nAber die konkreten Vorstellungen \u00fcber weitere Etappen der vormenschlich- und innermenschlichevolutiven Prozesse haben sich gewandelt . <EOS>\nUrsache dieser ver\u00e4nderten Situation sind nicht nur neue pal\u00e4ontologische Funde . <EOS>\nDiese Dokumente , aber auch die fortschreitende Abkl\u00e4rung methodologischer Prinzipien , die allgemeinen Ergebnisse der stammesgeschichtlichen Forschung und \u00ab last but not least \u00bb die gro\u00dfen Fortschritte der Genetik haben das Problem der Menschwerdung in neue Perspektiven ger\u00fcckt . <EOS>\nDurch die F\u00fclle der Tatsachen , welche sich in der Zoologie der evolutiven Deutung darboten , wurden lange Zeit Verallgemeinerungen und Formulierungen von sogenannten \u00ab Entwicklungsgesetzen \u00bb beg\u00fcnstigt , welche heute zu einem gro\u00dfen Teil \u00fcberwunden sind . <EOS>\nF\u00fcr ein generalisiertes Bild der Evolution ist heute der Ausdruck \u00ab Stammbaum \u00bb in der Zoologie nicht mehr zutreffend : es handelt sich vielmehr um ein System phyletischer Beziehungen in Form zusammenh\u00e4ngender und gestaffelter Strauchwerke verschiedener Gr\u00f6\u00dfenordnung . <EOS>\nEine erste Forderung in der Rekonstruktion stammesgeschichtlicher Zusammenh\u00e4nge ist es , mit Hilfe der Korrelationsregel im Rahmen des M\u00f6glichen das Ganze der betreffenden Lebensformen zu ber\u00fccksichtigen , und zwar in der Gesamtheit ontogenetischer Stadien ( zu denen als letztes die Adultform geh\u00f6rt ). <EOS>\nDenn ein konkretes Abstammungsverh\u00e4ltnis betrifft ja stets den totalen Umfang der Individualgeschichte . <EOS>\nAber phyletische Verwandtschaft kann auch nicht nach summenhaften \u00c4hnlich", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0041.txt"}}
{"text": "\u2014 42 \u2014 keitsgraden abgez\u00e4hlt werden . <EOS>\nVielmehr verlangt jede Eigenschaft im Gef\u00fcge des Ganzen eine differenzierte evolutive Bewertung . <EOS>\nDie Wertigkeit der Merkmale bezieht sich dabei stets auf den Typus einer systematischen Kategorie , der die Bedeutung einer Stammgruppe zukommt . <EOS>\nIm Hinblick auf eine bestimmte Stammgruppe k\u00f6nnen wir typoph\u00e4ne , d. h . <EOS>\nin ihrem morphologischen Typus verankerte , und atypoph\u00e4ne , also abgeleitete Eigenschaften , feststellen . <EOS>\nDie atypoph\u00e4nen Eigenschaften gliedern sich wieder in Merkmale der Einpassung in einen bestimmten Lebensraum : die Spezialisationen sensu stricto sowie in Zeichen einer Steigerung der allgemeinen Organisationsh\u00f6he im Sinne der Elevation von Franz1 . <EOS>\nSehr augenf\u00e4llig sind z. B. bei prim\u00e4ren Landwirbeltieren die verschiedenen Spezialisationen der Extremit\u00e4ten im \u00dcbergang zum Wasser leben ( Plesiosaurier , Ichthyosaurier , Cetaceen , Pinnipedier usw. ). <EOS>\nDie Elevation kann auch als \u00ab Allgemeinanpassung \u00bb bezeichnet werden . <EOS>\nSie \u00e4u\u00dfert sich in einer raumzeitlichen Erweiterung der \u00f6kologischen Entfaltungskraft . <EOS>\n( Ein evidentes Beispiel der Elevation ist die Erwerbung der Homoiothermie mit der geographischen Ausbreitung durch die so gewonnene Unabh\u00e4ngigkeit von der Au\u00dfentemperatur . <EOS>\n) Die Elevation ist in verschiedenen Ordnungen der S\u00e4ugetiere durch die Cerebralisation besonders auff\u00e4llig geworden . <EOS>\nDiese \u00e4u\u00dfert sich in erster Linie als eine relative Zunahme des Gehirnes , insbesondere des Gro\u00dfhirn-Mantels . <EOS>\nWie Portmann ( 1948 ) und Wirz ( 1950 ) gezeigt haben , wird sie am besten erfa\u00dft durch das Massenverh\u00e4ltnis des als Neopallium bezeichneten Teils vom Gro\u00dfhirnmantel im Vergleich zu jener fiktiven Gr\u00f6\u00dfe des sog. Stammrestes , welche dieser bei primitiven S\u00e4ugern , etwa den Insectivoren , bei gleicher K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe haben w\u00fcrde . <EOS>\nSo gelangt man nach Wirz zu einem \u00ab Neopalliumindex \u00bb von 49 f\u00fcr die Pongiden ( Ponginae Simpsons ) gegen\u00fcber 170 f\u00fcr den rezenten Menschen . <EOS>\n( Beim \u00ab Totalhirnindex \u00bb betragen die entsprechenden Werte 66 bzw. 214 . <EOS>\n) Alles phyletische Werden beruht auf \u00c4nderungen der Ontogenese einer Stammform . <EOS>\nDie Ontogenese schafft , sich wiederholend und \u00e4ndernd , die Phylogenese . <EOS>\nDaher k\u00f6nnen die verschiedensten Stadien der Individualgeschichte betroffen werden . <EOS>\nIn diesem Zusammenhang unterscheiden wir verschiedene Modi der Evolution : Prolongation ( Anf\u00fcgen von Endstadien ), Deviation ( \u00c4nderung von Durchgangsstadien ), Acceleration ( Beschleunigung ), Retardation ( Verlangsamung ) und Abbreviation ( Verlust von Stadien ) der Ontogenese . <EOS>\nSoweit die Evolution sich in der Adultform auswirkt , handelt es sich um Eigenschaften , die im Vergleich zu einer Stammform \u00fcberhaupt neu sind oder in ihr auf juvenilem oder fetalem Stadium verwirklicht waren . <EOS>\nIm ersten Fall sprechen wir von Gerontomorphose , w\u00e4hrend im zweiten Fall in Anlehnung an de Beer , aber in etwas erweitertem Sinne von einer P\u00e4domorphose die Rede ist . <EOS>\nEin und derselbe Formteil kann gleichzeitig Gegenstand verschiedener evolutiver Modi sein . <EOS>\nSo ist die p\u00e4domorphotische Gestalt 1 Systematik und Phylogenie der Tiere in : Handbuch der vergleichenden Anatomie der Wirbeltiere , 1931 ( Urban und Schwarzenberg ).", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0042.txt"}}
{"text": "- 43 \u2014 des menschliehen Sch\u00e4dels als kombinative Wirkung von Prolongation , Abbreviation , Acceleration und Retardation deutbar . <EOS>\nStammesgeschichte beruht wesentlich auf der Deutung morphologischer Beziehungen . <EOS>\nDiese betreffen letztlich immer den abgestuften Vergleich von Typen , d. h . <EOS>\nvon Grundformen bestimmter systematischer Kategorien . <EOS>\n( \u00dcber die Methodik des morphologischen Vergleichs , in dessen Zentrum der Begriff der typusbezogenen Homologie steht , siehe K\u00e4lin1 [ 1948 ]). <EOS>\nEs handelt sich hier zun\u00e4chst um die als Subordination und Koordination sich auswirkenden typologischen Beziehungen , welche z. B. im Rahmen der Primaten in Ber\u00fccksichtigung des Zeitfaktors zweckm\u00e4\u00dfig durch Trichterfl\u00e4chen dargestellt werden ( Fig. 1 ). <EOS>\nDie Erweiterung der Trichter in Ann\u00e4herung an die Gegenwart gibt I\u00fc temuriforrnes 10. ksrisifbmrezs LQTorgifbrmes I\u00fb PktlprrhinQe Ks \u00fcrtarrhino \u00ab HubbatkSae _ Rxigid\u00f6 \u00ab / W Jsw jw Hornintcki\u00df Oryopithecida \u00ab Austrabptthzadoe Oligoc 5. Q Prosirnir 0. Primafes i Se Tupaioidra 2. Sf Lemurodeo sSf Daubentonioidao 42F Ccrcopithzcoictea sSf Bjngoidsa 6. Sf Homiiioictea Figur 1 Schema der typologischen Beziehungen der Primaten im raum-zeitlichen Zusammenhang in sehr schematischer Weise an , wie innerhalb des betreffenden Typus die Formenmannigfaltigkeit zunimmt . <EOS>\nDie evolutiven Beziehungen , welche aus einem solchen typologischen Schema unmittelbar ablesbar sind , betreffen nur die zeitliche Folge , in welcher diese oder jene Kategorie schrittweise aus ihr selbst \u00fcbergeordneten Kategorien hervorgegangen ist . <EOS>\n\u00dcber die phyletischen Beziehungen irgendeiner Kategorie zu koordinierten Gruppen oder subordinierten Kategorien der letzteren sagt die evolutive Deutung des Schema an sich nichts aus . <EOS>\nDas dem Schema zugrunde liegende System unterscheidet sich von demjenigen , welches Simpson ( 1945 ) publiziert hat , hinsichtlich der Catarrhinen vor allem durch die Rangerh\u00f6hung der SiMPSONschen Familie der Pongidae 1 Die Homologie als Ausdruck ganzheitlicher Baupl\u00e4ne von Typen . <EOS>\nBulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 Fribourgeoise des Sciences Naturelles , Fribourg 1945 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0043.txt"}}
{"text": "\u2014 44 \u2014 und ihrer Unterfamilien , sowie deren Ausgliederung aus der Superfamilie der Hominoidea mit Ausnahme der Australopithecus-Qruppe , die also hier wie dort als Familie Australopithecidae bzw. Subfamilie Australopithecinae innerhalb der Superfamilie Hominoidea belassen wird . <EOS>\nNach der seit langem vorherrschenden Meinung w\u00fcrde die vormenschliche Evolutionslinie nach \u00dcberwindung des Stadium der Protocatarrhinen \u00fcber eine Formstufe f\u00fchren , die einem mehr oder weniger generalisierten Bild unserer Pongiden ( Gorilla , Schimpanse , Orang ) und der Hylobatiden ( Gibbon , Siamang ) entsprach . <EOS>\nDiese \u00ab Anthropoidentheorie \u00bb der Menschwerdung erscheint wieder in verschiedenen Varianten , je nachdem eine fr\u00fchere oder sp\u00e4tere Abgliederung vom Stock der \u00ab Anthropoiden \u00bb oder - systematisch korrekter - der Pongoidea angenommen wird . <EOS>\nNach Gregory ( 1927 ) w\u00e4re die pr\u00e4hominide Evolutionslinie aus der schon im Mioz\u00e4n in starker Formenradiation auftretenden Gruppe der Dryopitheciden ausgegliedert worden , w\u00e4hrend Weinert besonders enge Beziehungen zur Schimpanse-Gorilla-Gruppe annimmt . <EOS>\nWeidenreich ( 1943 ) gelangt zum Schlu\u00df , da\u00df die Vorstufen der Hominiden schon vor der Differenzierung der Dryopithecus-Formen aus den Pongoidea abgezweigt seien . <EOS>\nIndessen ist bereits 1921 der franz\u00f6sische Pal\u00e4ontologe Marcelin Boule zur Anschauung gelangt , da\u00df der Eigenweg der Menschwerdung bis zum Wurzelstock der Protocatarrhinen zur\u00fcckgreife , und der vor kurzem verstorbene Pal\u00e4ontologe Broom ist im Zusammenhang mit der Bearbeitung der Australopitheciden zu wesentlich \u00fcbereinstimmenden Anschauungen gelangt . <EOS>\nDer ehemals f\u00fchrende amerikanische Pal\u00e4ontologe Osborn hat seit 1927 in einer Reihe von Publikationen mit allerdings zum Teil \u00fcberspitzten Worten die Formulierungen der \u00ab Ape-Human-Theorie \u00bb abgelehnt , und in neuerer Zeit mehren sich die Bedenken gegen die \u00ab klassischen \u00bb Varianten der Anthropoidentheorie . <EOS>\nSie betreffen Sachverhalte an rezentem wie an pal\u00e4ontologischem Material , auf welche in den letzten Jahren z. T. auch Straus ( 1949 ), Broom ( 1950 ), Le Gros Clark ( 1950 ) und Heberer ( 1951 ) verwiesen haben . <EOS>\nBesonderes Interesse beanspruchen in diesem Zusammenhang die Extremit\u00e4ten . <EOS>\nWenn die Anthropoidentheorie zu Recht besteht , m\u00fcssen die menschlichen Extremit\u00e4ten aus anatomischen Verh\u00e4ltnissen ableitbar sein , welche als Spezialisation f\u00fcr das Stemmgreif klettern und das Schwingklettern , den \u00ab brachiating type \u00bb der Lokomotion unserer Gro\u00dfaffen , ihre volle Auspr\u00e4gung erfahren haben . <EOS>\nGregory ( 1927 ), Keith ( 1923 ), Morton ( 1926 ) u. a. erblicken in der Form des sog. Greiffu\u00dfes der Anthropoiden die Vorstufe des Menschenfu\u00dfes . <EOS>\nNach Gregory ist \u00ab the human foot essentially an anthropoid foot with its great toe brought parallel with the others \u00bb. <EOS>\nF\u00fcr eine korrekte evolutive Bewertung des Fu\u00dfes m\u00fcssen wir im Prinzip alle anatomischen Verh\u00e4ltnisse , welche mit dem Fu\u00df in engerer funktioneller Beziehung stehen , also die ganze Extremit\u00e4t , ber\u00fccksichtigen . <EOS>\nDiese wird aber durch den Begriff des Greiffu\u00dfes nur in sehr unvollkommener Weise charakterisiert . <EOS>\nVielmehr sind hier konstruktive", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0044.txt"}}
{"text": "\u2014 45 , \u2014 Z\u00fcge f\u00fcr die GreifFunktion kombiniert mit Sonderheiten , durch welche beim Klettern der Rumpf aufw\u00e4rts gestemmt wird : Es ist eine Stemmgreifextremit\u00e4t . <EOS>\nDemgegen\u00fcber entspricht die hintere Extremit\u00e4t des Menschen der Konstruktion eines orthograden Stand- und Schreitbeines f\u00fcr Bipedie mit Genu-valgum-Stellung . <EOS>\nZu den wesentlichen Konstruktionsz\u00fcgen der Stemmgreifextremit\u00e4t geh\u00f6rt die Genu-varum-Stellung mit Abduktion und Flexion sowie Au\u00dfenkreiselung im H\u00fcftgelenk und permanenter Flexion im Knie . <EOS>\nEs ist quasi eine \u00ab Hockstellung \u00bb, die bei der terrestrischen Lokomotion wie beim Stehen ( und zwar in beiden F\u00e4llen , in quadrupeder und in bipeder Haltung ) beibehalten wird . <EOS>\nDabei wirkt im Fu\u00df eine horizontale Druckkomponente nach innen , d. h . <EOS>\nmediad ; sie mu\u00df zu einem betr\u00e4chtlichen Teil von der abduzierten Gro\u00dfzehe aufgefangen werden . <EOS>\nDiese Notwendigkeit der Abduktion der Gro\u00dfzehe ergibt sich besonders deutlich aus Zeitlupenfilmen und Fu\u00dfabdr\u00fccken , welche durch Gehversuche auf mit Florpapier belegter Lehmunterlage gewonnen werden ( K\u00e4lin , 1948 ). <EOS>\nGegen\u00fcber den menschlichen Verh\u00e4ltnissen ist die Divergenz der evolutiven Differenzierung bei den Anthropoiden au\u00dferdem in folgenden Punkten besonders wichtig : Fehlen eines sog. L\u00e4ngsgew\u00f6lbes mit der dabei kennzeichnenden proximalen \u00dcberlagerung der \u00e4u\u00dferen Reihe von Fu\u00dfwurzelknochen \u00fcber die innere Reihe , mediodistad orientierte Diarthrose des LEBOUCQschen Gelenkes f\u00fcr die Gro\u00dfzehe an Stelle der menschlichen Amphiarthrose , flachere Stellung der Facies malleolaris tibialis am Talus , geringere Neigung des Hauptdurchmessers an der Gelenkfl\u00e4che vom Kopf des Talus ( facies articularis navicularis ), starke Neigung der Tuber-Achse am Calcaneus , condylusartige Bildung im Bereich der Facies articularis talaris proximale am Calcaneus , distaler Diaphysenwinkel der Tibia viel kleiner als 90\u00b0 , st\u00e4rkere Ausbildung des medialen Condylus am Femur im Vergleich zum lateralen Condylus , partielle Homologie und Tendenz zur Rudimentierung des Musculus quadratus plantae , Verhinderung der Extension in H\u00fcft- und Kniegelenk durch passive Insuffizienz der Flexoren . <EOS>\nSehr gro\u00df ist die Divergenz der Beckenkonstruktion . <EOS>\nBei den Anthropoiden wird das Becken in der Aufrichtung des K\u00f6rpers als Ganzes um den Oberschenkelkopf gedreht . <EOS>\nDagegen zeigt der ventrale Beckenteil des Menschen auch in orthograder K\u00f6rperhaltung die Orientierung quadrupeder S\u00e4ugetiere , w\u00e4hrend der dorsale Teil vergleichsweise nach hinten umgebogen und cranio-caudal komprimiert erscheint . <EOS>\nEin besonderes Interesse beansprucht in diesem Zusammenhang der Fu\u00df des Berggorilla , Gorilla beringei Matschie . <EOS>\nNach Gregory ( 1927 ) w\u00fcrde der Berggorilla die Evolution des Menschenfu\u00dfes aus dem Fu\u00df der Anthropoiden besonders deutlich machen . <EOS>\nGregory st\u00fctzt sich in diesem Zusammenhang vor allem auf einen Gipsabgu\u00df , der von Akeley stammt und bei welchem die Gro\u00dfzehe in v\u00f6llig adduziertem Zustand wiedergegeben ist . <EOS>\nIch habe am Mus\u00e9e du Congo Beige an einem umfangreichen Material des Berggorillas aus der For\u00eat de Sibatwa ( westlich vom Tanganjika-See ) feststellen k\u00f6nnen , da\u00df auch hier alle konstruktiven Z\u00fcge der Stemmgreifextremit\u00e4t vorliegen . <EOS>\nDaneben gibt es allerdings", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0045.txt"}}
{"text": "\u2014 46 \u2014 gewisse Angleichungen an hominide Zust\u00e4nde , auf welche namentlich Schultz ( 1926 ; 1930 ) aufmerksam gemacht hat . <EOS>\nSie betreffen aber nicht den \u00dcbergang zur Bipedie , sondern h\u00e4ngen mit der Anpassung an die quadruped-terrestrische Lokomotion zusammen . <EOS>\nEs handelt sich um die besondere K\u00fcrze der Arme , den Stellungswinkel des Leboucqschen Gelenkes , die Entfernung der Distalpunkte der Cuneiformia I und Ii Gorilla Homo Cercopithecus Fuss v oben Tu>A . <EOS>\nFuss v. hinten Condyli des Femur v. unten Talus v. hinten Figur 2 Fu\u00df , Condylen des Femur und Talus von Gorilla , Homo und Cercopithecus . <EOS>\nBezeichnungen : Ti-A Tibia-Achse . <EOS>\nTu-A Tuber-Achse , a distaler Diaphysenwinkel der Tibia und die etwas gr\u00f6\u00dfere L\u00e4nge und St\u00e4rke des ersten Strahles am Fu\u00df sowie gewisse Eigent\u00fcmlichkeiten der Weichteile . <EOS>\nDer Versuch einer evolutiven Bewertung der verglichenen Extremit\u00e4ten zeigt eine eigent\u00fcmliche Situation . <EOS>\nBei jenen Eigenschaften , wel", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0046.txt"}}
{"text": "\u2014 47 \u2014 che nicht deutlich die progressive Evolution zur Bipedie veranschaulichen , stehen n\u00e4mlich beim Menschen Merkmale im Vordergrund , welche im Hinblick auf den Catarrhinen-Typus als typoph\u00e4n oder doch typusn\u00e4her zu bewerten sind und in weitem Umfang an die Verh\u00e4ltnisse niederer Altweltaffen erinnern . <EOS>\nDahin geh\u00f6ren : die Gr\u00f6\u00dfe des distalen Diaphysenwinkels , die Steilstellung der Facies malleolaris tibialis , die geringere Au\u00dfenrollung im H\u00fcftgelenk , die st\u00e4r-Proporticnschema 6ari / lo Homo Cerapttheaa Figur 3 Proportionsschema von Gorilla , Homo und Cercopithecus . <EOS>\nBezeichnungen bei Cercopithecus : C Carpus , Mc Metacarpus , Ph Phalangen , T Tarsus , Mt Metatarsus kere Ausbildung des Condylus medialis am Femur im Vergleich zum lateralen Condylus mit der Divergenz der Condylen-Tangenten in mediader Richtung , die geringere Neigung der Tuber-Achse am Fersenbein , die Proportionen der Cuneiformia I-Iii sowie des Naviculare tarsi ( Fig. 2 ). <EOS>\nBezeichnenderweise \u00fcbertrifft beim Menschen wie bei den primitiven Catarrhinen die L\u00e4nge der hinteren Extremit\u00e4ten jene der vorderen w\u00e4hrend bei den Pongoidea die Proportionen umgekehrt sind . <EOS>\nUnd es h\u00e4ngt nicht nur mit der Gewohnheitsbildung des Tieres zusammen , sondern ist in anatomischen Sachverhalten begr\u00fcndet , wenn bei den Pongiden die Dorsalseiten der ( meist basalen ) Phalangen der Hand in der quadrupeden Stellung aufgest\u00fctzt werden , w\u00e4hrend beim mensch", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0047.txt"}}
{"text": "\u2014 48 \u2014 lichen Kleinkind in der entsprechenden Haltung wie bei den Cercopithecoidea die Volarfl\u00e4che der Hand auf der Unterlage ruht ( Fig. 3 ). <EOS>\nDasselbe gilt f\u00fcr die Hylobatiden , welche trotz ihrer zum Teil extremen Spezialisation gewisse primitive Z\u00fcge der Catarrhinen bewahrt haben , welche bei den Pongiden verschwunden sind . <EOS>\nDiese Verh\u00e4ltnisse scheinen anzudeuten , da\u00df die eigentliche Vorstufe der menschlichen Extremit\u00e4ten nicht dem T3^pus stemmgreifkletternder \u00ab Anthropoiden \u00bb entsprach , sondern einer urtypischen Form des kletternden Primatenfu\u00dfes n\u00e4her stand . <EOS>\nDie Konstruktion der menschlichen Stand- und Schreitextremit\u00e4t geh\u00f6rt zu den unentbehrlichen Voraussetzungen unserer aufrechten K\u00f6rperhaltung . <EOS>\nOhne den Erwerb dieser Haltung im Stehen wie im Gehen , mit den vom Tragen der K\u00f6rperlast befreiten Armen und H\u00e4nden , w\u00e4re aber die dem Menschen eigene Lebensform nicht denkbar . <EOS>\nAuch der Bau von Fu\u00df und Bein geh\u00f6rt also zu jenen biologischen Sonderheiten , welche wie die Gesetzlichkeiten unseres K\u00f6rperwachstums , der Sch\u00e4delbau , die Gehirnentwicklung usw. ein einheitliches Korrelat bilden zur Eigenart menschlicher Umweltbezogenheit . <EOS>\nBiologisch ist diese Umweltbezogenheit vor allem gekennzeichnet durch die Auflockerung des Gef\u00fcges zwischen dem Organismus und seiner Umwelt . <EOS>\nDiese Auflockerung der Umweltbez\u00fcge beruht auf einer Verhaltensweise , deren Sinn weit au\u00dferhalb der Ebene des nur Biologisch-Zweckm\u00e4\u00dfigen liegt ; sie sprengt den Rahmen von Normen , die allein aus der Sph\u00e4re des Triebhaft-Instinktm\u00e4\u00dfigen bestimmt w\u00fcrden . <EOS>\nHieraus ergibt sich jene Umweltoffenheit des Menschen , die ihm erlaubt , in stetem Gegendruck zum Druck der Gef\u00fchlssph\u00e4re nach Ma\u00dfgabe von Werturteilen die Faktoren seiner Umwelt zu w\u00e4hlen , auszuschalten oder umzugestalten . <EOS>\nSo baut sich der Mensch aus den Faktoren seines Lebensraumes die Wertf\u00fclle seiner Kulturwelten . <EOS>\nDiese Umweltoffenheit und Freiheit des Verhaltens verschafft dem Menschen eine beispiellose \u00dcberlegenheit in der \u00dcberwindung \u00f6kologischer Schranken und in der Sicherungsm\u00f6glichkeit seiner biologischen Existenz . <EOS>\nDiese Situation erlaubt uns , alle sonderheitlichen morphologischen Korrelate der menschlichen Umweltbezogenheit unter den Begriff der Elevation zu stellen . <EOS>\nIn der folgenden Tabelle werden die wichtigsten Unterschiede des Pongiden-Typus und des Homo-sapiens-Typus nach verschiedenen Merkmalskategorien einander gegen\u00fcbergestellt . <EOS>\nIn der Kolonne der Bewertung bedeutet \u00ab e \u00bb Elevation , das Zeichen << o \u00bb den typoph\u00e4nen oder typusn\u00e4heren Zustand in Bezug auf den Typus der Catarrhinen ; \u00ab s\u00bbgibt die auffallenden Spezialisationen der Pongiden an. Immer wieder hat man versucht , die menschliche Elevation im einzelnen oder im ganzen durch die sekund\u00e4re Aufrichtung in der Stammesgeschichte kausal zu erkl\u00e4ren . <EOS>\nDas ist z. B. f\u00fcr den Sch\u00e4del durch Weidenreich geschehen . <EOS>\nAber alle Versuche , aus dem wirklichen oder vermeintlichen Nacheinander evolutiver Prozesse den f\u00fcr die Menschwerdung entscheidenden Kausalnexus zu konstruieren , k\u00f6nnen der Tiefe des Probl\u00e8mes nicht gerecht werden . <EOS>\nZwar darf erwartet werden ,", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0048.txt"}}
{"text": "\u2014 49 \u2014 Pongiden-Typus Bewertung Homo-sapiens-Typus Bewertung I. Cerebralisation I. Cerebralisation Totalhirn-Index : mittelo Totalhirn-Index : wertig : 66,1 ( Cere . <EOS>\n52,3 ) extrem hoch : 214 e Neopallium-Index : relativ Neopallium-Index : hoch : 49 ( Cere . <EOS>\n38,3 ) o extrem hoch : 170 e Rhinencephalon - Index : sehr Rhinencephalon-Index : niedrig : 0,037 ( Cere . <EOS>\n0,229 ) s 0,229 o Stammhirn-Index : relativ sehr Stammhirn-Index : niedrig : 4,47 ( Cere . <EOS>\n5,12 ) relativ niedrig : 10 Ii . <EOS>\nWachstumsgesetzlichkeiten Ii . <EOS>\nWachstumsgesetzlichkeiten keine auffallende Verlangstarke Verlangsamung des samung des Wachstums o Wachstums nach 1. postfet . <EOS>\nJahr e Wachstumsrate relativ hoch : Wachstumsrate bis 1 Jahr Geburtsgewicht 1,2-2 kg o nach Geburt extrem intens . <EOS>\n: Geburtsgewicht 3,2 kg e kein besond . <EOS>\nPub. -Wachstum o gesteigertes Pub. -Wachstum e Abschlu\u00df des Wachstums : Abschlu\u00df des Wachstums : 9. -11 . <EOS>\nJahr ( Cerc . <EOS>\n7. Jahr ) o 20. Jahr e Geschlechtsreife : 5. \u201410 . <EOS>\nJahr Geschlechtsreife : ( Mak. 4. -5 . <EOS>\nJahr ) o 13. -15 . <EOS>\nJahr e ohne sonderheitl . <EOS>\nWachstum L\u00e4ngenwachstum der unteren der unteren Extremit\u00e4ten o Extremit\u00e4ten postfetal stark intensiviert e definitive Gr\u00f6\u00dfenordnung des definitive Gr\u00f6\u00dfenordnung des Gehirns ab 3. Jahr Gehirns ab 6. Jahr 0 ( Mak. 2. Jahr ) o Zahn Wechsel zwischen Etappen Gesamter Zahn Wechsel zw. der Z'vermehrg . <EOS>\neingesch . <EOS>\no Durchbruch v. 1. u. 2. Mol. e Durchbruch der 2. Dentition Durchbruch der 2. Dentition 3. -11 . <EOS>\nJahr ( Mak. 2. -7 . <EOS>\nJahr ) o 7. \u201420 . <EOS>\nJahr e Durchbruch der 1. Dentition Durchbruch der 1. Dentition 3. -13 . <EOS>\nMonat 8. -28 . <EOS>\nMonat e ( Mak. 1. -6 . <EOS>\nMonat ) o L\u00e4ngenwachst , d. alveol . <EOS>\nKiefer-L\u00e4ngenwachst , d. alveol . <EOS>\nKie-Reg . <EOS>\nm. Z'w . <EOS>\nintensiviert s fer-Reg . <EOS>\nm. Z'w . <EOS>\nabgeschl . <EOS>\no Iii . <EOS>\nGebi\u00df Iii . <EOS>\nGebi\u00df Caninusgruppe heteromorph s Caninusgruppe homomorph unterer Pm 1 stark an C anunterer Pm 1 nicht an C geglichen ; Innenh\u00f6cker fehangeglichen ; mit starkem lend oder rudiment\u00e4r Innenh\u00f6cker Incisiven klinostatisch Incisiven orthostatisch mit Diastema ohne Diastema unt . <EOS>\ndPm 1 1 Haupth\u00f6cker unt . <EOS>\ndPml 4-5 H\u00f6cker o + rudim . <EOS>\nNebenh\u00f6cker ) s Zahnbogen U-f\u00f6rmig , lang s Zahnbogenschenkel im Unterkiefer stark diverg . <EOS>\n, kurz o 4", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0049.txt"}}
{"text": "\u2014 50 \u2014 Pongiden-Typus Bewertung Homo-sapiens-Typus Bewertung Iv . <EOS>\nKonstruktion der Extrem . <EOS>\nIv . <EOS>\nKonstruktion des Extrem . <EOS>\nNormalstellung genu-varum Normalstellung genu-valgum mit Flexion im Knie s mit Extension im Knie e Gro\u00dfzehe in Normalstellung Gro\u00dfzehe in Normalstellung stark abduziert o adduziert e Leboucqsches Gelenk Leboucqsches Gelenk mediodistade Diarthrose o distade Amphiarthrose e Facies malleolaris tibialis Facies malleoli tibialis flacher s steiler o Tuber-Achse stark geneigt s Tuber-Achse wenig geneigt o Condylen-Tangenten am Condylen-Tangenten am Femur mediad divergierend s Femur laterad divergierend distaler Diaphysenw . <EOS>\n< 90\u00b0 s distaler Diaphysenw . <EOS>\nca. 90\u00b0 o Musculus quadratus plantae Musculus quadratus plantae ohne Caput mediale ; mit Caput mediale o rudiment\u00e4r s Cuneiformia und Naviculare Cuneiformia und Naviculare relativ k\u00fcrzer s relativ l\u00e4nger o Hand in quadrup . <EOS>\nStellung Hand in quadrup . <EOS>\nStellg . <EOS>\nauf dorsal auf Phalangen gest. s Volarfl\u00e4ehe gest. ( Kleinkind ) o V. Sch\u00e4delform V. Sch\u00e4delform Hirnsch . <EOS>\n< Gesichtssch\u00e4del o Hirnsch . <EOS>\n> \u00bb Gesichtssch\u00e4del e Supraorbitalh\u00f6hen-Index : Supraorbitalh\u00f6hen-Index : niedrig o hoch e starke Totalprognathie o schwache Totalprognathie e gr\u00f6\u00dfte Br. in Geg. d. Jochbog . <EOS>\no gr\u00f6\u00dfte Br. oberh . <EOS>\nd. Jochbog . <EOS>\ne geringe Basiskyphose o starke Basiskyphose e Orbita kaum v. Gehirn bedeckt o Orbita vom Gehirn bedeckt e Ala parva wenig abgesetzt o Ala parva stark abgesetzt e fr\u00fcher Naht Verschlu\u00df s sp\u00e4ter Naht Verschlu\u00df o Jochbog . <EOS>\nrelativ z. Orbita tief o Jochbog . <EOS>\nrelativ z. Orbita hoch e Inion hochliegend o Inion tiefliegend e For. magnum \u00ab hint er s t\u00e4ndig \u00bb o For. magnum \u00ab unterst\u00e4ndig \u00bb e Nuchalplatte relativ steil Nuchalplatte relativ flach gestellt o gestellt e Winkel zwischen Clivusachse Winkel zwischen Clivusachse und Gaumenachse gro\u00df o und Gaumenachse kleiner e mit Proc . <EOS>\npostglenoidalis ohne Proc . <EOS>\npostglenoidalis Fossa mandibularis ohne Fossa mandibularis mit Pars tympanica o Pars tympanica e", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0050.txt"}}
{"text": "\u2014 51 \u2014 Pongiden-Typus Bewertung Homo-sapiens-Typus Bewertung Vi . <EOS>\nExtremit\u00e4ten-Indices Vi . <EOS>\nExtremit\u00e4ten-Indices Intermembral-Index M > 130 Intermembral - Index ( 136,5-170S ) ( Cere . <EOS>\n110S + s M < 90 ( 88S ) o Intermembral-Index Skelett Intermembral-Index Skelett M > 110 ( 112-144S ) M < 80 ( 71 S ) * o ( Cere . <EOS>\n89S + s Totall\u00e4ngen-Index ExtremiTotall\u00e4ngen-Index t\u00e4ten M > 100 ( 105,5 bis Extremit\u00e4ten 122KMo ) ( Cerc . <EOS>\n78Mo + s M<80 ( 72,5Mo ) * o r. Beinl\u00e4nge r. Beinl\u00e4nge < 180 ( 154-173Ks ) o > 200 ( 207S ) e r. Oberarml\u00e4nge M 65-78 r. Oberarml\u00e4nge ( KMoS ) ( Cerc . <EOS>\n42MoS + s M 64 ( S ) o r. Unterarml\u00e4nge M 57-76 r. Unterarml\u00e4nge ( KMoS ) ( Cerc . <EOS>\n42MoS + s M 53 ( S ) o r. Handl\u00e4nge M 40-59 r. Handl\u00e4nge ( KMoS ) ( Cerc . <EOS>\n28MoS + s M 37 ( S ) o r. Oberschenkell\u00e4nge M 59-68 r. Oberschenkell\u00e4nge ( KMoS ) ( Cerc . <EOS>\n49Mo ) o M 86 ( S ) e r. Unterschenkell\u00e4nge M 46-54 r. Unterschenkell\u00e4nge ( KMoS ) ( Cerc . <EOS>\n47Mo ) o M 73 ( S ) o r. Fu\u00dfl\u00e4nge M 45-68 r. Fu\u00dfl\u00e4nge ( KMoS ) ( Cerc . <EOS>\n44MoS + M 49 ( S ) Bei den Extremit\u00e4ten-Indices bedeutet M Mittelwerte ; die Autoren , aus deren Angaben die Ziffern \u00fcbernommen oder errechnet wurden , sind hinter den letzteren in folgender Weise angegeben : Mo=Mollison , S Schultz , K K\u00e4lin . <EOS>\nIn der Kolonne der Pongiden sind auch Werte f\u00fcr Cercopitheciden angegeben ( Cerc . <EOS>\n). <EOS>\nDas Zeichen + betrifft Mittelwerte , deren jeder aus verschiedenen Arten zusammen gewonnen wurde . <EOS>\nDie Angaben f\u00fcr die Hominiden beziehen sich , mit Ausnahme der mit * versehenen Ziffern ( ausschlie\u00dflich Europide ), auf verschiedene Rassengruppen . <EOS>\nda\u00df hier durch die Genetik ein etwas tieferes Eindringen in das \u00ab Wie \u00bb des stammesgeschichtlich\u00e8n Werdens m\u00f6glich sei . <EOS>\nAber wir d\u00fcrfen nicht vergessen , da\u00df die chromosomale Erbgarnitur des Genomes nur ein Teil jenes raumzeitlichen Systems von Faktoren ist , mittels welcher der harmonische Gesamtablauf der Ontogenese gesteuert wird . <EOS>\nDie Punkte , in denen der Mensch sich im Rahmen der Catarrhinen typoph\u00e4n oder typusn\u00e4her verh\u00e4lt im Verein mit der Divergenz zwischen den Spezialisationen der Anthropoiden und den Merkmalen der menschlichen Elevation , deuten an , da\u00df die gemeinsame Wurzelgruppe der Hominoidea und der Pongoidea viele Z\u00fcge entbehrte , welche f\u00fcr die letzteren kennzeichnend sind . <EOS>\nEine solche Wurzelgruppe dennoch unter den Begriff der \u00ab Anthropoiden \u00bb zu stellen , ist kaum gerechtfertigt .", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0051.txt"}}
{"text": "\u2014 52 \u2014 Die Auffassung , da\u00df die Entstehung wesentlicher Merkmalskombinationen der menschlichen Gestalt zeitlich viel weiter in pr\u00e4hominide Zust\u00e4nde zur\u00fcckgreift , als man fr\u00fcher glaubte , wird auch durch die pal\u00e4ontologischen Dokumente best\u00e4tigt . <EOS>\nWerfen wir zun\u00e4chst einen Blick auf die fossilen Hominiden ! <EOS>\nSie erlauben uns , trotz vermittelnder Stellung mancher Funde drei Haupttypen zu unterscheiden , denen die meisten Dokumente gruppenm\u00e4\u00dfig eindeutig zugeordnet sind . <EOS>\nAngeordnet im Sinne abnehmender \u00c4hnlichkeit mit den Pongiden , handelt es sich um 1. die Archaeanthropi , 2. die Palaeanthropi , 3. die Neanthropi ( Pithecanthropus-Gruppe , Neandertaler-Gruppe und \u00ab Sapiens\u00bb-Gruppe ), aber die Meinung , da\u00df es sich in dieser Reihe um den Ausdruck einer geradlinigen Evolution handle , ist l\u00e4ngst ersch\u00fcttert . <EOS>\nAm meisten von modernen Menschenrassen abweichend sind die Pithecanthropus-Formen aus der Trinil- und Djetis-Stufe vom mittleren und unteren Pleistoz\u00e4n auf Java . <EOS>\nZur Hauptsache handelt es sich um Pithecanthropus erectus . <EOS>\nSeine mittlere Kapazit\u00e4t des Gehirnes betr\u00e4gt zirka 880 ccm . <EOS>\nIm Vergleich zum \u00ab Sapiens\u00bb-Typus f\u00e4llt bei den Pithecanthropus-Formen vor allem auf : die Flachheit der Stirn , die gewaltigen Tori supraorbitales ( Oberaugenbrauenw\u00fclste ), die geringe Kapazit\u00e4t ( Volumen der Sch\u00e4delh\u00f6hle ), die relative Gr\u00f6\u00dfe des Gesichtsteils , die Massigkeit der Kiefer , die sog. \u00ab Zeltform \u00bb des Sch\u00e4dels mit der gr\u00f6\u00dften Breite in der Gegend der Jochbogen , die hohe Lage des hinteren Sch\u00e4delpols , die Konfiguration der Felsenbeinpyramide usw. ( Charakteristisch ist ferner die gro\u00dfe Dicke der Sch\u00e4delknochen , der flache Verlauf der Sutura squamosa , der eigent\u00fcmliche Knochenwulst im Bereich der Pfeilnaht wie jener in der Hinterhauptsgegend , das Fehlen der als Fossa canina bezeichneten Einsenkung des Gesichts unter den Augenh\u00f6hlen , das Fehlen des Kinnes usw. ) Die Angleichung an Zust\u00e4nde der Pongiden beruht vor allem auf Merkmalen , die entwicklungsmechanisch durch das Verh\u00e4ltnis der Wachstumsintensit\u00e4ten von Gehirn- und Gesichtsteil bedingt werden . <EOS>\nDas fr\u00fcher als \u00ab Sch\u00e4del Nr. 4 \u00bb bezeichnete Dokument zeichnet sich aus durch den gestreckten Verlauf der Zahnbogenschenkel , die au\u00dferordentliche Massigkeit und die L\u00fccke vor dem oberen Eckzahn . <EOS>\nDiese Umst\u00e4nde berechtigen uns , hier mit Weidenreich eine Sonderform der Gruppe anzunehmen , Pithecanthropus robustus . <EOS>\nViel umfangreicher sind die Dokumente , welche die zweite Hauptform der gleichen Gruppe betreffen , Pithecanthropus pekinensis aus der Gegend von Chou-Kou-Tien , 40 km Sw von Peking . <EOS>\nEs handelt sich haupts\u00e4chlich um Sch\u00e4delreste von mehr als 40 Individuen . <EOS>\nDie mittlere Kapazit\u00e4t betr\u00e4gt zirka 1075 ccm ( Weidenreich , 1943 ). <EOS>\nDie Stirn ist etwas steiler als bei Pithecanthropus erectus und dadurch mehr gegen den Torus supraorbitalis abgesetzt . <EOS>\nDie Begleitfauna ordnet sich zwischen das Obere Plioz\u00e4n und die Leitformen des L\u00f6\u00df ein . <EOS>\nZur Hauptsache d\u00fcrfte Pithecanthropus pekinensis ins Mittelpleistoz\u00e4n fallen . <EOS>\nWenn einzelne Autoren gelegentlich noch ein fr\u00fchpleistoz\u00e4nes Alter annehmen , handelt es", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0052.txt"}}
{"text": "\u2014 58 \u2014 sich weniger um Meinungsverschiedenheiten \u00fcber das wirkliche Alter als vielmehr um eine unterschiedliche Beurteilung der Frage , wo nach praktischen Gesichtspunkten die Grenze zwischen Plioz\u00e4n und Pleistoz\u00e4n angesetzt werden soll . <EOS>\nTrotz den Differenzen gegen\u00fcber der Sch\u00e4delform des modernen Menschheitstypus sind wegen der Begleitindustrie aus Knochen und Stein Zweifel an der menschlichen Natur von Pithecanthropus pekinensis kaum gerechtfertigt . <EOS>\nDie Sch\u00e4delreihe von Ngandong auf Java geh\u00f6rt nicht , wie man fr\u00fcher glaubte , zur Neandertaler-Gruppe . <EOS>\nWeidenreich ( 1943 ) hat gezeigt , da\u00df die ganze Merkmalskombination den Ngandong-Menschen eindeutig in die Pithecanthropus-Gruppe verweist ( Pithecanthropus soloensis ). <EOS>\nDem entspricht auch der niedrige Mittelwert der Kapazit\u00e4t von nur zirka 1100 ccm ( Weidenreich , 1943 ). <EOS>\nDagegen erscheint die Knickung der Sch\u00e4delbasis ungew\u00f6hnlich schwach . <EOS>\nDie Ansicht Weidenreichs , da\u00df die heutigen Australiden aus Pithecanthropus erectus \u00fcber Pithecanthropus soloensis und die vielleicht sp\u00e4teiszeitliche Stufe der Sch\u00e4del von Wadjak und Keilor evoluiert seien , ist im Hinblick auf die eigenartige Gestaltung der Sch\u00e4delbasis mit der K\u00fcrze des Clivus relativ zur Totall\u00e4nge unhaltbar geworden . <EOS>\nDas Unterkieferfragment mit den so bedeutungsvollen unteren Pr\u00e4molaren und der Symphysengegend , welches 1941 im unteren Pleistoz\u00e4n von Sangiran gehoben wurde , zwingt uns im Hinblick auf seine unzweifelhaft menschlichen Formqualit\u00e4ten und die Dimensionen , hier eine wahre Biesenform der Menschheit anzunehmen : Meganthropus palaeojavanicus . <EOS>\nDagegen ist durch die neue Untersuchung von Remane die hominide Natur der riesenhaften Backenz\u00e4hne von Gigantopithecus hlacki aus den Yellow Deposits der Gegend von Hongkong ( Fr\u00fchpleistoz\u00e4n ) sehr zweifelhaft geworden . <EOS>\nAber schon die Differenzierung der Pithecanthropus-Gruppe l\u00e4\u00dft uns die fr\u00fchzeitige genetische Radiation innerhalb der Hominiden feststellen ( Fig. 4 ). <EOS>\nWenden wir uns nunmehr zur Neandertaler-Gruppe Sie hat in der aus Westeuropa bekannten klassischen Gestalt des \u00ab Hochneandertalers \u00bb vom Typus der Rasse von La Chapelle-aux-Saints ihre volle Auspr\u00e4gung gefunden . <EOS>\nIm Gegensatz zur relativen Kleinw\u00fcchsigkeit umfa\u00dft der gro\u00dfe Sch\u00e4del des \u00ab Hochneandertalers \u00bb ein Gehirn , dessen Volumen im Mittel \u00fcber dem mittleren Volumen moderner Menschenrassen lag , und beim pr\u00e4chtigen alten Mann von La Chapelle ca. 1600 ccm betrug . <EOS>\nDie Flachheit der Stirn wird durch das auffallende , chignonartige Vorspringen des Hinterhauptes weitgehend kompensiert . <EOS>\nAber der Glaube an eine orthogenetische Evolution der Neanthropi ( des \u00ab Sapiens\u00bb-Typus ) aus dem \u00ab Hochneandertaler \u00bb ist heute durch verschiedene Umst\u00e4nde schwer ersch\u00fcttert . <EOS>\nAn dieser Sachlage verantwortlich ist z. T. die verdichtete Erkenntnis , da\u00df die Fr\u00fchformen jener Dokumente , die wir zur Neandertaler-Gruppe zusammenfassen k\u00f6nnen , im Gegensatz zu den sp\u00e4teren Auspr\u00e4gungen in verschiedener Hinsicht auffallend an Z\u00fcge des \u00ab Sapiens\u00bb-Typus anklingen und gleichzeitig weniger als der \u00ab Hochneandertaler \u00bb vom Chapelle-Typus spezialisiert", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0053.txt"}}
{"text": "\u2014 54 \u2014 sind . <EOS>\nDahin geh\u00f6rt in erster Linie das wahrscheinlich noch in die Ri\u00df-Eiszeit fallende wertvolle Dokument des Sch\u00e4dels von Steinheim an der Murr . <EOS>\nSeine Kapazit\u00e4t betr\u00e4gt nur 1100 ccm . <EOS>\nModern ist dagegen die Abrundung des Hinterhauptes und die geringe Abflachung in der Ansicht von hinten ( der querelliptische Umri\u00df des Hinterhauptes beim \u00ab Hochneandertaler \u00bb fehlt ); die Schl\u00e4fennaht ist stark gew\u00f6lbt und das Gesicht durch die Einsenkung unter der Augenh\u00f6hle in hohem Ma\u00dfe profiliert . <EOS>\nEs fehlt also das Spitzgesicht der differenzierten Neandertaler . <EOS>\nNeandertalid ist dagegen die Flachheit der Stirn , der m\u00e4chtige Oberaugenbrauenwulst und die Schw\u00e4che des Zitzenfortsatzes . <EOS>\nFigur 4 Schema der zeitlichen Einstufung fossiler Hominiden Von h\u00f6chstem Interesse f\u00fcr die Systematik der Hominiden sind die ins Levalloiso-Moust\u00e9rien der letzten Interglacialzeit fallenden Funde vom Berge Karmel . <EOS>\nSie lassen eine enorme Variationsbreite erkennen , welche zur Unterscheidung von zwei Typen f\u00fchrte , von denen der Tabun-Typus dem Neandertaler auffallend nahe steht , w\u00e4hrend der Skhul-Typus mehr an den \u00ab Sapiens\u00bb-Typus anklingt . <EOS>\nWie Dobzhansky ( 1944 ) gezeigt hat , lassen die Ergebnisse der Genetik hier kaum eine andere Deutung zu , als da\u00df es sich in der Population vom Berge Karmel um das Resultat einer Bastardierung zwischen Rassen der Neanthropi und der Palaeanthropi handelt . <EOS>\nHieraus folgt , da\u00df diese Formgruppen ein und derselben polytypischen Species im Sinne des sog. genetischen Artbegriffes angeh\u00f6ren . <EOS>\nWeidenreich ( 1943 ) hat die Meinung vertreten , da\u00df auch die Pithecanthropus-Gruppe in den Rahmen dieser Species falle . <EOS>\nGattungsnamen und Artnamen innerhalb der Hominiden w\u00e4ren dann blo\u00df noch Symbole f\u00fcr Rassen und Rassengruppen .", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0054.txt"}}
{"text": "\u2014 55 \u2014 Im Hinblick auf den Steinheimer Sch\u00e4del und die kleinhirnigen Fr\u00fchformen der Neandertaler aus der letzten Interglazialzeit ( Saccopastore , Ehringsdorf , Gibraltar , ist die M\u00f6glichkeit nicht auszuschlie\u00dfen , da\u00df aus diesem Typus nach der einen Richtung der westeurop\u00e4ische Hochneandertaler , nach einer anderen Richtung aber gewisse Formen der \u00ab Sapiens\u00bb-Gruppe evoluiert haben . <EOS>\nHier sind auch die Altformen der \u00ab Sapiens\u00bb-Gruppe wichtig geworden . <EOS>\nDas gilt vor allem f\u00fcr den so lange umstrittenen Homo dawsoni aus Piltdown in Sussex . <EOS>\nDurch die Methode des Fluor-Testes konnten Oakley und Hoskins ( 1950 ) zeigen , da\u00df der Fund mit gr\u00f6\u00dfter Wahrscheinlichkeit in die letzte Interglazialzeit f\u00e4llt . <EOS>\nUngef\u00e4hr gleich alt sind die Dokumente des \u00e4ltesten sicher datierten Menschenfundes auf franz\u00f6sischem Boden , welche 1947 Frl. G. Henri-Martin bei Font\u00e9chevade gehoben hat . <EOS>\nGewisse Sonderheiten der Funde von Piltown und Font\u00e9chevade lassen sich kaum im Sinne einer Vorstufe zu den modernen \u00ab Sapiens \u00bb- Formen deuten . <EOS>\nNoch \u00e4lter d\u00fcrfte nach den Ergebnissen des Fluor-Testes der Sch\u00e4del von Swanscombe an der Themse sein . <EOS>\nEs ergibt sich also , da\u00df wesentliche Z\u00fcge der \u00ab Sapiens\u00bb-Gruppe \u00e4lter sind , als man fr\u00fcher annahm . <EOS>\nDiese Sachlage veranla\u00dfte einzelne Forscher , die als Ethnologen am Problem der Menschwerdung interessiert sind , den \u00ab Sapiens\u00bb-Typus zumindest als den wahrscheinlichen Urtypus der Menschheit hinzustellen . <EOS>\nAber eine solche Meinung ist nicht weniger willk\u00fcrlich als die Hypothese von Weidenreich , welcher sp\u00e4tere Menschheitsformen von Riesengestalten wie Meganthropus ableitet . <EOS>\n( Jene Meinung w\u00e4re nur dann berechtigt , wenn die pal\u00e4ontologischen Dokumente daf\u00fcr spr\u00e4chen , da\u00df der \u00ab Sapiens\u00bb-Typus innerhalb der bekannten Formgruppen der Menschheit als \u00e4ltester zu gelten h\u00e4tte . <EOS>\nIn diesem Zusammenhange darf nicht vergessen werden , da\u00df eine \u00dcbereinstimmung der chronologischen Reihe , welche durch das Alter der Funde bestimmt wird , mit den Evolutionsstufen innerhalb der Menschheitsgeschichte im voraus nicht erwartet werden kann . <EOS>\nEs l\u00e4\u00dft sich n\u00e4mlich zeigen , da\u00df die Wahrscheinlichkeit der fossilen Erhaltung von sehr verschiedenen , wechselvollen Faktoren abh\u00e4ngig ist , wobei die Intensit\u00e4t der Fortpflanzung eine gro\u00dfe Rolle spielt . <EOS>\nSchon dadurch k\u00f6nnen Inversionen in der Fundreihe gegen\u00fcber dem stammesgeschichtlichen Zusammenhang der betreffenden Formen auftreten . <EOS>\nDie H\u00e4ufigkeit solcher Inversionen wird aber in hohem Ma\u00dfe gesteigert durch divergente und parallele Evolutionslinien mit verschiedenem Tempo der Umbildung . <EOS>\n) Weidenreich hat auf gewisse morphologische Sonderheiten von Pithecanthropus pekinensis und ihre \u00dcbereinstimmung mit Eigenschaften der modernen Mongoliden hingewiesen . <EOS>\nEr glaubt deshalb auch an einen \u00ab geradlinigen \u00bb genetischen Zusammenhang . <EOS>\nBestimmte \u00c4hnlichkeiten der ausgefallenen Neandertaler-Form von Broken Hill ( Afrika ) mit Negriden sollen nach Weidenreich ebenfalls stammesgeschichtliche Beziehungen andeuten . <EOS>\nIm Hinblick auf die M\u00f6glichkeit paralleler Genmutationen bleiben derartige Interpretationen sehr fraglich . <EOS>\n( Der Fund von Broken Hill ist auf alle F\u00e4lle , wie neuestens wieder Le Gros Clark", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0055.txt"}}
{"text": "\u2014 56 \u2014 [ 1950 ] hervorhebt , als Zeuge einer eigenen Rassendifferenzierung aufzufassen , aus welcher ein \u00dcbergang zu irgendeiner modernen Menschenform nicht in Betracht fallen d\u00fcrfte ). <EOS>\nZweifellos lassen sich aber innerhalb der Hominiden in verschiedenen Evolutionslinien vorherrschende Tendenzen erkennen . <EOS>\nSie betreffen vor allem den Fortschritt der Cerebralisation sowie die zunehmende Angleichung des Sch\u00e4dels an die Kugelform mit der relativen R\u00fcckbildung des Gesichtsteiles und der Verst\u00e4rkung der Basiskyphose . <EOS>\nEs besteht eine allgemeine Tendenz zur Brachycephalisation , d. h . <EOS>\nder Sch\u00e4del wurde im ganzen gesehen relativ breiter und k\u00fcrzer , aber gleichzeitig h\u00f6her . <EOS>\nDazu geh\u00f6rt auch das Emporr\u00fccken der gr\u00f6\u00dften Sch\u00e4delbreite , die Aufrichtung der Stirn und die Umwandlung der Calottengestalt . <EOS>\nIn der Aufsicht wurde dieser relativ k\u00fcrzer , in der Ansicht von der Seite und von hinten erweiterte sich die dorsale Partie . <EOS>\nDas schlie\u00dft die M\u00f6glichkeit keineswegs aus , da\u00df namentlich im Hinblick auf die Pithecanthropus-Formen in bestimmten divergenten Evolutionslinien eine sekund\u00e4re verst\u00e4rkte Angleichung an gewisse bei den pongiden Affen vorkommende Merkmale eintrat . <EOS>\nH\u00fcten wir uns aber , aus der Feststellung allgemeiner Evolutionstendenzen \u00fcbereilte Schl\u00fcsse zu ziehen . <EOS>\nWie schon die gro\u00dfe individuelle Variabilit\u00e4t der Hirngewichte und Hirnvolumina bei normaler Intelligenz f\u00fcr moderne Menschen zeigt , kann der blo\u00df quantitative Vergleich der komplizierten Natur dieses Organes nicht gerecht werden . <EOS>\nDie Masse allein ist hier in weitem Umfang ebensowenig wie das Oberfl\u00e4chenrelief ein eindeutiger Ausdruck der funktionellen Wertigkeit . <EOS>\nMit vollem Recht hat Weidenreich noch 1948 darauf aufmerksam gemacht , da\u00df wir keine Beweise besitzen , die zur Annahme einer generellen Intelligenz-Steigerung innerhalb der Hominiden berechtigen w\u00fcrden . <EOS>\n\u00ab We do not know of any fact which proves , that the mere increase of the size of the brain is tantamount to an advance in mental ability . <EOS>\nIs modern man really more intelligent than Peking man or Java man or any great ape only because his brain is larger \u00bb ( Nichts rechtfertigt also die Meinung von Boule und anderen , da\u00df wegen des relativ geringen Gehirnvolumens des Pithecanthropus pekinensis die Kulturdokumente des Chou-Kou-Tienien einer anderen , h\u00f6heren Menschenform zuzuschreiben seien . <EOS>\n) Durch die fossilen Dokumente seiner Stammesgeschichte ist die L\u00fccke zwischen dem Menschen und den Pongiden nicht geschlossen worden . <EOS>\nDagegen haben wir seit 19461 ) genauere Kenntnis von jenen Funden aus S\u00fcdafrika , welche f\u00fcr die stammesgeschichtliche Forschung \u00fcber den Menschen eine neue Etappe er\u00f6ffnet haben . <EOS>\nEs handelt sich um die Australopithecus-Qruppe , von welcher die wichtigsten Dokumente seit 1938 gefunden wurden . <EOS>\nWir verdanken sie vor allem der unerm\u00fcdlichen Forschert\u00e4tigkeit von R. Broom . <EOS>\nEr und seine Mitar- 1 Broom R. and Schepers G. W. H. : The South African Fossil Ape-Men . <EOS>\nTransvaal Museum Memoir No. 2 , 1946 , Pretoria .", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0056.txt"}}
{"text": "\u2014 57 \u2014 beiter , vor allem Robinson , \u00fcberraschen seit Kriegsende die Fachwelt Jahr f\u00fcr Jahr mit hochinteressanten neuen Funden . <EOS>\nDas Material stammt aus Knochenbreccien von Transvaal und Betschuana-Land . <EOS>\nEine genaue Datierung ist noch nicht mit Sicherheit durchzuf\u00fchren ; doch scheint es sich wenigstens teilweise um Fr\u00fchpleistoz\u00e4n zu handeln , wahrscheinlich liegt pro parte Ober-Plioz\u00e4n vor . <EOS>\nBis heute werden f\u00fcnf Formen unterschieden . <EOS>\nSchon 1924 hatte Dart bei Taungs ( ca. 130 km Nw Kimberley ) einen Kindersch\u00e4del von Australopithecus africanus gefunden . <EOS>\nDrei Formen stammen aus Zentraltransvaal . <EOS>\nEin umfangreiches Material von Plesianthropus transvaalensis ist in der Gegend von Sterkfontein ( Nw von Johannesburg , ca. 15 km N von Krugersdorp ) gehoben worden ; von Kromdraai ( ca. 3 km \u00f6stl. von Sterkfontein ) kennen wir Paranthropus robustus , und eine Riesenform , Paranthropus crassidens , stammt von der Lokalit\u00e4t Swartkrans bei Sterkfontein . <EOS>\nNicht weniger bedeutsam sind die seit 1947 in der Gegend von Makapansgat ( ca. 16 km Nw von Potgietersrust ) gefundenen Reste von Australopithecus prometheus . <EOS>\nDie Begleitfauna dieser Form enth\u00e4lt lange R\u00f6hrenknochen von Huftieren , welche wegen der eigent\u00fcmlichen Abschl\u00e4ge an den Gelenkenden den Eindruck erwecken , da\u00df sie als Schlagwaffe ben\u00fctzt wurden , und auffallenderweise zeigen die zahlreichen Sch\u00e4del von Pavianen in der Begleitfauna der Australopitheciden Eindr\u00fccke und \u00d6ffnungen , deren Gr\u00f6\u00dfe und Form durchaus dem entsprechen , was bei dem erw\u00e4hnten Gebrauch der Huftierknochen zu erwarten w\u00e4re . <EOS>\nDart ( 1949 ) hat in einer Untersuchung , bei welcher ihm die wertvolle Hilfe von Mackintosh , dem Leiter der Abteilung f\u00fcr forensische Medizin an der University of the Witwatersrand , zur Verf\u00fcgung stand , nachweisen k\u00f6nnen , da\u00df ca. 80 % der Paviansch\u00e4del Spuren von Gewaltanwendung zeigen , die vorl\u00e4ufig nur auf zielstrebig ausgef\u00fchrte individuelle Schl\u00e4ge zur\u00fcckf\u00fchr bar sind . <EOS>\nEine chemische Analyse des Breccienmaterials brachte den Nachweis von kohle\u00e4hnlichen Partikeln , die wahrscheinlich auf Feuerwirkung beruhen . <EOS>\nDa\u00df Australopithecus den Gebrauch des Feuers kannte , ist aber noch nicht bewiesen . <EOS>\nUnd ob dieser Australopithecide wirklich ein Mensch , d. h . <EOS>\nalso ein Wesen war , dessen Lebensf\u00fchrung durch ein zu sich selbst Stellung nehmendes geistiges Prinzip bestimmt wurde , erscheint h\u00f6chst fraglich . <EOS>\nDas gilt selbst dann , wenn er , wie es der Fall zu sein scheint , Knochen von Beutetieren und vielleicht auch Steine als Schlag waffe ben\u00fctzt hat . <EOS>\nDenn die instrumentale Ben\u00fctzung von Dingen in Anstrebung eines situationsgebundenen Zieles geht nicht \u00fcber das hinaus , was das Seelenleben der Tiere sogar bei Wirbellosen zu leisten vermag . <EOS>\nDie Australopitheciden zeigen eine eigent\u00fcmliche Kombination von menschlichen Gestalteigenschaften mit typenhaften Z\u00fcgen h\u00f6herer . Primaten der alten Welt , von denen ja die Pongiden nur einen spezialisierten Zweig darstellen . <EOS>\nGewisse Ann\u00e4herungen an Form Verh\u00e4ltnisse des Pongidentypus betreffen vor allem jene Punkte , welche entwicklungsmechanisch mit dem Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnis von Gehirn- und Gesichts", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0057.txt"}}
{"text": "\u2014 58 \u2014 teil zusammenh\u00e4ngen . <EOS>\nIm \u00fcbrigen liegen bei den Australopitheciden in hohem Ma\u00dfe Verh\u00e4ltnisse vor , welche bisher f\u00fcr die Hominiden allein kennzeichnend galten : die Konfiguration der Gelenkgegend f\u00fcr den Unterkiefer ( mit Beteiligung der Pars tympanica an der Gelenkpfanne ), die tiefe Lage der \u00e4u\u00dferen Geh\u00f6r\u00f6ffnung zum Jochbogen , die hohe Lage des letzteren zur Orbita , die \u00dcberlagerung der Orbita durch das Gehirn , die Lagebeziehung von Nasion und Stirnh\u00f6hle zum vorderen Gehirnpol , die starke Gliederung der Sch\u00e4delh\u00f6hle mit der Absetzung der Hinterr\u00e4nder an den kleinen Fl\u00fcgeln des Keilbeines , das Fehlen des Processus postglenoidalis , die ganze Gestaltung der Hinterhauptsgegend mit der tiefen Lage von Inion und Opisthocranion , der gro\u00dfe Supraorbitalh\u00f6hen-Index , die Struktur des Gebisses , der verz\u00f6gerte Nahtverschlu\u00df von innen nach au\u00dfen , die Retardation des Zahn wechseis bei Australopithecus prometheus usw. Das Gebi\u00df der Australopitheciden zeigt den menschlichen Typus vor allem in der homomorphen Caninus-Gruppe , im Fehlen der Zahnl\u00fccken , in der Molaren\u00e4hnlichkeit des ersten unteren Pr\u00e4m\u00f6laren in Milch- und Dauergebi\u00df und weitgehend auch in der Form der Zahnbogen . <EOS>\nAuch das Relief der Backenz\u00e4hne steht den Hominiden n\u00e4her als den Pongiden . <EOS>\nBei Paranthropus robustus ist die Angleichung des wichtigen ersten unteren Pr\u00e4molaren an die Molaren geradezu \u00ab ultrahominid \u00bb. <EOS>\nDas gilt teilweise auch f\u00fcr die Profilierung des Jochbogens . <EOS>\nDie begr\u00fcndeten Sch\u00e4tzungen des mittleren Gehirnvolumens f\u00fcr Paranthropus robustus und Plesianthropus transvaalensis zusammen belaufen sich f\u00fcr den Adultzustand auf zirka 500 bis 650 ccm . <EOS>\nBesonders menschenhaft erscheint das 1949 gefundene Hinterhauptsbein von Australopithecus prometheus . <EOS>\nDurchaus mit dem rezenten Typus der \u00ab Neanthropi \u00bb \u00fcbereinstimmend ist hier die tiefe Lage des Opisthocranion ( hinterer Sch\u00e4delpol ), die noch tiefere Lage des Inion ( welches ungef\u00e4hr die obere Grenze der Nackenmuskulatur andeutet ), die enorme Gr\u00f6\u00dfe des Schuppenteils und die flache Stellung der Nackenplatte . <EOS>\nBesonders wichtig ist ferner die Konfiguration des Beckeng\u00fcrtels . <EOS>\nEin 1947 gefundenes H\u00fcftbein von Plesianthropus zeigt trotz gewissen Abweichungen ganz vorherrschend hominide Z\u00fcge . <EOS>\nVor allem gilt das aber f\u00fcr ein entsprechendes Dokument von Australopithecus prometheus aus dem Jahre 1948 . <EOS>\nDiese Belege zusammen mit der Lage der Hinterhauptscondylen bei Plesianthropus und Paranthropus berechtigen uns zur Annahme , da\u00df die Australopitheciden wenigstens zum Teil zu einer bipeden K\u00f6rperhaltung im Gehen und Stehen bef\u00e4higt waren , die im wesentlichen menschlichen Verh\u00e4ltnissen entsprach . <EOS>\nWie auch Broom ( 1950 ), Le Gros Clark ( 1950 ) und Heberer ( 1951 ) betonen , wird es aber immer deutlicher , da\u00df wir es in den Australopitheciden mit einer Formgruppe zu tun haben , in welcher die Grenzen zwischen menschlicher und vormenschlicher Gestalt im ganzen weitgehend verwischt sind . <EOS>\nDie Tatsache , da\u00df typenhafte Z\u00fcge der Hominiden , welche man fr\u00fcher auf diese beschr\u00e4nkt glaubte , in so hohem Umfange in pr\u00e4hominiden Vorstufen vorgebildet sind , ist ein weiterer Hinweis auf die fr\u00fchzeitige Ausgliederung des pr\u00e4hominiden Gestalttypus aus dem Stock der", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0058.txt"}}
{"text": "\u2014 59 \u2014 Catarrhinen . <EOS>\nDiese Schlu\u00dffolgerung wird unterstrichen durch die von Le Gros Clark vor kurzem beschriebenen Dokumente haupts\u00e4chlich der British-Kenya-Miocene-Expedition aus dem unteren Mioz\u00e4n von Ostafrika . <EOS>\nEs handelt sich um Formen wie die Proconsul-Gruppe , bei welchen die auffallenden Z\u00fcge der sp\u00e4teren Pongoidea zum Teil noch fehlen , w\u00e4hrend an Sch\u00e4del und Extremit\u00e4ten unverkennbare Ankl\u00e4nge an die Cercopithecoidea und an die Hominoidea vorliegen . <EOS>\nDiese Situation berechtigt uns zur Annahme , da\u00df die Evolutionslinien der Pongoidea und der Hominoidea bereits in Plioz\u00e4n aus einem gemeinsamen Wurzelstock ausgegliedert wurden . <EOS>\nFigur 5 Phyletische Deutung im Rahmen der Catarrhinen Die typologischen Beziehungen innerhalb der Catarrhinen und die evolutive Deutung dieser Beziehungen sind in Figur 5 schematisch als Projektion in die Gegenwart dargestellt . <EOS>\nIn der N\u00e4he vom Typuskreis der Catarrhinen sind die Bezugslinien punktiert . <EOS>\nDamit soll angedeutet sein , da\u00df die Frage offen bleibt , ob die Wurzelgruppe der Hominoidea und der Pongoidea innerhalb der Protocatarrhinen bereits von derjenigen der Cercopithecoidea getrennt war . <EOS>\nWir wollen aber nicht vergessen , da\u00df stammesgeschichtliche Rekonstruktionen stets Deutungen sind , welche jederzeit vom Stande verschiedener Forschungsrichtungen und deren Wertung abh\u00e4ngen . <EOS>\nIn diesem Sinne d\u00fcrfen wir annehmen , da\u00df unsere evolutiven Deutungen eine mit der Wissenschaft fortschreitende Ann\u00e4herung an die realgenetische Wirklichkeit darstellen .", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0059.txt"}}
{"text": "\u2014 60 \u2014 Der neue Aspekt der menschlichen Stammesgeschichte ergibt vor allem folgendes : 1. Typenhaft menschliche Formeigenschaften sind in weitem Umfang in pr\u00e4hominiden Zust\u00e4nden der Australopitheciden vorgebildet . <EOS>\n2. Diese ebenso wie vergleichend-anatomische Sachverhalte an rezentem Material deuten die fr\u00fche Ausgliederung der Pongoidea und der Hominoidea aus einem gemeinsamen Wurzelstock an. 3. Innerhalb der Hominiden ist eine starke Formenradiation mit Koexistenz der Archaeanthropi , Palaeanthropi und Neanthropi im Oberen und Mittleren Pleistoz\u00e4n nachgewiesen . <EOS>\n( Fig. 4. ) 4. Die Population vom Berge Karmel scheint anzudeuten , da\u00df wenigstens die Palaeanthropi und die Neanthropi ein und derselben Species im Sinne des genetischen Artbegriffes angeh\u00f6ren . <EOS>\nDadurch w\u00fcrde der Gegensatz gemildert zwischen der \u00e4lteren Auffassung einer \u00ab orthogenetischen \u00bb Evolution und dem Bild der Formenradiation . <EOS>\nWenn , wie Weidenreich ( 1943 ) annimmt , auch die Archaeanthropi in die gleiche Species fallen , dann haben innerhalb der Hominiden Gattungsund Artnamen nur noch die Bedeutung von Symbolen f\u00fcr Rassengruppen und Rassen . <EOS>\nZweifellos bildet der Mensch innerhalb der Primaten eine Gruppe der h\u00f6heren Catarrhinen . <EOS>\nAber die Behauptung , da\u00df er nichts als ein Primate oder nichts als ein h\u00f6herer Catarrhine sei , entspricht keiner wissenschaftlichen Einsicht , sondern einer subjektiven Tendenz . <EOS>\nSie entspringt jenem geistigen Lebensraum , den wir in Entlehnung eines Wortes von Julian Huxley als die Schule der \u00ab nothing but \u00bb bezeichnen k\u00f6nnten . <EOS>\nDiese wird charakterisiert durch die Bindung an eine monistische Interpretation der Welt . <EOS>\nAber mit biologischen Methoden den geistigen Wesenskern des Menschen und seine Eigenst\u00e4ndigkeit widerlegen zu wollen , beruht auf dem gleichen methodologischen Fehler wie das Bem\u00fchen um die Begr\u00fcndung des metaphysischen Vitalismus durch den experimentellen Versuch . <EOS>\nMan kann mit keinem Begriffssystem S\u00e4tze ableiten , deren Inhalt mit dem betreffenden System nicht kommensurabel ist . <EOS>\nAber durch die Korrelate zur objektivierenden Umweltbezogenheit weist die biologische Anthropologie \u00fcber sich selbst hinaus in jene Bereiche der Wirklichkeit , in welchen der Mensch zum Menschen wird . <EOS>\nMit dieser Feststellung sind wir an einer jener Grenzen naturwissenschaftlicher Erkenntnis angelangt , wo das Reden des Fachmannes aufh\u00f6rt und sein Schweigen anhebt . <EOS>\nEs ist ein Schweigen , das sich aufl\u00f6st in Ehrfurcht , jene Ehrfurcht , welche immer wieder das Tor \u00f6ffnet zu den gro\u00dfen Deutungen der Metaphysik .", "labels": [], "meta": {"collection": "1951_131", "filename": "sng-005_1951_131_0060.txt"}}
{"text": "- 48 - Berichte der Kommissionen Rapports des Commissions Rapporti delle Commissioni Schweizerische Kommission f\u00fcr Astronomie Das wichtigste Ereignis des Jahres 1987 war f\u00fcr die Schweizer Astronomen der Beschluss der Europ\u00e4ischen S\u00fcdsternwarte Eso , das Projekt des \" Very Large Telescope , Vlt \" zu verwirklichen . <EOS>\n( Gegen\u00fcber der Bedeutung dieses Schrittes verblasste selbst die Supernova 1987A !) Dieses Riesenteleskop , das aus vier einzelnen 8-m Teleskopen besteht und damit die Sammelfl\u00e4che eines 16\u2014m Spiegels hat , wird bei seiner Vollendung 1998 das gr\u00f6sste optische Teleskop der Welt sein . <EOS>\nEuropa ist dann - ein halbes Jahrhundert , nachdem es diese Stellung verloren hat - zum ersten Mal wieder in der Lage , an vorderster Stelle astronomische Forschung zu betreiben . <EOS>\nDie Kommission f\u00fcr Astronomie gelangte in ihrer Sitzung vom 11. Juni 1987 zum Schluss , dass das \" Very Large Telescope \": - die Untersuchung grundlegender astrophysikalischer Fragen erlaubt und damit von h\u00f6chstem Interesse ist f\u00fcr die gesamte Astronomie und die Wissenschaft \u00fcberhaupt ; - auf einem mit sorgf\u00e4ltigen Studien untermauerten Konzept beruht , das minimales Risiko birgt , sich durch Orginialit\u00e4t und striktes Kostenbewusstsein auszeichnet , neue Techniken einf\u00fchrt und in seinem Zeitplan der aussereurop\u00e4ischen Entwicklung einen Schritt voraus zu sein verspricht ; - mit seinem Standort am Boden und in der s\u00fcdlichen Hemisph\u00e4re die bestehenden Beobachtungsm\u00f6glichkeiten aufs beste erg\u00e4nzt und erweitert ; - der nat\u00fcrliche n\u00e4chste Schritt in der Entwicklung der Eso ist und damit die langfristige Vitalit\u00e4t dieser Organisation gew\u00e4hrleistet ; - aus schweizerischer Sicht eine einzigartige Chance darstellt , weil unsere Astronomen damit regul\u00e4ren Zugang erhalten zu dem ( bei seiner Inbetriebnahme , aller Voraussicht nach ) leistungsf\u00e4higsten Teleskop der Welt ; und - sowohl der Industrie wie der Astronomie in der Schweiz Gelegenheit geben wird , ihre erprobten F\u00e4higkeiten und ihre Innovationskraft beim Aufbau und der wissenschaftlichen Nutzung eines technologisch an vorderster Front stehenden , internationalen Grossprojekts weiter zu entwickeln . <EOS>\nDie Kommission unterst\u00fctzte daher das Projekt f\u00fcr ein \" 16-m very Large Telescope \" einstimmig . <EOS>\nIn ihrer Sitzung hat die Kommission auch davon Kenntnis genommen , dass die Schweizer Astronomen die bestehenden Eso Teleskope voll ausn\u00fctzen . <EOS>\nIn der Tat haben Schweizer Astronomen seit dem Beitritt unseres Landes zur Eso , anno 1982 , auch Arbeiten in Gebieten wie", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0057.txt"}}
{"text": "- 49 - hochaufl\u00f6sender Spektroskopie durchgef\u00fchrt ; sie haben somit sehr rasch neue Forschungsm\u00f6glichkeiten aufgenommen , zu denen sie dank unserer Mitgliedschaft bei Eso nunmehr Zugang haben . <EOS>\nDie Kommission f\u00fcr Astronomie wurde auch \u00fcber das \" European Astrophysical Doctoral Network \" orientiert , mit dem ein internationaler Austausch von Doktoranden in Astrophysik angestrebt wird . <EOS>\nMan stellt erstaunt fest , dass heutige Doktoranden mit Universit\u00e4ten ausserhalb ihres Studienorts weniger vertraut sind , als dies zur Zeit von Erasmus der Fall war . <EOS>\nOft w\u00fcrde der Zugang zu experimentellen Einrichtungen und Archiven , oder der direkte Kontakt mit Forschern an einem fremden , meist ausl\u00e4ndischen Institut , die Arbeit eines Doktoranden erleichtern . <EOS>\nDie schweizerischen Astronomen sind daher an diesem Austausch sehr interessiert und haben entsprechend die Aufnahme ausl\u00e4ndischer Doktoranden an ihren Instituten angeboten . <EOS>\nW\u00e4hrend die Finanzierung derartiger ( in der Regel einige Monate dauernder ) Aufenthalte ausl\u00e4ndischer Doktoranden in der Schweiz mit Unterst\u00fctzung der Eg m\u00f6glich ist , ist der Aufenthalt eines schweizerischen Doktoranden im Ausland vorl\u00e4ufig nur dann m\u00f6glich , wenn eine geeignete Finanzquelle zur Verf\u00fcgung steht . <EOS>\nDie Kommission f\u00fcr Astronomie hat seit dem Beitritt der Schweiz zur Eso de facto die Aufgaben eines Landeskomi tees f\u00fcr Eso erf\u00fcllt ; Sie hat die schweizerischen astronomischen Vertreter in den verschiedenen ESO-Komitees bestimmt . <EOS>\nDie Kommission hat daher ihr Reglement revidiert . <EOS>\nSie \u00fcbernimmt in Zukunft formell die Aufgaben des Eso Landeskomitees - und damit ist der Sng die Schaffung eines weiteren Gremiums erspart geblieben ; Die Sng hat durch ihre Kommission f\u00fcr Astronomie wiederum kurze projektbezogene Gastaufenthalte schweizerischer Forscher im Ausland unterst\u00fctzt und damit der Schweizer Astronomie wertvolle Impulse vermittelt . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Pd Dr. Martin Huber Schweizerische Kommission f\u00fcr Biologische Sicherheit ( Skbs ) Die Skbs / Cssb ( Interdisziplin\u00e4re Schweizerische Kommission f\u00fcr Biologische Sicherheit in Forschung und Technik / Commission Suisse Interdisciplinaire pour la S\u00e9curit\u00e9 Biologique dans la Recherche et dans ses Applications Techniques / Commissione Svizzera Interdisciplinare per la Sicurezza Biologica nella Ricerca e nelle sue Applicazioni Tecniche ) ist ein der Sng , der Samw und der Satw gemeinsam unterstelltes Organ . <EOS>\nSie befasst sich mit Fragen der biologischen Sicherheit im Zusammenhang mit replizierbarem biologischem Material . <EOS>\nDie Zusammensetzung der Kommission ( 10 Vertreter aus Universit\u00e4ten , 7 aus der Industrie und 8 aus der Bundesverwaltung ) ist die gleiche wie im Jahre 1986 . <EOS>\nEs wurden zwei Ausschuss-Sitzungen ( 23. 01. 1987 und 30. 09. 1987 ) und eine Kommissions-Sitzung ( 26. 06. 1987 ) abgehalten .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0058.txt"}}
{"text": "- 50 - Haupts\u00e4chliche Aktivit\u00e4ten Anfangs 1987 wurden in der ersten Registrierungsrunde 80 Arbeiten mit R-Dna erfasst ( Zusammengestellt in \" Orientierung \u00fcber Biologische Forschung mittels in vitro Neukombination von Dna in der Schweiz im Jahre 1986 \"). <EOS>\nEine neue Registrierungsrunde per Ende 1987 ist in Bearbeitung ; sie basiert wie 1986 auf den NIH-Guidelines , ist aber 1987 durch die Kategorie der Gilsp nach den OECD-Empfehlungen erg\u00e4nzt worden . <EOS>\nAus der Industrie wurden 5 Projekte durch verschiedene Kommissions-Mitglieder begutachtet . <EOS>\nIn Industrie und Universit\u00e4ten wurde mit dem Aufbau eines BSO-Systems ( Bso Biological Safety Officer ) begonnen . <EOS>\nEin Kurs f\u00fcr BSOs ist f\u00fcr Fr\u00fchjahr 1988 geplant . <EOS>\nMit der \" Koordinationsstelle der Bewilligungsverfahren f\u00fcr die Anwendung von R-DNA-Organismen \" ( Sekretariat E. Joseph , Blw ) wurde eine Zusammenarbeit speziell auf dem Gebiete der Verordnungsbzw . <EOS>\nGesetzesfragen initiiert . <EOS>\nMehrere Anfragen aus der \u00d6ffentlichkeit wurden beantwortet , und die Meinung der Skbs / Cssb zu parlamentarischen Motionen und Interpellationen wurde dem Bbw und der Koordinationsstelle \u00fcbermittelt . <EOS>\nZusammen mit dem Bbw wurde die \" Studie \u00fcber das Risiko der Freisetzung gentechnologisch ver\u00e4nderter Organismen \" an Prof. P. b\u00fcthy in Auftrag gegeben , die der Kommission Entscheidungsgrundlagen bei Fallstudien \u00fcber \" Deliberate Release \" liefern soll . <EOS>\nIm Sekretariat wurde mit dem Aufbau einer Sammlung von B\u00fcchern und Artikeln \u00fcber Fragen der biologischen Sicherheit begonnen . <EOS>\nEin Katalog , der die Ausleihe dieser Publikationen erm\u00f6glichen soll , wird demn\u00e4chst herausgegeben . <EOS>\nTeilnahme an Tagungen und Vortr\u00e4gen Herr Dr. M. Ingold nahm im Auftrag der Skbs / Cssb am Nato Advanced Research Workshop \" Risk Analysis Approaches for Environmental Releases of Genetically Engineered Organisms \" in Rom ( 6. -10 . <EOS>\n6. 1987 ) teil . <EOS>\nHerr Prof. R. H\u00fctter hielt an der Tagung des Instituts f\u00fcr Sozialethik der Universit\u00e4t Z\u00fcrich : \" Genetische Testm\u00f6glichkeiten - eine ethische und rechtliche Standortbestimmung \" ( Z\u00fcrich , 27. - 28. 8. 1987 ) ein Einf\u00fchrungsreferat . <EOS>\nProf. K. Timmis sprach am Scope / Cogene Symposium : \" Genetically Designed Organisms in the Environment \" in Bellagio ( 18. -22 . <EOS>\n9. 1987 ). <EOS>\nDr. M. K\u00fcenzi nahm am \" 1st International Symposium on Large-Scale Bioprocessing Safety : Worker and Community Safety and Health Considerations \" der Astm in Washington ( 06. -08 . <EOS>\n10. 1987 ) teil . <EOS>\nProf. R. H\u00fctter sprach am Kolloquium f\u00fcr Chefbeamte des Bundes ( Montreux , 14. -16 . <EOS>\n11. 1987 ) \u00fcber \" Wichtige Aspekte der Schweizerischen Gesundheitspolitik \". <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Ralf H\u00fctter Kuratorium der \" Georges und Antoine Claraz-Schenkung Instituta e curata Johannis Schinz professoris auspiciis \" Kein Bericht", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0059.txt"}}
{"text": "- 51 - Kommission f\u00fcr das Centre suisse de recherches scientifiques en C\u00f4te d'Ivoire ( Csrs ) Allgemeines und Kommissionst\u00e4tigkeit Die Kommission bestand 1987 aus den Herren : A , Aeschlimann ( Universit\u00e4t Neuenburg ). <EOS>\nM. R. Bachmann , Pr\u00e4sident ( Eth Z\u00fcrich ), G. Furrer ( Universit\u00e4t Z\u00fcrich ), H. J. Huggel ( Univerist\u00e4t Genf ), R. Leuthold , Sekret\u00e4r ( Universit\u00e4t Bern ), J. -F. Graf , Vice-Pr\u00e4sident ( Ciba-Geigy , Basel ), H. Meier ( Universit\u00e4t Freiburg ), U. Rahm ( Universit\u00e4t Basel ), P. Vogel , Tr\u00e9sorier ( Universit\u00e4t Lausanne ), R. Spichiger ( Universit\u00e4t Genf ), und den Ehrenmitgliedern Cl. Favarger ( Universit\u00e4t Neuenburg ), E. Wimmer , Effretikon . <EOS>\nIm Verlaufe des Jahres reichte A. Aeschlimann den R\u00fccktritt ein , da er als Pr\u00e4sident des Nationalfonds und Zentralpr\u00e4sident der Sng nicht gleichzeitig auch einer Forschung betreibenden Institution angeh\u00f6ren kann . <EOS>\nDie Kommission wird an ihrer n\u00e4chsten Sitzung die Demission zur Kenntnis nehmen und \u00fcber einen Nachfolger befinden . <EOS>\nZur regul\u00e4ren , j\u00e4hrlichen Sitzung trat die Kommission am 18. Februar . 1987 zusammen . <EOS>\nAm 10. Juni trafen sich die Mitglieder des B\u00fcros sowie die neuen Kommissionsmitglieder , Prof. Spichiger und Prof. Furrer , zu einer Sitzung , an welcher der Pr\u00e4sident \u00fcber den Stand der Verhandlungen mit der Republik Elfenbeink\u00fcste , die Einarbeitungsphase des neuen Direktors des Csrs und \u00fcber gr\u00f6ssere Neuanschaffungen f\u00fcr das Csrs orientierte . <EOS>\nDie Sitzung diente ebenfalls der Vorbereitung der Wahl eines neuen Kommissionspr\u00e4sidenten , die im Februar 1988 f\u00e4llig wird . <EOS>\nEin besonderes Anliegen des Pr\u00e4sidenten w\u00e4hrend des vergangen Jahres waren die Sammlung und Zusammenstellung von Informationen \u00fcber Aids . <EOS>\nIm Bestreben , unsere Forscher um jeden Preis vor Ansteckung zu sch\u00fctzen , wurden einerseits Weisungen an den Direktor und anderseits eine Dokumentation zu H\u00e4nden aller Forscher ausgearbeitet . <EOS>\nMit ziemlich grosser Versp\u00e4tung , die durch den bedauerlichen Hinschied von Prof. Bocquet , Genf , verursacht wurde , erschienen die Rapports d'activit\u00e9 1984 / 85 erst im vergangenen Jahr . <EOS>\nEs sollte das letzte Mal sein , dass sie in der traditionellen Form von pers\u00f6nlichen Kurzberichten erscheinen . <EOS>\nAuf Weisung der Kommission erstellte der Pr\u00e4sident ein Merkblatt zur Abfassung der j\u00e4hrlichen Berichte der Forscher in Form von wissenschaftlichen Kurzpublikationen . <EOS>\nDie Kommission hofft , mit der Vereinheitlichung und der wissenschaftlicheren Gestaltung der Berichte das Interesse an den Rapports d'activit\u00e9 zu mehren . <EOS>\nWissenschaftliche T\u00e4tigkeit Im Rahmen von sieben verschiedenen Projekten arbeiteten im Berichtsjahr 15 Forscher , darunter ein Ivorianer , am Centre __ Suisse . <EOS>\nWie in den vorhergehenden Jahren bestand die Forschungst\u00e4tigkeit schwergewichtsm\u00e4ssig aus den klassisch-biologischen Disziplinen wie Taxonomie , Pflanzensoziologie und - \u00d6kologie , Wirbeltierbio", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0060.txt"}}
{"text": "- 52 - logie , Ethologie und Parasitologie sowie aus der technischen Disziplin Lebensmittelwissenschaft . <EOS>\nBei allen diesen Arbeiten handelt es sich um langfristige Forschungsvorhaben . <EOS>\nIm Zusammenhang mit dem Schimpansenprcjekt wurde im Reservat Tai erstmals eine arch\u00e4ologische Arbeit durchgef\u00fchrt . <EOS>\nUber die 1987 durchgef\u00fchrten Forschungsarbeiten liegt einerseits ein detaillierter Bericht von Herrn P. Lehmann , Direktor des Csrs , vor , anderseits haben die Forscher auf Jahresende ihre wissenschaftlichen Berichte eingereicht . <EOS>\nIm Berichtsjahr konnte ein neues , vom Nationalfonds finanziertes , vom Conservatoire et Jardin botaniques de Gen\u00e8ve und dem Institut f\u00fcr Lebensmittelwissenschaft der Eth Z\u00fcrich gemeinsam ausgef\u00fchrtes Forschungsprojekt in Angriff genommen werden . <EOS>\nVon einer Botanikerin und einem Agronomen wird bei diesem Forschungsprojekt die Bedeutung der Sammelpflanzen f\u00fcr die menschliche Ern\u00e4hrung in der Gegend von Lamto untersucht . <EOS>\nEs w\u00e4re w\u00fcnschbar , wenn in Zukunft vermehrt solche interdisziplin\u00e4re Forschungen durchgef\u00fchrt w\u00fcrden . <EOS>\nWissenschaftliche Besucher Der Kommissionspr\u00e4sident verbrachte im Rahmen seines Sabbaticals mehrere Monate am Csrs . <EOS>\nEr verwendete diese Zeit vorwiegend f\u00fcr die \u00dcberwachung und Vorbereitung von Forschungsprojekten , die Verhandlungen mit den Repr\u00e4sentaten der Republik Elfenbeink\u00fcste \u00fcber ein Protocole d'Accord und die Einf\u00fchrung des neuen Direktors des Csrs in seine T\u00e4tigkeit . <EOS>\nProf ; Michel Lepage , Ens , Paris , besuchte das Csrs , um die M\u00f6glichkeiten einer Zusammenarbeit mit einem ivorianischen Forscher im Rahmen des Termitenprojektes zu er\u00f6rtern . <EOS>\n\u00d6f fentlichkeitsarbeit Im Rahmen eines grossen Festes , an welchem zahlreiche Freunde und Angeh\u00f6rige der Mitarbeiter des Csrs , eine Delegation des Arbeitsministeriums sowie s\u00e4mtliche Forscher und Angestellte teilnahmen , wurde dem langj\u00e4hrigen Mitarbeiter Porgo Boukary die Goldmedaille f\u00fcr 35 Jahre treue Dienste \u00fcberreicht . <EOS>\nIm Rahmen eines Tages der offenen T\u00fcr stellte das Csrs dem Schweizer Botschafter und allen Mitgliedern der Schweizer Kolonie seine Forschungst\u00e4tigkeit vor . <EOS>\nAnl\u00e4sslich eines Besuches einer Delegation des ivorianischen Wissenschaftsministeriums konnten Geschichte , Zielsetzung , aktuelle Forschungsschwerpunkte und Infrastruktur des Csrs der Regierungsstelle im Detail pr\u00e4sentiert werden . <EOS>\nDrei Forscher vertraten ' in der Folge das Csrs in zwei Programmkommissionen des ivorianischen Wissenschaftsministeriums . <EOS>\nVerwaltung und Infrastruktur Leitung Am 1. Juli ging die Leitung des Csrs von Dr. Felix Naeff an Herrn", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0061.txt"}}
{"text": "- 53 - Peter Lehmann \u00fcber . <EOS>\nHerr Peter Lehmann war seit Januar Assistent des Direktors und hatte Gelegenheit , sich in Verwaltung und Vertretung des Csrs gegen aussen einzuarbeiten . <EOS>\nDiese erstmals praktizierte sechsmonatige \u00dcbergangszeit bew\u00e4hrte sich bestens . <EOS>\nDie Begleiterin von Herrn P. Lehrmann , Frau Barbara Locher , unterst\u00fctzt den neuen Direktor tatk\u00e4ftig in den Bereichen Unterhalt und Verwaltung der Geb\u00e4ude , Rechnungswesen , Buchhaltung und Bibliotheksverwaltung Wohnh\u00e4user Mit Ausnahme des Labors erfuhren im Berichtsjahr s\u00e4mtliche Geb\u00e4ude kleine oder gr\u00f6ssere Aussen- , bzw. Innenrenovationen . <EOS>\nDrei der vier Wohnh\u00e4user wurden zudem im Rahmen eines neuen Sieherheitsdispositives des Orstom an ein Telefonnetz angeschlossen . <EOS>\nDrei neue Telefonlinien sollen zudem die telefonische Verbindung des Csrs Adiopodoum\u00e9 mit der Stadt verbessern . <EOS>\nDie betreffenden Kosten werden bedeutend sein , doch werden sie sich im Hinblick auf einzusparende Fahrten nach Abidjan bezahlt machen . <EOS>\nIn den kommenden Jahren wird eine systematische Erneuerung der Haushalt , apparate ( K\u00fchlschr\u00e4nke , Kochherde , Klimager\u00e4te , etc. ) notwendig werden . <EOS>\nViele dieser Ger\u00e4te sind \u00fcberaltert , leistungsschwach und un\u00f6konomisch . <EOS>\nBibliothek Die Bibliothek wurde gem\u00e4ss einem im Februar 1987 entwickelten Konzept von Frau Barbara Locher gesichtet , geordnet , katalogisiert und wird nun von ihr verwaltet . <EOS>\nDieser Bibliothek wird in Zukunft ebenfalls vermehrt Aufmerksamkeit geschenkt werden m\u00fcssen , da sich die nahe gelegene ORSTOM-Bibliothek immer mehr in gewissen engen Fachrichtungen ( z. B. Zell- , Molekular- und Mikrobiologie sowie Biotechnologie ) spezialisiert . <EOS>\nKlassische Abteilungen wie Botanik , Zoologie und Oekologie werden nebst den zugeh\u00f6rigen Bibliotheken leider aufgehoben . <EOS>\nIm Laufe des Jahres konnte die Infrastruktur des Csrs mit einem Ibm Personal Computer erg\u00e4nzt werden . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident der Kommission sorgte f\u00fcr die Beschaffung eines geeigneten , mit den meisten an schweizerischen Universit\u00e4ten vorhandenen System kompatiblen Ger\u00e4tes und f\u00fcr die Einf\u00fchrung und Schulung der vorhandenen Forscher durch einen Angeh\u00f6rigen des Institutes f\u00fcr Lebensmittelwissenschaft der Eth . <EOS>\nWagenpark Dem Zentrum standen 1987 f\u00fcnf Motorfahrzeuge zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nEines davon ist nahezu neunj\u00e4hrig , weist \u00fcber 220'000 Fahrkilometer auf und muss dringend ersetzt werden . <EOS>\nEine Analyse der Fahrten ergab , dass ca. 1 / 4 aller Fahrten weniger als f\u00fcnf Kilometer weit f\u00fchren . <EOS>\nAus diesem Grunde wurde auf Ende Jahr ein Motorfahrrad und ein Fahrrad angeschafft . <EOS>\nDies wird die unn\u00f6tige Blockierung von Fahrzeugen f\u00fcr Kurzfahrten vermindern . <EOS>\nAuslastung der Infrastruktur 15 Schweizer Forscher , der Kommissionspr\u00e4sident , ein Computerfachmann und drei Forscher des Centre N\u00e9erlandais benutzten im Berichtsjahr die Wohngelegenheiten , bzw. die gesarate Infrastruktur der Station . <EOS>\n20 zus\u00e4tzliche Personen logierten w\u00e4hrend insgesamt", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0062.txt"}}
{"text": "- 54 - 221 Tagen als Gaste im Centre . <EOS>\nDer Wohnraum war damit im Mittel zu 65 % , die Arbeitspl\u00e4tze zu 50 % belegt . <EOS>\nDie im Vergleich zum Vorjahr etwas geringere Auslastung ist zuf\u00e4llig , ein Trend l\u00e4sst sich daraus nicht ableiten . <EOS>\nPersonal Im Berichtsjahr arbeiteten im Csrs f\u00fcnf Festangestellte sowie der vom Csrs bezahlte Hausangestellte des Stationsleiters . <EOS>\nDie drei bisher besch\u00e4ftigten Hilfsw\u00e4chter mussten im Rahmen der Neukonzeption des Sicherheitsdispositives der Orstom , in welches das Csrs eingeschlossen ist , entlassen werden . <EOS>\nDie Nachtbewachung wird seit 15. Mai von einer professionellen Gesellschaft ausgef\u00fchrt , welche f\u00fcr das ganze Areal 25 W\u00e4chter einsetzt . <EOS>\nNeben den \u00fcblichen Sozialleistungen und Kostenverg\u00fctungen f\u00fcr Medikamente konnte im vergangenen Jahr f\u00fcr die Festangestellten eine Spitalversicherung abgeschlossen werden . <EOS>\nDas Centre Suisse verlebte 1987 ein bewegtes Jahr . <EOS>\nAuf Jahresbeginn trat der erste CSRS-Angestellte nach 35 Dienstjahre in den Ruhestand . <EOS>\nMitte Jahr \u00fcbernahm ein neuer Direktor die Geschicke der Station und w\u00e4hrend des ganzen Jahres herrschte nicht unbedeutende Spannung wegen dem erwarteten Abschluss des schon lange geplanten Protocole d'Accord und wegen weit ausholenden Pl\u00e4nen , das Orstom und die beiden Forschungsstationen Centre Suisse und Centre N\u00e9erlandais in ein internationales Forschungszentrum umzuwandeln . <EOS>\nBis__ein solches Gebilde geboren sein wird , braucht es erfahrungsgem\u00e4ss aber noch Zeit . <EOS>\nDie Sng w\u00e4re daher gut beraten , wenn sie den Abschluss des l\u00e4ngst f\u00e4lligen Protocole d'Accord nun tatkr\u00e4ftig vorantreiben w\u00fcrde . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Marc Bachmann Denkschriftenkommission Publikationen Im Berichtsjahr erschienen im Kommissionsverlag ( Birkh\u00e4user , Basel ) zwei Denkschriften : Dsng Band 100 : M. M. Duckert-Henriod et C. Favarger : \" Contribution \u00e0 la cytotaxonomie et \u00e0 la cytog\u00e9ographie des Poa ( Poaceae Graminae ) de la Suisse \" Dsng Band 101 : Conradin A. Burga : \" Gletscher- und Vegetationsgeschichte der S\u00fcdr\u00e4tischen Alpen seit der Sp\u00e4teiszeit ( Puschlav , Livigno , Bormiese )\" Zur Publikation als Denkschriften werden naturwissenschaftliche Arbeiten bevorzugt , die eine thematische Beziehung zur Schweiz haben . <EOS>\nGerade f\u00fcr umfangreiche Arbeiten , die kaum in einer Zeitschrift untergebracht werden k\u00f6nnen , bietet sich hier eine Publike tionsplattform .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0063.txt"}}
{"text": "- 55 - Personelles Neben dem Pr\u00e4sidenten , Prof. H. Gloor ( Zoologie , Genf ), sind zwei weitere Mitglieder , Prof. A. Matter ( Geologie , Bern ) und Prof. K. Thei1er ( Anatomie , Z\u00fcrich ), zur\u00fcckgetreten . <EOS>\nAls neue Mitglieder wurden die folgenden Herren gew\u00e4hlt : Dr. K. \u00c4mmann ( Botanik , Bern ), Dr. H. P. Funk ( Geologie , Z\u00fcrich ), Prof , H. -R. Hohl ( Botanik , Z\u00fcrich ) und Dr. A. Meylan ( Zoologie , Nyon ). <EOS>\nIn der Kommission bleiben weiterhin Prof. V. Aellen ( Zoologie , Genf ) und Prof. H. Zoller ( Botanik , Sasel ). <EOS>\nAdministrative T\u00e4tigkeit Die Publikation der Dsng B\u00e4nde 100 und 101 wurde via Korrespondenz mit den Autoren , den Kommissionsmitgliedern , dem Birkh\u00e4user Verlag , dem Generalsekretariat , der Schweizerischen Treuhandgesellschaft in Basel sowie dem Nationalfonds vorbereitet . <EOS>\nEs fand keine Sitzung statt . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : William A. Liebi Ethik-Kommission f\u00fcr Tierversuche Pr\u00fcfuno von Forschunasaesuchen Auf Anfrage des Nationalfonds befasst sich die Kommission eingehend mit einem Forschungsgesuch . <EOS>\n. <EOS>\nZu pr\u00fcfen waren folgende Aspekte : Die Frage nach der Dienlichkeit des Projektes bzw. des vorgesehenen Tierversuchs f\u00fcr die menschliche Gesundheit : die Frage des Umgangs mit dem Leiden der Versuchstiere ; die Frage der Versuchsanordnung sowie auch diejenige der Zahl der Versuchstiere . <EOS>\nIm Anschluss an die Expertise der Kommission ergab sich ein schriftlicher Austausch weiterer Gesichtspunkte mit dem Nationalfonds . <EOS>\nPr\u00fcfung von Vorschriften und Richtlinien Im Schreiben an den National fonds sowie an die Sng griff die Kommission die Frage der Herkunft von Versuchshunden und - katzen auf . <EOS>\nInsbesondere ging es um die Frage , wie die Verwendung von Tieren unbekannter Herkunft zu unterbinden sei ; die Ethischen Grunds\u00e4tze und Richtlinien weisen auf jeden Fall alle in der Schweiz t\u00e4tigen Wissenschafter an , Versuchstiere in der Regel aus Versuchszuchten zu beziehen . <EOS>\nGem\u00e4ss den Informationen der Kommission werden an Universit\u00e4ten Hunde ( aber auch Katzen ) vom H\u00e4ndler zugekauft . <EOS>\nEs gibt Argumente , die f\u00fcr dieses Vorgehen sprechen : f\u00fcr chirurgische Eingriffe die Gr\u00f6sse , ferner die Erh\u00e4ltlichkeit und der Preis ( Fr. 240 . <EOS>\nbis 300 . <EOS>\nbeim H\u00e4ndler gegen\u00fcber Fr. 600 . <EOS>\nbis 800 . <EOS>\n- oder mehr bei Bezug vom Z\u00fcchter ). <EOS>\nEs gibt Argumente , die gegen dieses Vorgehen sprechen : Die Tierkosten stellen nur einen kleinen Teil des Gesamtaufwandes f\u00fcr ein Experiment dar ; die Assoziation , die in der \u00d6ffentlichkeit herrscht , die Tiere seien gestohlen ; die unterschiedliche und wenig vergleichbare Herkunft ; der unterschiedliche Gesundheitszustand ; der einschneidende Wechsel der Umwelt und der sozialen Beziehungen bei den in Freiheit aufgewachsenen", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0064.txt"}}
{"text": "- 56 - Tieren sowie die unterschiedlichen Wege vorn Z\u00fcchter respektive Bauernhof bis zum Experimentator . <EOS>\nHerz / Organversuch im Rahmen des physiologischen Praktikums . <EOS>\nAnfrage der Vereinigung \" \u00c4rzte aeaen Tierversuche \" Mit dem Brief vom 2. 7. 1986 ersuchte die genannte Vereinigung um eine Stellungnahme der Kommission zum sogenannte Froschversuch im Rahmen des physiologischen Praktikums an der Universit\u00e4t Bern . <EOS>\nNach Meinung der Fragesteller verst\u00f6sst dieser Versuch sowohl gegen Art. 14 des Eidg. Tierversuchgesetzes wie gegen die \" Ethischen Grunds\u00e4tze und Richtlinien \". <EOS>\nDie Kommission widmete dieser Anfrage eine Reihe von Sitzungen . <EOS>\nUnter anderem nahm die ganze Kommission an den entsprechenden Versuchen an der Universit\u00e4t Bern teil . <EOS>\nDie Ergebnisse der Beratungen wurden der Vereinigung \" \u00c4rzte gegen Tierversuche \" zusammengefasst wie folgt mitgeteilt : Die Organversuche sind keine bewi11igungspf1ichtigen Tierversuche , wohl aber sind sie meldepflichtig . <EOS>\nVor dem Hintergrund der Kommissionsmeinung , wonach die Studierenden der Medizin die Komplexit\u00e4t von Lebensprozessen verstehen sollen und Experimente an \u00fcberlebenden Organen von Wirbeltieren vertretbar sind , bef\u00fcrwortet die Kommission Anstrengungen - zur Reduktion von Organversuchen ; - zur st\u00e4rkeren Ber\u00fccksichtigung von Selbstversuchen ; - zur Optimierung der Rahmenbedingungn im Praktikum , damit die vom Organversuch erwarteten Lern- und Bildungsziele m\u00f6glichst erweitert werden k\u00f6nnen ; - zur Evaluierung des Erreichens der Lernziele . <EOS>\nDabei w\u00e4re es besonders wichtig , bei einer bestimmten Versuchsanwendung die Lehrwirkung von Organversuchen mit derjenigen anderer Unterrichtsmethoden wie Filmen , computergesteuerten Systemen u. a. zu vergleichen . <EOS>\nGrundsatzdebatte In zwei Sitzungen diskutierte die Kommission aufgrund einer Vorlage des Pr\u00e4sidenten \" Tierversuche . <EOS>\nEhtische Modelle einer Konfliktl\u00f6sung \". <EOS>\nIm Zentrum stand die Frage nach den grundlegenden Werten und Normen sowie nach den Argumenten f\u00fcr die L\u00f6sung bei Konflikten zwischen gerechtfertigten Normen und Werten . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident ; Prof. Hans Ruh Eu1er-Kommission Publikationen Leonhardi Euleri Opera Omnia Band 11 / 24 ( Sol et luna Ii ), bearbeitet von Ch. Blanc . <EOS>\nDie typographischen Probleme des im Satz befindlichen Bandes konnten noch nicht vollst\u00e4ndig gel\u00f6st werden . <EOS>\nDer Band soll aber 1988 erscheinen", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0065.txt"}}
{"text": "- 57 - Band 11 / 31 , bearbeitet von E. J. Alton . <EOS>\nDas Manuskript konnte im wesentlichen fertiggestellt werden . <EOS>\nInternationale Beziehungen G. K. Mikhailov hat w\u00e4hrend seines zweiw\u00f6chigen Arbeitsaufenthaltes im Dezember 1987 in Basel die Editionsarbeit am Band Iv A2 / 3 ( Korrespondenz Eulers mit der Dynastie Bernoulli ) vorantreiben k\u00f6nnen . <EOS>\nAdministrative T\u00e4tigkeit Die Eulerkommission ist zu zwei Sitzungen in Basel zusammengetreten am 22. 02. 1987 und am 14. 11. 1987 . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident ; Dr. Urs Burckhardt Schweizerische Kommission f\u00fcr Experimentelle Biologie Allgemeines Die Schweizerische Kommission f\u00fcr Experimentelle Biologie ist gleichzeitig Vorstand ( Exekutivausschuss ) der Union Schweizerischer Gesellschaften f\u00fcr Experimentelle Biologie ( Usgeb ). <EOS>\nIn dieser Dachorganisation sind die folgenden sechs Fachgesellschaften zusammengefasst : die schweizerischen Gesellschaften f\u00fcr Biochemie , Physiologie , Pharmakologie und Toxikologie , Zell- und Molekularbiologie , Genetik sowie Anatomie , Histologie und Embryologie , wissenschaftliche T\u00e4tigkeit Symposien Die Jahrestagung der Usgeb fand am 26. und 27. M\u00e4rz 1987 im . <EOS>\nColl\u00e8ge prop\u00e9deutique der Universit\u00e9 de Lausanne in Dorigny-Lausanne statt . <EOS>\nSie stand unter dem Thema \" Regulation of cell growth and differentiation \" und wurde von rund 900 Teilnehmern besucht . <EOS>\nAn den vier Hauptreferaten sprachen I. B. Weinstein \u00fcber \" Molecular mechanisms of multistage carcinogenesis \", S. Prusiner \u00fcber \" Prions - novel infectious pathogens causing brain degeneration \", H. Thoenen \u00fcber \" Developmental neurobiology : from descriptive evaluation to molecular analysis \" und G. Blobel \u00fcber \" Protein translocation across membranes \". <EOS>\nZudem fanden 15 Symposien unter folgenden Titeln statt : \" Dna transposition \", \" Growth factors and signal transduction \", \" Excitatory amino acids , a rapid growth area in neurosciences \", \" Organelle biogenesis \", \" Tumor promoters and cancer genes \", \" Molecular approaches to plant development \", \" Slow diseases of the nervous system \", \" Control of gene expression during early development and cell differentiation \", \" Developmental neurobiology : cellular aspects \", \" Phagocytes \", \" Eucariotic . <EOS>\nchromosome replication \", \" Lymphocyte differentiation \", \" Control of gene expression by steroid", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0066.txt"}}
{"text": "- 58 - hormone \", \" Developmental neurobiology : integrated systems \" und \" Nutrition and metabolism during growth \". <EOS>\nDie verschiedenen Referate wurden von rund 60 eingeladenen Vortragenden , die zum Teil aus dem Ausland kamen , gehalten . <EOS>\nZudem waren 518 Posters angemeldet . <EOS>\nDie Tagung stand unter der versierten Leitung der Herren P. Cerruti und W. Wahli , unterst\u00fctzt von einem Organisationskomitee bestehend aus den Herren K \u201e Geering , P. Honegger , L. K\u00fchn , J. Tschopp und R. Wittek . <EOS>\nDie Zusammenkunft verlief sehr erfolgreich . <EOS>\nTagungen Arbeitstagungen unter dem Patronat der Usgeb , mit Unterst\u00fctzung des Schweizerischen Nationalfonds zur F\u00f6rderung der wissenschaftlichen Forschung : - \" Workshop on procaryotic genetics \" ( Organisator : J. C. Piffaretti , Lugano ) - \" Fifth Annual Swiss Trypanosomatid Meeting \" ( Organisator : C. Bordier , Crissier-Lausanne ) - \" Workshop on molecular biology of differentiation \" ( Organisator : H. Tobler , Fribourg ) Publikationen Die Zusammenfassungen ( Abstracts ) der wissenschaftlichen Beitr\u00e4ge der Jahresversammlung 1987 in Lausanne wurden wiederum in der Zeitschrift Experientia ver\u00f6ffentlicht . <EOS>\nAusbildung . <EOS>\nKoordination und Information Fonds der Usgeb zur F\u00f6rderung junger Forscher Aus allf\u00e4lligen , an Jahrestagungen entstandenen \u00dcbersch\u00fcssen wurde ein Fonds zur F\u00f6rderung junger Forscher durch Beitr\u00e4ge an die Reisekosten zum Besuch wissenschaftlicher Tagungen geschaffen . <EOS>\nDieser Fonds wird 1988 erstmals Stipendien ausrichten . <EOS>\nAdministrative T\u00e4tigkeit Im Jahre 1987 z\u00e4hlte die Usgeb insgesamt 1767 Mitglieder ; ein neues Mitglieder-Verzeichnis wird im Laufe des Jahres 1988 herausgegeben Der Pr\u00e4sident : Prof. Herbert Fleisch Forschungskommission f\u00fcr den Schweizerischen Nationalfonds Mitglieder der Forschungskommission der Sng f\u00fcr den Schweizerischen Nationalfonds waren die Professoren G. Benz ( Ethz , Pr\u00e4sident ), J. Descloux ( Epfl ), C. H , Eugster ( Uni Z\u00fcrich ), C. Joseph ( Uni Lausanne ), G. Lang ( Bern ), H. Leser ( Basel ), R. Tabacchi ( Neuch\u00e2tel ), H. Tobler ( Freiburg ) und W. Wildi ( Genf ). <EOS>\nDie Gesamtkommission trat nur einmal , am 28. 11. 87 , in Bern zur", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0067.txt"}}
{"text": "- 59 - Jahressitzung zusammen . <EOS>\nBei dieser Gelegenheit wurden den Herren G. Benz , H. Descloux und C. H. Eugster , die auf das Ende des Berichtsjahres ihre Demission eingereicht hatten , der Dank der Kommission f\u00fcr die der Forschungskommission w\u00e4hrend 12 Jahren geleisteten Dienste ausgesprochen . <EOS>\nEs wurde beschlossen , die Professoren Renzo Cairoli ( Mathematik , Epfl ), Erich Kubli ( Zoolog . <EOS>\nInstitut Uni Z\u00fcrich ) und Hans Sticher ( Bodenchemie , Ethz ) der Sng als Nachfolger f\u00fcr die zur\u00fccktretenden Mitglieder vorzuschlagen . <EOS>\nDamit sind weiterhin alle Hochschulen und die gleichen Fachgebiete in der Kommission vertreten . <EOS>\nProf. H. Tobler wurde zum neuen Pr\u00e4sidenten bestimmt . <EOS>\nVier Stipendiate wurden f\u00fcr ein zweites Jahr unterst\u00fctzt . <EOS>\nDie Kommission nahm im Berichtsjahr Stellung zu f\u00fcnf Forschungsgesuchen , zu einem Tagungsbeitragsgesuch und zu einem Stipendium f\u00fcr fortgeschrittene Forscher . <EOS>\nLetzteres sowie ein Forschungsgesuch wurden zur Ablehnung empfohlen , die restlichen Gesuche bef\u00fcrwortet . <EOS>\nInsgesamt war die Forschungskommission 1987 weniger stark belastet als in anderen Jahren . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Georg Benz Commission de g\u00e9obotanique Activit\u00e9s scientifiques L'activit\u00e9 de l'Office central suisse de cartographie floristique se transf\u00e8re dans le r\u00e9seau floristique suisse qui se met en route actuellement sous la responsabilit\u00e9 du Prof. Amraann et de divers collaborateurs . <EOS>\nLa cartographie floristique et \u00e9cologique de la Suisse a vu sa publication ( Cl. B\u00e9guin , O. Hegg , H , Zoller : \" Atlas schutzw\u00fcrdiger Vegetationstypen der Schweiz \") repouss\u00e9e en 1988 . <EOS>\nLes recherches sur le terrain , soutenues par la Commission , se r\u00e9partissent , selon leurs Universit\u00e9s de base , de la mani\u00e8re suivante : Bile , Berne , Lausanne ( C. Neet , Pin Sylvestre ; J. -F. Giugni , Chablais ; J. Droz , Derborence ; R. Testaz et Krayenbuhl , Bois-de-Ch\u00eanes ; P. Baroni et D. Calderari , Tessin ; S. Rometsch , Vignes ; C. Le N\u00e9dic , Bursins ), Neuch\u00e2tel , Zurich ( Marti , Grosseggenrieder ). <EOS>\nPublications R. Waldis : Unkrautvegetation im Wallis . <EOS>\nPflanzensoziologische und chronologische Untersuchungen . <EOS>\nMat\u00e9riaux pour le lev\u00e9 g\u00e9obotanique de la Suisse No 63 , 1987 , Teufen , 348 pages et annexes , grand tableau . <EOS>\nCoordination et information La liste des travaux g\u00e9obotaniques en cours \u00e0 fin 1986 a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie selon le processus habituel .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0068.txt"}}
{"text": "- 60 - Activit\u00e9s administratives La commission s'est r\u00e9unie le 28 novembre 1987 . <EOS>\nElle a enregistr\u00e9 la d\u00e9mission du Prof. Jean-Louis Richard dont le poste sera soumis \u00e0 r\u00e9\u00e9lection \u00e0 la prochaine \u00e9ch\u00e9ance . <EOS>\nL'exercice financier pr\u00e9sente un l\u00e9ger b\u00e9n\u00e9fice . <EOS>\nUne r\u00e9union de printemps est fix\u00e9e au 23 avril et la r\u00e9union pl\u00e9ni\u00e8re au 26 novembre 1988 . <EOS>\nLe pr\u00e9sident : Prof. Pierre Hainard Schweizerische Geod\u00e4tische Kommission Tagungen Das geod\u00e4tische Hauptereignis von 1987 war die Generalversammlung der Internationalen Assoziation f\u00fcr Geod\u00e4sie ( Iag ) im Rahmen der Xix . <EOS>\nGeneralversammlung der Internationalen Union f\u00fcr Geod\u00e4sie und Geophysik ( Iugg ) vom 9. -22 . <EOS>\n08. 1988 in Vancouver , Kanada . <EOS>\nDie Schweiz beteiligte sich mit einigen Vertretern der Hochschulen und des Bundesamtes f\u00fcr Landestopographie ( L+T ) an den Arbeiten in den f\u00fcnf Sektionen , mehreren Kommissionen und SpezialStudiengruppen sowie an den interdisziplin\u00e4ren Symposien . <EOS>\nForschunasproiekte Nationales Forschungsprogramm 20 ( Nfp 20 ) Im \" Geod\u00e4sie-Projekt \" zum Nfp 20 kamen 1987 folgende Arbeiten zur Ausf\u00fchrung : Die Global Positioning System(GPS)-Kampagne \" Granit \", das Pr\u00e4zisionsnivellement Visp - Zermatt ( durch die L+T ) sowie Gps- , Zenitkamera- , gravimetrische und terrestrische Messungen im Polygonzug Visp - Zermatt ( im Rahmen des Diplomvermessungskurses des Instituts f\u00fcr Geod\u00e4sie und Photogrammetrie ( Igp ) der Eth Z\u00fcrich ). <EOS>\nDank der ausgezeichneten Zusammenarbeit der verschiedenen an der \" GRANIT\"-Kampagne beteiligten Institute aus Deutschland , \u00d6sterreich und der Schweiz verlief diese sehr erfolgreich und erbrachte bereits erste gute Resultate . <EOS>\nSatelliten-Beobachtungsstation Zimmerwald Die am Laser-Telemeter angebrachte Verbesserung der Winkelgebernachf\u00fchrung und der Stationsautomation sowie die Stabilisierung der Laserpulsleistung hatte eine Verdoppelung der Beobachtungseffizienz und eine deutlich erh\u00f6hte Anzahl von beobachteten Satellitendurchg\u00e4ngen zur Folge . <EOS>\nIn der Entwicklung der Theorie und der Software f\u00fcr die Auswertung radiointerferometrischer Beobachtungen der GPS-Satelliten wurden am Astronomischen Institut der Universit\u00e4t Bern ( Aiub ) weitere Fortschritte erzielt . <EOS>\nMit dieser Berner GPS-Software wurden bis heute 13 GPS-Kampagnen in Kanada , Usa und Europa ausgewertet . <EOS>\nSLR-Messkampagnen ( Satellite Laser Raging ) Das Aiub beteiligte sich auch 1987 intensiv am internationalen", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0069.txt"}}
{"text": "- 61 Projetk Wegener / Medlas und beobachtete in Zimmerwald von April bis November insgesamt 181 Durchg\u00e4nge der Satelliten Lageos , Starlette und Ajisai . <EOS>\nGPS-Testnetz Turtmann ( Global Positioning System ) Die umfangreichen terrestrischen Messungen von 1985 und 1986 wurden in der L+T einer gr\u00fcndlichen Auswertung und Ausgleichung unterzogen , wodurch r\u00e4umliche Punktgenauigkeiten von wenigen mm gegen\u00fcber einem zentralen Bezugspunkt erreicht wurden . <EOS>\nDer genaue Strahlverlauf bei den Distanzmessungen mit dem Mekometer wurde im Igp in enger Zusammenarbeit mit dem Laboratorium f\u00fcr Atmosph\u00e4renphysik der Eth Z\u00fcrich ( Lap-Eth ) aufgrund der Flugzeug-Meteodaten l\u00e4ngs der Messstrahlen berechnet . <EOS>\nZudem wurden differentialgeometrische Untersuchungen zum Verlauf der Wellenstrahlen angestellt . <EOS>\nAm Aiub wurden die bisherigen GPS-Kampagnen von Turtmann mit der neuesten Berner GPS-Software ausgewertet , wobei eine diff\u00e9rentielle Modellierung der Troposph\u00e4re zwischen der h\u00f6chsten und der tiefsten Station die besten Resultate im mm-Bereich lieferte . <EOS>\nIm Oktober fand noch eine dritte GPS-Kampagne statt , an der Empf\u00e4nger vom Typ Wild-Magnavox Wm101 und Trimble 4000Sx / Sl ( vom Landesvermessungsamt Niedersachsen ) beteiligt waren . <EOS>\nDazu wurden am Igp Antennen von GPS-Empf\u00e4ngern systematisch untersucht . <EOS>\nRETrig ( R\u00e9seau Europ\u00e9en Trigonom\u00e9trique ) Die Subkommission RETrig der Iag hielt im Fr\u00fchjahr in Paris eine Sitzung ab . <EOS>\nDie f\u00fcr Vancouver vorbereitete L\u00f6sung war noch nicht endg\u00fcltig . <EOS>\nDie mit Satellitenmessungen bestimmte Basis Zimmerwald - Monte Generoso ergab jedoch mit den RETrig-Daten eine wesentlich bessere \u00dcbereinstimmung als mit den offiziellen Landeskoordinaten . <EOS>\nLandesnivellement und Reun ( R\u00e9seau europ\u00e9en unifi\u00e9 de nivellement ) Mit der Neumessung der Nivellementslinien Vuiteboeuf - Yverdon-les Bains - Fribourg und Bellinzona - Locarno - Brissago setzte die L+T ihr Messprogramm planm\u00e4ssig fort . <EOS>\nGleichzeitg wurden auch Schwerewerte l\u00e4ngs dieser Linien gemessen . <EOS>\nGravimetrie Die absoluten Schweremessungen von 1980 in einer Station des Gotthard-Strassentunnels konnten mit einer verbesserten Apparatur des Istituto ai Metrologia \" G. Colonnetti \", Turin , wiederholt werden . <EOS>\n- Zur gravimetrischem Geoidbestimmung wurden weitere Untersuchungen durchgef\u00fchrt . <EOS>\nPublikationen - Max Sch\u00fcrer : Ausgleichung des Basisvergr\u00f6sserungsnetzes . <EOS>\nArbeiten der Bodenseekonferenz , Basismessung Heerbrugg 1959 , Astronomisch-geod\u00e4tische Arbeiten in der Schweiz , 30. Band , Teil Vi , Bern 1987 . <EOS>\n- Report on the Geodetic Activities in the years 1983 to 1987 , Vancouver , August 1987 , Z\u00fcrich 1987 - Protokoll der 137 . <EOS>\nSitzung der Sgk , Kloten 1987 .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0070.txt"}}
{"text": "- 62 - Internationale Beziehungen Neben der bisherigen Mitarbeit in Gremien der Iag wirken seit Vancouve Prof. H. -G. Kahle und Herr B. B\u00fcrki in der neuen Kommission Xii , International Geoid Commission , Pd Dr. G. Beutler in der neuen Subkommission Gps der Kommission Viii sowie Mitglieder der Sgk und Mitarbeiter derselben in sieben der 24 neu etablierten Spezialstudiengruppen ( Ssg ). <EOS>\nAusbildung , Koordination und Information Der wissenschaftliche Teil der 137 . <EOS>\nSitzung wurde wiederum \u00f6ffentlich durchgef\u00fchrt . <EOS>\nMehrere Referate zum sehr aktuellen Thema \" GPS-Testnetz Turtmann : Messungen und Resultate \" legten Zeugnis ab von den umfangreichen Arbeiten und hervorragenden Resultaten in diesem bereits international beachteten Testnetz . <EOS>\nDie Diskussionen innerhalb der Arbeitsgruppe Gps konnten damit in der \u00d6ffentlichkeit weitergef\u00fchrt werden . <EOS>\nDie Geod\u00e4ten beteiligten sich ferner am Symposium des Nfp 20 in Bad Ragaz ( 18. -20 . <EOS>\n5. 1987 ) mit einem Vortrag von B , Wirth : Astrogeod\u00e4tische Lotabweichungen in der Osttraverse , sowie am Besuchstag des Nfp 20 in Zermatt ( 28. -29 . <EOS>\n9. 1987 ) mit einem Vortrag von E. Gubler : Pr\u00e4zisionsnivellement und Satellitengeod\u00e4sie im Bereich der Westtraverse . <EOS>\nAdministrative T\u00e4tigkeit Die 138 . <EOS>\nSitzung fand am 14. November 1987 im Bundesamt f\u00fcr Landestopographie in Wabern bei Bern statt . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Hans-Gert Kahle Schweizerische Geographische Kommission Wissenschaftliche T\u00e4tigkeit Tagungen Wie bisher konnte die SGgK eine Reihe von Veranstaltungen unterst\u00fctzen : - \" Naturhaushalt und Planung \", Symposium im Rahmen der JahresversaiTunlung der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Angewandte Geographie ( Sgag ) am 25. / 26. 9. 1987 in Basel . <EOS>\nLeitung : Pd Dr. Th. Mosimann , Basel . <EOS>\nBeitrag : Fr. 2'\u00fb00 . <EOS>\n- . <EOS>\nPublikation : Geographica Helvetica 1988 . <EOS>\n- \"\" Die sozio-kulturelle Dimension in der Raumplanung \", durchgef\u00fchrt als internationale Seminarveranstaltung vom 21. -24 . <EOS>\n10. 1987 in Waltenburg / GR. Leitung : Prof. H. Elsasser und Dr. H. Leibundgut . <EOS>\nBeitrag : Fr. 3*000 . <EOS>\n- . <EOS>\nPublikation 1988 . <EOS>\n- \" Massstabs- und Methodikprobleme geomorphologischer Auswertungskarten durchgef\u00fchrt als 13. Basler Geomethodisches Kolloquium vom 3, / 4. 12. 1987 . <EOS>\nLeitung : Prof. H. Leser , Basel . <EOS>\nBeitrag : Fr. 2*000 . <EOS>\n- . <EOS>\nPublikation in Geomethodica 14 , 1988 / 89.", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0071.txt"}}
{"text": "- 63 - - Seminar \" Praktische Umsetzung zugunsten der Nachwuchsf\u00f6rderung der Sgag \", durchgef\u00fchrt am 23. / 24. 2. 1988 in Z\u00fcrich . <EOS>\nLeitung : Prof. H. Elsasser . <EOS>\nBeitrag : Fr. l'OOO . <EOS>\n- . <EOS>\n( analoges Seminar in Lausanne , 2. 73. 5. 1988 ; Fr. l'OOO . <EOS>\n- ). <EOS>\nFschzsitsehriftsn - Die Ergebnisse des 12. Basler Geomethodisehen Kolloquiums wurden gedruckt in : Geomethodica , Band 13 , 1987 / 88. Druckbeitrag : Fr. 3'Ood . <EOS>\n- . <EOS>\n- \" Les Alpes dans le temps et dans l'espace \". <EOS>\nSpezialnummer der Zeitschrift \" Le Globe \" de la Soci\u00e9t\u00e9 de G\u00e9ographie de Gen\u00e8ve . <EOS>\nBeitrag : Fr. 2'000 . <EOS>\n- . <EOS>\n- Die Empfehlungen des Geographentages vom 8. 79. 5. 1987 in Freiburg wurden unter dem Titel \" Leitbild Geographie Schweiz \" publiziert in : Geographica Helvetica 42 / 1987 , Heft 3 , S. 234 . <EOS>\nDer Gesamttext wird in der Geographica Helvetica 43 / 1988 , Heft 1 , publiziert . <EOS>\nEinzelpublikationen - Bibliographie geographischer Manuskriptarbeiten 1986 . <EOS>\nZusammenstellung durch Prof. H. Elsasser , 1986 / 87. Druckbeitrag von Fr. 739 . <EOS>\n- . <EOS>\n- Mitarbeit an der \" Bibliographia scientia naturalis helvetica \", Vol. 62 , 1986 , Bern : Schweizerische Landesbibliothek . <EOS>\nInternationale Besprechungen Verschiedene Mitglieder der Kommission pflegten auf ihrem Fachgebiet intensive Beziehungen zu internationalen Organisationen . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident und der Kassier besuchten den Deutscher . <EOS>\nGeographentag in M\u00fcnchen ( 12. -16 . <EOS>\n10. 1987 ). <EOS>\nAusbildung . <EOS>\nKoordination , Information Die Kommission f\u00fchrte mit der Schweizerische Geographischen Gesellschaft und den geographischen Hochschulinstituten sowie den geographischen Fachgesellschaften einen weiteren Schweizerischen Geographentag zum Thema \" Die Rolle der Geographie in der Gesellschaft \" durch . <EOS>\nDie Tagung fand am 8- / 9. 5. 1987 in Freiburg statt und f\u00fchrte die 1986 begonnene Arbeit so weit , dass nach der Bereinigung durch eine Arbeitsgruppe das \" Leitbild Geographie Schweiz ' im Dezember gutgeheissen werden konnte . <EOS>\nDie Realisierung der Vorschl\u00e4ge wird \" f\u00fcr die Kommission die wesentliche Aufgabe f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre bilden . <EOS>\nDie Kommission beendete die Arbeit an der Forschungspolitischen Fr\u00fcherkennung ( Fer ) Geographie : \" Geographie im Jahre 2000 \" und reichte sie am 7. 12. 1987 der Sng ein . <EOS>\nDer Text wird zusammen mit dem \" Leitbild Geographie Schweiz \" in der Geographica Helvetica im Jahre 1988 publiziert . <EOS>\nDie SGgK beteiligte sich an folgenden Vernehmlassungen ; 1. zuhanden des Eidg. Departementes des Innern : Volks-Wohnungs- und Geb\u00e4udez\u00e4hlung 1990 ;", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0072.txt"}}
{"text": "- 64 - 2. zuhanden der Eidg. Vermessungsdirektion : Reform der amtlichen Vermessung ( Rav ); 3. zuhanden der Schweiz. Akademie der Geisteswissenschaften : Gr\u00fcndung einer Stiftung f\u00fcr ein Dokumentations- und Informationszentrum f\u00fcr die Sozialwissenschaften in der Schweiz ( bef\u00fcrwortende Stellungnahme ). <EOS>\nMminis\u00b1rative T\u00e4tigkeit und \u00d6ffentlichkeitsarbeit Die SGgK versammelte sich dreimal in Bern ( 13. 2. , 12. 6. , 20. 11. 198 ?) Unter dem Titel \" Geographie im Wandel unserer Zeit \" hatte die SGgK Gelegenheit , in der Rubrik \" Zeitfragen \" der Neuen Z\u00fcrcher Zeitung einen international beachteten Beitrag zur Geschichte , den aktuellen Problemen und der weiteren Entwicklung des Faches zu publizieren ( Nzz 21. / 22. 2. 1987 , Nr. 43 ). <EOS>\nMitglieder der SGgK trugen in wesentlichen Teilen die Jahresversammlung der Sng , die unter dem Thema \" Eiszeitforschung \" stand . <EOS>\nDie Veranstaltung bezog viele internationale Referenten ein und wurde mit grossem Erfolg in Luzern durchgef\u00fchrt . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Klaus Aerni Commission suisse de g\u00e9ologie La_Commission g\u00e9ologique s'est r\u00e9unie \u00e0 deux reprises les 27 f\u00e9vrier et 28 novembre . <EOS>\nActivit\u00e9s administratives En accord avec les soci\u00e9t\u00e9s de G\u00e9ologie , de Min\u00e9ralogie , de Pal\u00e9ontologie et les commissions de G\u00e9otechnique , il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de supprimer le Comit\u00e9 national de G\u00e9ologie en tant qu'organe ind\u00e9pendant . <EOS>\nLes t\u00e2ches de ce groupe sont reprises de 1988 par la Commission g\u00e9ologique . <EOS>\nPour assurer \u00e0 ce niveau une repr\u00e9sentation des diverses tendances des Sciences de la Terre , il a \u00e9t\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9largissement de la Commission par la nomination de Mm H. Furrer , pal\u00e9ontologie , C. Schindler , g\u00e9ologie de l'ing\u00e9nieur . <EOS>\nM. Wildi pour sa part a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pour remplacer M. Chessex de Gen\u00e8ve et assurer un rajeunissement . <EOS>\nUn groupe de travail a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 pour \u00e9laborer de nouveaux statuts . <EOS>\nContacts avec le Service hvdroloaiaue et g\u00e9ologique national A la demande du Service g\u00e9ologique national , la Commission g\u00e9ologique joue le r\u00f4le de Conseiller scientifique du Service lorsque cela semble n\u00e9cessaire . <EOS>\nAu cours de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e , deux actions peuvent \u00eatre signal\u00e9es : expertise pour la publication de notes scientifiques qui feront l'objet de publication du Service - projet europ\u00e9en pour la publication d'une Synth\u00e8se de l'Europe .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0073.txt"}}
{"text": "- 65 - Ce vaste projet par faute d'accord et de soutien de Services g\u00e9ologiques national s'est transform\u00e9 en un petit projet visant \u00e0 montrer l'importance de la g\u00e9ologie dans les grands projets d'am\u00e9nagement et d'environnement . <EOS>\nComme par le pass\u00e9 , la Commission assure une information sur la poursuite des travaux scientifiques qui sont effectu\u00e9s dans les Instituts universitaires suisses ( travaux de dipl\u00f4mes - th\u00e8ses )\u00bb Activit\u00e9s scientifiques Poursuite de l'\u00e9tablissement d'une carte o\u00f9 sont figur\u00e9es les isohypses du mur des formations quaternaires . <EOS>\nCe travail devrait couvrir l'ensemble de la Suisse d'ici 1989 . <EOS>\nEtablissement de la bibliographie g\u00e9ologique pour les besoins de la Biblioth\u00e8que nationale . <EOS>\nParticipation aux derniers travaux pour la publicaiton du Lexique stratigraphique , volume Molasse , qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par les soins du Service national . <EOS>\nDes projets visant \u00e0 une coordination des recherches sur la nomenclature , la cartographie au niveau du Tertiaire et du Quaternaire sont mis sur pied . <EOS>\nLe pr\u00e9sident : Prof. Jean-Paul Schaer Schweizerische Geophysikalische Kommission Wissenschaftliche T\u00e4tigkeit Vortr\u00e4ge Zusammen mit der Nationalen Schweizerischen UNESCO-Kommission und dem \" D\u00e9partement de min\u00e9ralogie \" der Universit\u00e4t Genf sowie dem Institut f\u00fcr Geophysik der Eth Z\u00fcrich wurde im November / Dezember 1987 eine Vortragsreihe mit dem Thema \" La pr\u00e9vention des catastrophes naturelles \" organisiert . <EOS>\nDie Referenten waren Dr. C. Dan Miller vom Cascades Volcanological Observatory , Vancouver ( Washington , Usa ) und Prof. R. Schick vom Institut f\u00fcr Geophysik der Universit\u00e4t Stuttgart ( Brd ). <EOS>\nForschunasproiekte Gravimetrie Im zentralen Bereich des Jura wurden zwischen der Linie Grenchen ( So ) - St. Blaise ( Ne ) und dem Doubs-Tal detaillierte Schweremessungen an 226 Messpunkten ausgef\u00fchrt . <EOS>\nDie Stationsdichte in diesem regionalen Netz erh\u00f6ht sich damit auf rund eine Station pro 4 km ^. <EOS>\nDas vermessene Gebiet schliesst die magnetische Anomalie des Chasserai ( ca. 100 nT ) ein , die bei dieser Messkampagne ebenfalls genauer kartiert wurde .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0074.txt"}}
{"text": "- 66 - Zur Ermittlung der Quart\u00e4rf\u00fcllung von T\u00e4lern im S\u00fcdtessin ( bei Chiasso ) wurden drei Schwereprofile mit sehr geringen Stationsabst\u00e4nden vermessen . <EOS>\nErdmagnetismus In Erg\u00e4nzung zu den aeromagnetisehen Messungen des Nationalen Forschungsprogrammes \" Geologische Tiefenstruktur der Schweiz \" ( Nfp 20 ) wurden vier Profile in den Seitent\u00e4lern des Simmentais aufgenommen . <EOS>\nWeiterhin wurden in der Region der Broye ca. l'OOO km Profilstrecken in niedriger H\u00f6he beflogen , um Aufschluss \u00fcber die dort existierende \" Blindzone \" zu erhalten . <EOS>\nDie Bodenmessungen im Bereich der Marchairuz-Anomalie wurden abgeschlossen ; es gibt Anzeichen daf\u00fcr , dass es sich dabei um eine Fortsetzung der grossr\u00e4umigeren Jorat-Anomalie handelt . <EOS>\nDaneben wurde die vollst\u00e4ndige Aufnahme der Chasserai-Anomalie - im Rahmen der detaillierten Schweremessungen - durchgef\u00fchrt . <EOS>\nAusgehend von den Beobachtungen des MAGSAT-Satelliten wurde eine einfache mathematische Beziehung ermittelt , die es erlaubt , die s\u00e4kularen \u00c4nderungen der magnetischen Deklination in der Schweiz und den angrenzenden Gebieten seit der letzten Landesaufnahme ( 1978 . <EOS>\n0 ) auf die vergangenen 10 Jahre und dar\u00fcber hinaus auf die kommenden Jahre zu extrapolieren . <EOS>\nDer automatisierte Betrieb der geomagnetischen Referenzstation Amos bei NeuchStel verlief auch 1987 reibungslos . <EOS>\nMit den Beobachtungen war es m\u00f6glich , zahlreiche Anfragen prompt zu beantworten . <EOS>\nElektromagnetische Tiefensondierungen Zur Erg\u00e4nzung der Messungen im Rahmen des Nfp 20 sind entlang der Westtraverse elektromagnetische Tiefensondierungen vorgesehen . <EOS>\nWegen der im R\u00e4ume Biel-Bern zu erwartenden St\u00f6rungen muss das geplante Profil etwa 20 km nach Westen verschoben werden . <EOS>\nDie Entwicklung neuer theoretischer Verfahren sollte es erm\u00f6glichen , auch Daten , die von komplizierten geologischen Strukturen beeinflusst sind , numerisch auszuwerten . <EOS>\nIn einem ersten Schritt werden die im Gasterntal 1985 / 86 ausgef\u00fchrten Untersuchungen mit der neuen Methode interpretiert werden . <EOS>\nGeothermik Die Entw\u00fcrfe f\u00fcr die detaillierten \" Geothermischen Karten der Nordschweiz \" ( 1:100'Q00 ) liegen vor . <EOS>\nNebst einer Karte des terrestrischen W\u00e4rmeflusses an der Erdoberfl\u00e4che wurden Isolinienkarten des Temperaturfeldes in verschiedenen Tiefen ( 500 m , 1000 m , 2000 m ) konstruiert . <EOS>\nAuf all diesen Karten zeichnet sich eine stark positive Anomalie im Bereich des Permokarbon-Troges der Nordschweiz ab . <EOS>\nRadiometrie Wie in den letzten Jahren lag auch 1987 das Schwergewicht der Kommissionsaktivit\u00e4ten auf der \" Aeroradiometrischen Kartierung der Schweiz \" ( 1:500*000 ). <EOS>\nZiel des Projektes ist die Ermittlung des nat\u00fcrlichen Pegels der terrestrischen Gammastrahlung im Lande . <EOS>\nIm vergangenen Jahr wurden ca. 1*400 km systematisch mit Helikoptern der Armee und der Heliswiss im Wallis beflogen .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0075.txt"}}
{"text": "- 67 - Grosse Anstrengungen w\u00fcrden bei der Entwicklung einer raschen und rationellen Datenverarbeitung unternommen . <EOS>\nEin integriertes Programmpaket zur Qualit\u00e4tskontrolle sowie zur Schnellauswertung der Flugaufnahmen mit einem \" Personal Computer \" steht nun f\u00fcr den Feld- und Laboreinsatz zur Verf\u00fcgung . <EOS>\nSeismik Die Hauptaktivit\u00e4t konzentrierte sich 1987 auf reflexionsseismische Messungen entlang der Westtraverse des Nfp 20 , die sich von Zweisimmen ( Be ) bis Zermatt ( Vs ) erstreckten . <EOS>\nErg\u00e4nzt wurden diese Aufnahmen durch eine refraktionsseismische \" Verbindungsspange \" zwischen der West- und Osttraverse des Nfp 2. 0 im Streichen des Helvetikums und der Vorlandmolasse ( Jaun-Pass bis S\u00e4ntis ). <EOS>\nEine \u00fcberarbeitete Karte der Krustenm\u00e4chtigkeit in der Schweiz ist seit kurzem f\u00fcr weitergehende Untersuchungen im Rahmen der Landeskartierung verf\u00fcgbar . <EOS>\nDie synoptische Auswertung aller in der Nordschweiz gesammelten seismischen Daten steht kurz vor dem Abschluss . <EOS>\nPetrophysik Die wichtigsten physikalischen Parameter neuer Gesteinsproben aus der Ivrea-Zone wurden im Labor der Universit\u00e4t Genf gemessen . <EOS>\nEs handelt sich dabei um die Gesteinsdichte , die magnetische Suszeptibilit\u00e4t sowie die Kompressionswellengeschwindigkeit ( bis zu Drucken von 400 MPa ). <EOS>\nAls n\u00e4chster Schritt sind Messungen an Kernproben der NAGRA-Tiefbohrungen in der Nordschweiz geplant . <EOS>\nAlle Resultate werden in einer Datenbank gespeichert . <EOS>\nSammlung von seismischen Geschwindigkeitswerten Die systematische Durchsicht von verf\u00fcgbaren Daten f\u00fcr die Ausbreitungsgeschwindigkeiten elastischer Wellen in Gesteinen der Schweiz st\u00fctzt sich prim\u00e4r auf die Feldaufnahmen der Erd\u00f6lindustrie und der Nagra . <EOS>\nDaneben werden auch die Ergebnisse der Kurzprofil-Refraktionsseismik mitherangezogen . <EOS>\nEin erster \u00dcberblick \u00fcber das Ergebnis dieser Datensammlung sollte in der zweiten Jahresh\u00e4lfte 1988 m\u00f6glich sein . <EOS>\nPublikationen Die Schweizerische Geophysikalische Kommission hat an der Herausgabe der folgenden Ver\u00f6ffentlichungen mitgewirkt : ( 1 ) \" Erdbeben - Risikoerfassung , Schadenminderung , Hilfe \" \" Tremblements de Terre - Evaluation du risque , mesures de pr\u00e9vention et d'aide \". <EOS>\nBeitr\u00e4ge zum Internationalen Symposium in Brig ( 7. -10 . <EOS>\n4. 1986 ). <EOS>\nNationale Schweizerische UNESCO-Kommission und Schweizerische Geophysikalische Kommission , 610 Seiten ( 1987 ). <EOS>\n( 2 ) \" Das Erdbeben von Basel 1356 - Teil 1 : Historische und kunsthistorische Aspekte \" von W. Wechsler . <EOS>\nPublikationsreihe des Schweizerischen Erdbebendienstes , Nr. 102 , 128 Seiten ( 1987 ). <EOS>\nInternationale Beziehungen Die Kontakte im Rahmen der gegenw\u00e4rtig laufenden internationalen Gemeinschaftsprogramme ( wie Ilp , Egt , Ktb , etc. ) boten die M\u00f6g", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0076.txt"}}
{"text": "- 68 - lichkeit , \u00fcber Probleme der \" Geophysikalischen Landesaufnahme \" und der grenz\u00fcberschreitenden Verbindungsmessungen ausf\u00fchrlicher zu sprechen . <EOS>\nKonkrete Pl\u00e4ne f\u00fcr eine Zusammenarbeit er\u00f6ffneten sich dabei im Zusammenhang mit der Fortsetzung des Nfp 20-Westprofils bis ins Aosta-Tal sowie der f\u00fcr Herbst 1988 geplanten reflexionsseismischen Traversen im Bereich des Oberrheingrabens . <EOS>\nAdministrative T\u00e4tigkeit Die 17. ordentliche Jahresversammlung fand am 20. M\u00e4rz 1987 in Genf statt . <EOS>\nDie Sitzung wurde mit einem Referat \u00fcber die \" Geologische Tiefenstruktur der Schweiz mit ersten Resultaten aus dem Nationalen Forschungsprogramm 20 \" von Dr. P. Lehner , dem Projektleiter des Nfp 20 , er\u00f6ffnet . <EOS>\nAnschliessend informierte der Pr\u00e4sident der Schweizerischen Geologischen Kommission \u00fcber die geplante westeurop\u00e4ische Koordination auf dem Gebiet der Erdwissenschaften , wovon auch die Geophysik in der Schweiz betroffen ist . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Stephan M\u00fcller Schweizerische Geotechnische Kommission Wissenschaftliche T\u00e4tigkeit Tagungen Mitarbeiter des B\u00fcros haben an Tagungen der Saste , der Sghb sowie Tagungen \u00fcber In-Situ-Messungen in der Ingenieurgeologie und \u00fcber sicherheitspolitische Aspekte der Rohstoffgewinnung teilgenommen . <EOS>\nForschungsprojekte 19 freie Mitarbeiter waren auf verschiedenen Gebieten der Landesaufnahme t\u00e4tig . <EOS>\nInventar der mineralischen Rohstoffe Die Zusammenstellung der Kohle- und Goldvorkommen im Kanton Luzern wurde abgeschlossen . <EOS>\nF\u00fcr die Rohstoffkarte der Schweiz , 1:500*000 mit Teilbl\u00e4ttern 1:200*000 , wurde ein Pilotprojekt \" S\u00fcdtessin \" mit Karte und Erl\u00e4uterungen ausgearbeitet . <EOS>\nDie Daten dazu wurden auf EDV-Basis erfasst , einzelne , ungen\u00fcgend dokumentierte Vorkommen wurden beprobt und neu kartiert . <EOS>\nHydrogeologische Karte der Schweiz 1:100\"000 Blatt Biel : Die hydrogeologische Fl\u00e4chendarstellung des Blattes liegt vor . <EOS>\nDie Deckpause mit den hydrogeologischen Angaben wurde erg\u00e4nzt , der Erl\u00e4uterungstext ist in Bearbeitung . <EOS>\nBlatt Basel : Der schweizerische Anteil liegt im Massstab 1:50'000 vor . <EOS>\nDie Ausland-Anteile werden weiter erg\u00e4nzt und angepasst . <EOS>\nBlatt Toaaenbura : Die hydrogeologische Fl\u00e4chendarstellung ist zu einem grossen Teil abgeschlossen . <EOS>\nF\u00fcr einzelne Gebiete liegen auch Deckpausen der hydrogeologischen Verh\u00e4ltnisse sowie zum Teil Textentw\u00fcrfe vor . <EOS>\nDer \u00f6sterreichische Anteil wird ebenfalls bearbeitet .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0077.txt"}}
{"text": "- 69 - Radioaktivit\u00e4tsmessungen , radiometrische Anomalien und Uranvorkommen in den Schweizer Alpen Das Manuskript der Erl\u00e4uterungen zur Urankarte 1:500'000 wurde vom Autor \u00fcberarbeitet und zwei Begutachtern vorgelegt . <EOS>\nEs wird 1988 in den Druck gehen . <EOS>\nRadiometrische Messungen Es wurden Messungen an folgenden Orten durchgef\u00fchrt : BLS-Bahntunnel Mittal , Druckstollen Ilanz und Tiefencastel-Filisur , Freispiegelstollen Chriegalp und Saflisch und Strassentunnel Ascona . <EOS>\nKleinere Untersuchungen Das B\u00fcro gab zahlreiche Ausk\u00fcnfte und f\u00fchrte kleinere Untersuchungen in bezug auf W\u00e4rmespeicherungsverhalten von Lavezsteinen und Verwendung von Natursteinen f\u00fcr verschiedene Anwendungszwecke durch . <EOS>\nPublikationen Beitr\u00e4ge zur Geologie der Schweiz , geotechnische Serie Lief . <EOS>\n70 F. Keller , H. Wanner , T. R. Schneider : Geologischer Schlussbericht Gotthard-Strassentunnel , Zusammenfassung . <EOS>\nLief . <EOS>\n71 Th. Mumenthaler , Tj Peters , R. Iberg : Kiesschlammverwertung , ein Beitrag zur Nutzbarmachung und Bewirtschaftung stark verlehmter Kiesvorkommen . <EOS>\nLief . <EOS>\n72 R. Woodtli , F. Jaff\u00e9 , J. von Raumer : Prospection mini\u00e8re en Valais : le projet Uromine ( im Druck ). <EOS>\nBeitr\u00e4ge zur Geologie der Schweiz , Kleinere Mitteilungen Nr. 78 J. Mullis , H. A. Stalder ; Salt-poor and _ salt-rich fluid inclusions in quartz from two boreholes in northern Switzerland Nr. 79 T. P. Labhart : Die Gesteine des Parlamentsgeb\u00e4udes . <EOS>\nNr. 80 D. Staeger : Baugrundkarte der Stadt Bern und Umgebung 1:10*000 mit Erl\u00e4uterungen ( im Druck ). <EOS>\nInformation Die Klassierung der Neuerscheinungen in mineralogisch-petrographischer Richtung wurde im Auftrag der Kommission \u00fcbernommen . <EOS>\nAdministration Am 28. 1. 1987 fand in Z\u00fcrich die j\u00e4hrliche Sitzung der Kommission statt . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Conrad Schindler Kommission f\u00fcr die Stiftung Dr. Joachim de Giacomi Die Jahressitzung unserer Kommission fand am 30. Mai 1987 in Les Brenets ( Kanton Neuenburg ) statt . <EOS>\nHerr Prof. O. Huber ( Z\u00fcrich ) ist zur\u00fcckgetreten . <EOS>\nEr wurde jedoch gebeten , an der n\u00e4chsten Sitzung", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0078.txt"}}
{"text": "- 7 0 - noch teilzunehmen , damit ein guter Nachfolger gefunden werden kann . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident kommentierte Jahresrechnung und Budget . <EOS>\nDa die Rendite des Verm\u00f6gens erneut zur\u00fcckgegangen ist , wird erwogen , kleinere Fonds zusammenzulegen . <EOS>\nZwei Gesuche mussten schon vorg\u00e4ngig der Sitzung abgelehnt werden , da es sich um Sal\u00e4re handelte und die Stiftung grunds\u00e4tzlich keine Sal\u00e4re \u00fcbernehmen kann . <EOS>\nEin weiteres Gesuch musste , da es nicht statutengem\u00e4ss war , ebenfalls abgelehnt werden . <EOS>\nDie folgenden Beitr\u00e4ge konnten unter Beizug positiver Gutachten genehmigt werden : Dr. Martin Sch\u00e4rer , Bern : Beitrag f\u00fcr Material zur Untersuchung der Wachstumsgeschwindigkeit spezieller Algen im Moossee bei Bern . <EOS>\nFr. 2*000 . <EOS>\n- . <EOS>\nHans Moor , Auenstein : Beitrag an die Publikationskosten seiner Dissertation \" Untersuchungen \u00fcber den Verlauf der Massenvermehrung des achtz\u00e4hnigen Fichtenborkenk\u00e4fers ( Ips typographus L. ) 1983-1985 im Kanton Aargau und Erhebungen \u00fcber den Erfolg der getroffenen Abwehrmassnahtsen \". <EOS>\nFr. 7*000 . <EOS>\n- . <EOS>\nAriane PedroIi-Christen , Neuch\u00e2tel : Beitrag an die Teilnahme am 7. Myriapodologie-Kongress ( 19. -24 . <EOS>\n7. 1987 ) in Vittorio Veneto und an die Reisekosten im Zusammenhang mit ihren Untersuchungen . <EOS>\nFr , 2*500 . <EOS>\n- . <EOS>\nProf. Dr. J\u00fcrgen F. von Raumer , Freiburg : Beitrag an die Druckunkosten f\u00fcr die Dissertation von Christian Marro zum Thema der Genese von Granitoiden im Mont-Blanc-Massiv . <EOS>\nFr. 1*500 . <EOS>\n- . <EOS>\nProf. Dr. Ph. K\u00fcpfer , Neuch\u00e2tel : Beitrag an die Druckunkosten der Dissertation von Nicole Galland \u00fcber die Mikroevolution der nordafrikanischen Bergflora . <EOS>\nFr. 4'000 . <EOS>\n- . <EOS>\nF\u00fcr die Expertisen , die als Entscheidungsgrundlage f\u00fcr die angenommenen Gesuche gebraucht wurden , m\u00f6chten wir den Experten an dieser Stelle bestens danken . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Max M. Burger Schweizerisehe Gletscherkommission Wissenschaftliche T\u00e4tigkeit Vom 30. M\u00e4rz bis 3. April 1987 fand in Bern das Symposium on Ice-Core Analysis der International Glaciological Society statt , das am Institut f\u00fcr Exakte Wissenschaften durchgef\u00fchrt wurde . <EOS>\nDie Ta", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0079.txt"}}
{"text": "- 71 - gung wurde von rund 90 Teilnehmern aus 14 L\u00e4ndern besucht , wobei ausser Afrika alle Erdteile vertreten waren . <EOS>\nEin Grossteil der Vortr\u00e4ge wird mit Unterst\u00fctzung der Sng in Band 10 der Annals of Glaciology ver\u00f6ffentlicht , welcher demn\u00e4chst erscheint . <EOS>\nKommissionsmitglieder waren bei der Organisation und als Teilnehmer beteiligt . <EOS>\nAm Workshop in Gletsch der Kommission f\u00fcr Klima- und Atmosph\u00e4renforschung \u00fcber ein Schweizerisches Klimaprogramm nahm von der Kommission C. Jaccard teil . <EOS>\nAn der Jahresversammlung der Sng in Luzern amtierte P. Wiek als Jahrespr\u00e4sident , ferner war die Kommission unter den Teilnehmern gut vertreten . <EOS>\nDie j\u00e4hrlichen Erhebungen \u00fcber Stand und Ver\u00e4nderung der Gletscher sind im \u00fcblichen Rahmen durchgef\u00fchrt worden mit Unterst\u00fctzung durch kantonale Forstdienste , Bundesstellen , Kraftwerke und Privatpersonen . <EOS>\nVon den 120 Gletscherzungen des Beobachtungsnetzes sind im Herbst 1987 insgesamt 104 im Gel\u00e4nde beobachtet oder aus der Luft aufgenommen worden . <EOS>\nIm Beobachtungsjahr 1986 / 1987 hat sich der Anteil der vorstossenden Gletscher ( rund ein Drittel der Stichprobe ) gesamthaft wenig ver\u00e4ndert . <EOS>\nDie Schwundtendenz der Gletscher hat sich entsprechend den klimatischen Gegebenheiten und im Gegensatz zum Vorjahr in den s\u00fcdlichen Regionen der Schweizer Alpen verst\u00e4rkt , in den n\u00f6rdlichen eher abgeschw\u00e4cht . <EOS>\nDie Ergebnisse der Massenhaushaltsbestimmungen und Bewegungsmessungen an einzelnen Gletschern ( ausgef\u00fchrt durch die Vaw / Ethz ) best\u00e4tigen diesen Befund , Offensichtlich hat auch der 1980er-Vorstoss den s\u00e4kularen Gletscherschwund noch nicht beendet , sondern wie die \u00fcbrigen Vorst\u00f6sse der letzten 100 Jahre lediglich unterbrochen , Publikationen Als Auszug aus dem 107 . <EOS>\nBericht der Gk ist im 4. Quartalsheft der Zeitschrift \" Die Alpen \" / Revue \" Les Alpes \" der traditionelle Gletscherbericht erschienen : Die Gletscher der Schweizer Alpen im Jahr 1985 / 86 - Les glaciers des Alpes suisses en 1985 / 86 , von Markus Aellen ( Seiten / pages 196-220 ) Der 100 . <EOS>\nGletscherbericht in der Serie \" Die Gletscher der Schweizer Alpen \" ist als Jubil\u00e4umsband des glaziologischen Jahrbuchs in einer von 850 auf 1000 Exemplare erh\u00f6hten Auflage herausgegeben worden . <EOS>\nDie meisten ( 132 ) der zus\u00e4tzlich gedruckten Exemplare sind im Rahmen des Hauptsyraposiums \" Eiszeitforschung \" an der Jahresversammlung der Sng in Luzern verteilt worden . <EOS>\nInternationale Beziehungen W\u00e4hrend der 19. Generalversammlung der Iugg in Vancouver , B. C. wurde B. Salm zum Sekret\u00e4r der International Commission of Snow and Ice ( Icsi ) gew\u00e4hlt . <EOS>\nH. R\u00f6thlisberger war bis zur Jahresversammlung der International Glaciological Society ( Igs ) vom 11 , September Pr\u00e4sident der Gesellschaft , bleibt aber als \" Immediate Past President \" im Vorstand . <EOS>\nAuch C. Jaccard ist weiterhin Vorstandsmitglied der Igs . <EOS>\nM. Aellen hat als Korrespondent dem \" World Glacier Monitoring Service \" ( Wgms ) die Daten aus der Schweiz f\u00fcr Band V der Fluctuations of Glaciers ( 1980 - 1985 ) abgeliefert . <EOS>\nDem", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0080.txt"}}
{"text": "Wgms wurde aus dem Budget der Gk der traditionelle Beitrag entrichtet B , Stauffer ist aktiv an glaziologischen Projekten beteiligt , die direkter die Schweizerische Polarkommission betreffen als die Gk : Scar , International Ice Core Forum und Eurocore . <EOS>\nAn der SCAR-Tagung ( Fourth International Symposium on Antarctic Glaciology ) in Bremerhaven nahmen die Herren R\u00f6thlisberger und Stauffer teil . <EOS>\nAdministration An den Gesch\u00e4ftssitzungen vom 6. Februar und 18. November 1987 wurden die Jahresabschl\u00fcsse 1986 und 1987 besprochen , ferner die laufenden Arbeiten und Gesch\u00e4fte sowie Zukunftsfragen diskutiert . <EOS>\nAn der Herbstsitzung wurde das B\u00fcro der Gk neu konstituiert : C. Jaccard wird die Pr\u00e4sidentschaft \u00fcbernehmen , B. Salm wird Vizepr\u00e4sident , Prof. Peter Kasser ist zum Ehrenmitglied der Gk ernannt worden . <EOS>\nAusbildung , Information An der j\u00e4hrlichen Zusammenkunft der \" Section de Glaciologie de la Soci\u00e9t\u00e9 Hydrotechnique de France \" in Grenoble ( 12. / 13. 3. 1987 ) haben M. Aellen und A. Bezinge als Referenten , ferner H. R\u00f6thlisberger , teilgenommen . <EOS>\nAn der Informationstagung der Landeshydrologie und - geologie mit den Geokommissionen der Sng vom 5. 5. 1987 war die Gk durch den Pr\u00e4sidenten vertreten . <EOS>\nA. Bezinge nahm an einer Exkursion der Section des Alpes Occidentales ( Igs ) nach Westgr\u00f6nland teil ; ausserdem war er aktiv an Unterrichtsveranstaltungen der Universit\u00e4ten von Grenoble und Lausanne beteiligt . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Hans R\u00f6thlisberger Hydrobiologische Kommission Die T\u00e4tigkeit der Hydrobiologischen Kommission konzentrierte sich im Jahre 1987 ganz auf die Redaktion und die F\u00f6rderung der \" Schweizerischen Zeitschrift f\u00fcr Hydrologie \". <EOS>\nNachdem nun _ eine Fachgesellschaft - die Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr Limnologie ( Sgl ) - die Grundlagenforschung in Limnologie und deren Anwendung in der Praxis wahrnimmt und darin aktiv geworden ist , besteht die Aufgabe der Hydrobiologischen Kommission vollumf\u00e4nglich darin , den schweizerischen Kollegen eine international anerkannte Fachzeitschrift zur Verf\u00fcgung zu stellen . <EOS>\nZum Auftragsverst\u00e4ndnis der Kommission geh\u00f6rt auch eine fachliche Unterst\u00fctzung der von unseren Kollegen erarbeiteten wissenschaftlichen Publikationen . <EOS>\nDeshalb werden die der Zeitschrift zur Ver\u00f6ffentlichung eingereichten Arbeiten besonders sorgf\u00e4ltig bearbeitet . <EOS>\nTrotz den Anstrengungen f\u00fcr eine qualitative Verbesserung dieser Zeitschrift hat die Redaktion Schwierigkeiten , gen\u00fcgend und gute Arbeiten zu erhalten . <EOS>\nZwischen dem Birkh\u00e4user Verlag und der Hy", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0081.txt"}}
{"text": "- 73 - drobiologischen Kommission fanden deshalb Gespr\u00e4che statt , um die existenzbedrohende Entwicklung zu verbessern . <EOS>\nMan einigte sich auf ein stufenweises Vorgehen . <EOS>\nZuerst soll die Zeitschrift innerlich und \u00e4usserlich modernisiert werden und anschliessend soll eine breite Abonnentenwerbung die wirtschaftliche Grundlage verbessern , pie einzelnen Aktionen sind zur Zeit in Vorbereitung und Abkl\u00e4rung . <EOS>\nZur Diskussion stehen eine k\u00fcrzere Erscheinungsweise , eine \u00c4nderung des Titels und die Schaffung eines internationalen Advisory Boards . <EOS>\nDie Hydrobiologische Kommission hofft , die Realisierung bald in die H\u00e4nde nehmen zu k\u00f6nnen . <EOS>\nPublikationen Dank einer grossz\u00fcgigen Unterst\u00fctzung durch die Internationale Latsis-Stiftung war es m\u00f6glich , auch im Jahre 1987 drei Hefte der Schweizerischen Zeitschrift f\u00fcr Hydrologie erscheinen zu lassen . <EOS>\nDie Stiftung erm\u00f6glichte die Ver\u00f6ffentlichung der Fachvortr\u00e4ge der \" International Conference on Lake Restoration \" vom 3. / 4. November 1986 in einem eigenen Heft . <EOS>\nIm Volume 49 erschienen auf 396 Seiten 30 Artikel . <EOS>\nDarunter befanden sich 10 Arbeiten von Schweizer Autoren oder Koautoren . <EOS>\nDie Zusammenarbeit zwischen dem Verlagshaus Birkh\u00e4user und der Redaktion verlief ausgezeichnet . <EOS>\nDie Hydrobiologische Kommission findet bei Birkh\u00e4user eine breite Unterst\u00fctzung ihrer Bem\u00fchungen zur Verbesserung der Zeitschrift . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident ; Dr. Peter Perret Hydrologische Kommission Wissenschaftliche T\u00e4tigkeit Am 15. / 16. Oktober fand in den Kantonen Freiburg und Waadt die traditionelle wissenschaftlich-administrative Herbstsitzung der Kommission statt . <EOS>\nSie wurde von 25 Personen besucht . <EOS>\nIn Exkursionsreferaten wurden folgende Themen behandelt : \" Endiguement de la Tr\u00earne \" von dipl. Ing. H. Getaz und dipl. Forsting . <EOS>\nP. Castella ; \" Die Anlagen des Kraftwerkes Hongrin \" von P. Dawans ; \" Die Gletscher am Diablerets , Pierredar und Tsanfleuron \" von Prof. H. R\u00f6thlisberger ; \" Travaux de stabilisation du glissement d'Arveyes \" von dipl. Forsting . <EOS>\nM. Huk ; \" Correction de la Haute Gryonne \" von dipl. Ing. M. Boussekine . <EOS>\nDas Symposium und die Ausstellung \" 125 Jahre Hydrometrie in der Schweiz \" wurde im Detail organisiert und vorbereitet . <EOS>\nDie Veranstaltung hat am 6. Mai 1988 stattgefunden . <EOS>\nDie Kommission hat sich aktiv am Workshop der Sng \" Proclim Klimaprogramm Schweiz \" beteiligt ( 2. -4 . <EOS>\n7. 1987 in Gletsch ), Publikationen Wie \u00fcblich wurde die j\u00e4hrliche \" Hydrologische Bibliographie der Schweiz \" zusammengestellt und publiziert .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0082.txt"}}
{"text": "- 74 - Internationale Beziehungen Die aktive Mitarbeit in der Kommission f\u00fcr die Hydrologie des Rheingebietes ( Khk ) dauert an ( Ch. Emmenegger , M. Spreafico ). <EOS>\nDie General Assembly der Iugg und die Symposia der International Association for Hydrological Sciences in Vancouver wurde von mehreren Kommissionsmitgliedern unter aktiver Teilnahme besucht , M. Spreafico hat die Interessen der Schweiz im Ihp der Unesco vertreten . <EOS>\nAdministrative T\u00e4tigkeiten Die Vorbereitungen des Projektes \u00fcber eine Realisierung des ' Hydrologischen Atlas der Schweiz ' wurden fortgesetzt . <EOS>\nF\u00fcr die Erneuerung der \u00fcberalterten Kornmission wurde ein Comit\u00e9 de nomination bestellt mit dem Auftrag , Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die personelle Erneuerung der Kommission auszuarbeitn . <EOS>\nFolgende Herren haben auf Fr\u00fchjahr 1988 ihren R\u00fccktritt erkl\u00e4rt : Dr. H. W. Courvoisier , Dr. H. Schweizer , Prof. E. Triieb , Prof. D. Vischer . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Daniel Vischer Schweizerische Kommission f\u00fcr die Hochalpine Forschungsstation Jungfraujoch Kommissionst\u00e4tiakeit Die Jungfraujoch-Kommission der Sng hat die Aufgabe , in der Internationalen Stiftung Hochalpine Forschungsstationen Jungfraujoch und Gornergrat die Interessen der Schweiz , insbesondere des Schweizerischen Bundesrates , der Sng und des Schweizerischen Nationalfonds zu wahren . <EOS>\nIn der Berichtsperiode hat sich die Kommission am 14. 9. 1987 zu einer ordentlichen Sitzung und am 23. / 24. 10. 1987 im Rahmen der Stiftungsratssitzung versammelt . <EOS>\nDer Betrieb und Unterhalt der Forschungsstation auf Jungfraujoch und der Astronomischen Observatorien auf Gornergrat sind f\u00fcr die n\u00e4chste Zukunft gesichert . <EOS>\nBei der Langzeitplanung muss in Rechnung gestellt werden , dass das 76 cm Teleskop , das 1969 im Sphinx Observatorium auf Jungfraujoch errichtet worden ist , ersetzt werden muss ( Pr\u00e4zision der Mechanik , Elektronik ) und dass im Sphinxgeb\u00e4ude vermehrt Platz f\u00fcr Projekte der Umweltforschung zur Verf\u00fcgung zu stellen ist . <EOS>\nWissenschaftliche T\u00e4tigkeit Die wissenschaftlichen Arbeiten , die im Berichtsjahr auf Jungfraujoch und Gornergrat ausgef\u00fchrt wurden , sind in unserem T\u00e4tigkeitsbericht . <EOS>\n1987 ausf\u00fchrlich beschrieben . <EOS>\nDieser Bericht kann bei unserer Verwaltung , Sidlerstrasse 5 , 3012 Bern , bezogen werden . <EOS>\nWiederum wurde von den Forschungsm\u00f6glichkeiten , die wir anbieten k\u00f6nnen , rege Gebrauch gemacht . <EOS>\nIn der Forschungsstation auf Jungfraujoch haben 20 Wissenschaftlergruppen aus Belgien , Deutschland ,", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0083.txt"}}
{"text": "- 75 - Frankreich , \u00d6sterreich und der Schweiz insgesamt 1056 Arbeitstage geleistet . <EOS>\nDie Forschungsgebiete waren Umweltwissenschaften , Astronomie , Astrophysik , medizinische Physik und Materialwissenschaften . <EOS>\nIm Observatorium Gernergrat Nord , das dem italienischen Consiglio Nazionale delle Ricerche vermietet ist und ein 1. 5 m Infrarot Teleskop beherbergt , wurden die 1982 begonnenen Arbeiten \u00fcber galaktische und extragalaktische Infrarotastronomie erfolgreich weitergef\u00fchrt . <EOS>\nIm Observatorium Gornergrat S\u00fcd hat das 1. Physikalische Institut der Universit\u00e4t zu K\u00f6ln das neue 3 m Radioteleskop in Betrieb genommen . <EOS>\nDie erzielten Resultate \u00fcber die Linienemission interstellarer Molek\u00fclwolken zeigen bereits , dass der neuartige Detektor uns einen vertieften Einblick in die Entstehungsorte neuer Sterne in unserer Milchstrasse gew\u00e4hren wird . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Hermann Debrunner Schweizerische Kommission f\u00fcr Klima- und Atmosph\u00e4renforschung ( Cca ) Wissenschaftliche T\u00e4tigkeit und Publikationen Die T\u00e4tigkeiten der Kommission konzentrierten sich im Jahre 1987 auf die Publikation eines Klimabuches und die Ausarbeitung eines schweizerischen Klirnaprogrammes . <EOS>\nDie Sorge um die zu erwartenden globalen Klima\u00e4nderungen und das Bewusstsein , dass nur noch wenig Zeit zur Reaktion bleibt , haben die Kommission dazu gef\u00fchrt , Schritte zu unternehmen , um m\u00f6glichst rasch die schweizerische Klimaforschung durch ein nationales Programm zu verst\u00e4rken und mit einem allgemeinverst\u00e4ndlichen Buch die Klima-Problematik einer breiten \u00d6ffentlichkeit zu vermitteln . <EOS>\nDas Buch \" Klima - unsere Zukunft ?\" wurde bei K\u00fcmmerly + Frey verlegt und ist im Oktober 1987 herausgekommen . <EOS>\nDie neuartige , enge Verbindung von wissenschaftlichen Darstellungen mit k\u00fcnstlerischer Gestaltung hat ein sehr gutes Echo gefunden . <EOS>\nAuch eine franz\u00f6sische und italienische Ausgabe ist in Vorbereitung . <EOS>\nF\u00fcr die k\u00fcnstlerische Gestaltung wurde mit der Schule f\u00fcr Gestaltung in Bern ein idealer und motivierter Partner gefunden . <EOS>\nDem unerm\u00fcdlichen Einsatz aller Beteiligten ist es zu verdanken , dass das Buch in so kurzer Zeit realisiert werden und noch rechtzeitig auf die Jahresversammlung der Sng in Luzern herauskommen konnte . <EOS>\nZur Planung des schweizerischen Klirnaprogrammes wurde im Juli ein Workshop organisiert , an dem fast 50 Wissenschafter aus den verschiedensten , mit Klimaforschung im weitesten Sinne verbundenen Instituten teilnahmen . <EOS>\nEs ging darum , einerseits eine Standortbestimmung der schweizerischen Klimaforschung aufzunehmen und andererseits L\u00fccken aufzudecken und m\u00f6gliche Stossrichtungen f\u00fcr ein nationales Programm vorzuschlagen . <EOS>\nAus den Resultaten entstand dann in mehreren N\u00e4herungen in Sitzungen des Ausschusses , der Kommission und ad-hoc Gremien die Brosch\u00fcre \" Proclim , das Klimaprogramm der Schweiz \", worin der Forschungs- und Zeitplan f\u00fcr das", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0084.txt"}}
{"text": "schweizerische Klimaprogramm , Proclim ( PROgramme CLIMatique ) dargestellt wird . <EOS>\nDas Ziel von Proclim ist die Vorhersage der Folgen der erwarteten globalen Klima\u00e4nderung in der Schweiz , die mit ihrer komplexen Topographie nicht nur in atmosph\u00e4risch-physikalischer Sicht auf ihre Art auf die globalen Ver\u00e4nderungen reagieren wird , sondern auch mit ihrer \u00f6kologischen Vielfalt und volkswirtschaftlichen Struktur einen , z. B. mit anderen europ\u00e4ischen Staaten schwer vergleichbaren Fall darstellt . <EOS>\nLetzteres sind auch wichtige Gr\u00fcnde f\u00fcr ein eigenes , schweizerisches Programm ; die anderen nationalen , wie auch das Weltklimaprogramm , mit denen Proclim zwar verbunden ist , k\u00f6nnen unsere spezifischen Probleme nicht l\u00f6sen . <EOS>\nDer Forschungsplan sieht neben der von Proclim unabh\u00e4ngigen , aber koordinierten Weiterf\u00fchrung der bestehenden Forschungsrichtungen eine Konzentration auf drei Schwerpunkte vor : - Verbesserungen der Grundlage des Klimaverst\u00e4ndnisses - global , regional und lokal ; - Rekonstruktion von Klimaabl\u00e4ufen u. a. mit detailliertem Vergleich von Archiven ; - Klima\u00f6kologische Alpentraverse zur Untersuchung der spezifischen Reaktionen auf globale \u00c4nderungen . <EOS>\nEine Programmkommission zusammen mit einem Ausschuss und einem Programmleiter wird Proclim leiten . <EOS>\nZur Wahrnehmung der sehr wichtigen \u00d6ffentlichkeitsarbeit wird ein zus\u00e4tzlicher Wissenschafter die Programmleitung unterst\u00fctzen . <EOS>\nDie Proclim Brosch\u00fcre ist inzwischen dem Bbw zugestellt worden , und Abkl\u00e4rungen innerhalb der Bundesverwaltung zur Finanzierung von Proclim sind im Gange . <EOS>\nEs ist vorgesehen , dass das Programm unter der Schirmherrschaft der Sng l\u00e4uft , wo auch das Sekretariat angegliedert ist . <EOS>\nDer Betrieb soll im Oktober 1988 aufgenommen werden und bis 1992 allm\u00e4hlich auf den vollen Umfang anwachsen . <EOS>\nInternationale Zusammenarbeit Die Cca pflegt sehr enge , internationale Kontakte und Zusammenarbeit , einerseits durch die pers\u00f6nlichen Kontakte ihrer Mitglieder und andererseits durch die offiziellen Kan\u00e4le f\u00fcr internationale Projekte bzw. Programme wie z. B. EG-Programme , Weltklimaprogramm , Igbp , ESF-Programm , Alptrac und Eurotrac . <EOS>\nAdministratives Auf Ende 1987 ist H. U. D\u00fctsch altershalber aus der Kommission ausgeschieden und wird durch P. Jeannet , Sma , Payerne , ersetzt werden . <EOS>\nWeiter wird H. Davies , Lapeth , Z\u00fcrich , als Mitlgied der Kommission dem Senat zur Wahl vorgeschlagen . <EOS>\nIm Fr\u00fchjahr hat H. Oeschger , Universit\u00e4t Bern , das Pr\u00e4sidium der Kommission an C. Fr\u00f6hlich , Pmod / Wrc , Davos , \u00fcbergeben . <EOS>\nEr verbleibt weiter in der Kommission und ist als Past-Pr\u00e4sident auch Mitglied des Ausschusses . <EOS>\nDer Ausschuss wurde zudem durch M. Winiger erweitert , der als Sekret\u00e4r der Cca amtet . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Dr. Claus Fr\u00f6hlich", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0085.txt"}}
{"text": "- 77 - Kommission f\u00fcr Kryptogamenflora Der Kommissionsvertrag mit Fl\u00fcck , Teufen , wurde in der neuen Version , d. h . <EOS>\nals Verl\u00e4ngerung ab Datum der Unterzeichnung 17. 9. 1987 bis Ende 1992 , unterzeichnet von F. Fl\u00fcck f\u00fcr den Verlag und von Frau Dr. Chr. Scherer-von Waldkirch und dem Zentalpr\u00e4sidenten Prof. A. Aeschlimann . <EOS>\nDer Band 16 der neugestalteten Cryptogamica Helvetica ist wiederum relativ gut verkauft worden , was sich g\u00fcnstig in der Jahresrechnung niederschl\u00e4gt . <EOS>\nDer Kontostand der Kommission betr\u00e4gt : Fr. 60'000 . <EOS>\n- . <EOS>\nDer Diatomeenband Hintz ist mittlerweile druckreif und wird n\u00e4chstens in Druck gehen . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Dr. Klaus Ammann Schweizerische Kommission f\u00fcr Molekularbiologie T\u00e4tigkeit Sitzungen Die Skmb hielt zwei Sitzungen ab . <EOS>\nEinladungen und Sitzungsprotokolle wurden der Sng zugestellt . <EOS>\nLaborkurse Im Auftrag und mit der finanziellen Unterst\u00fctzung der Skmb wurden folgende Laborkurse durchgef\u00fchrt : Gene Transfer into Mammalian Cells , Leitung : Dr. G. Schaffner und Dr. S. Rusconi , Institut f\u00fcr Molekularbiologie 11 , Universit\u00e4t Z\u00fcrich , H\u00f6nggerberg , 30. 3. -3 . <EOS>\n4. 1987 . <EOS>\n10 Teilnehmer , davon 2 aus der Industrie . <EOS>\nTissue-Specific in vitro Transciption , Leitung : Prof. U. Schibier , D\u00e9partement de Biologie mol\u00e9culaire , Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve , 21. - 25. 9. 1987 . <EOS>\n12 Teilnehmer . <EOS>\nElectron Microscopy of Supramolecular Structures , Leitung : Dr. M. Wurtz , Biozentrum Basel , 28. 9. -16 . <EOS>\n10. 1987 . <EOS>\n12 Teilnehmer . <EOS>\nComputer-Aided Molecular Design , Leitung : Pd w. Braun , Institut f\u00fcr Molekularbiologie und Biophysik , ETH-H\u00f6nggerberg , Z\u00fcrich , 5. -9 . <EOS>\n10. 1987 . <EOS>\n13 Teilnehmer . <EOS>\nPurification . <EOS>\nChemical and Physical Characterization of Proteins , Leitung : Prof. A. Azzi und Prof. E. Rickli , Interfakult\u00e4re Biochemie , Universit\u00e4t Bern , 19. -24 . <EOS>\n10. 1987 . <EOS>\n13 Teilnehmer , davon 4 aus der Industrie . <EOS>\n( Kopien der Berichte dieser Skmb Kurse k\u00f6nnen beim Sekret\u00e4r angefordert werden . <EOS>\n) Lehrgang f\u00fcr das Schweizerische Zertifikat in Molekularbiologie Im vergangenen Jahr hat Eric Lagasse ( Tutoren Prof. J. N\u00fcesch und Dr. R. Clerc , Ciba-Geigy Ag , Basel ) seinen Lehrgang mit der Zertifikatspr\u00fcfung abgeschlossen . <EOS>\nEnde 1987 waren 9 Kandidaten f\u00fcr den", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0086.txt"}}
{"text": "- 78 - Lehrgang angemeldet . <EOS>\nNach den Diskussionen mit Frau Dr. Scherer-von Waldkirch ( 54. Sitzung , 1. 7. 1987 ) und mit Herrn Dr. Winkler ( Sektion Iii des Nf ) hat die Skmb an ihrer 55. Sitzung am 25. 11. 1987 beschlossen , keine neue Zertifikatsanw\u00e4rter mehr anzunehmen und den Zertifikatslehrgang aufzugeben . <EOS>\nDie eingeschriebenen Kandidaten k\u00f6nnen ihren Lehrgang normal abschliessen . <EOS>\nAusbildungsstipendien Manuel Glauser , dipl. chem. ( Tutoren Dr. W. Leupin und Prof. K. W\u00fcthrich , Eth Z\u00fcrich ) erhielt eine einj\u00e4hrige Verl\u00e4ngerung seines Nachwuchsstipendiums . <EOS>\nRichard Schindler , dipl. chem. ( Tutoren Dr. J. P. Rosenbusch , Biozentrum ) wurde vom Nationalfonds ein einj\u00e4hriges Stipendium zugesprochen . <EOS>\nF\u00fcr 1988 liegen keine neuen Gesuche vor . <EOS>\nMit der Aufgabe des Zertifikatslehrgangs wird es keine neuen Antr\u00e4ge mehr geben . <EOS>\nWeitere T\u00e4tigkeit der Skmb und Verh\u00e4ltnis der Skmb zur Sng Auf Ersuchen von Frau Dr. Scherer-von Waldkirch hat die Skmb ihre weitere T\u00e4tigkeit , ihre Finanzierung ( Kurse und Kommissionsarbeiten ) und ihre weitere Zugeh\u00f6rigkeit zur Sng diskutiert . <EOS>\nDie definitiven Absprachen mit Nationalfonds und Sng und die Ausarbeitung eines neuen Skmb Reglementes d\u00fcrften voraussichtlich bis Mitte 1988 abgeschlossen sein . <EOS>\nSubventionen Die Skmb erhielt f\u00fcr ihre T\u00e4tigkeiten im Jahre 1987 die folgenden finanziellen Beitr\u00e4ge : von der Sng f\u00fcr die Kommissionsarbeiten , Buchhaltung und Sekretariat Fr. 4*000 . <EOS>\nvom Nationalfonds den Restbetrag unseres Kredits 3. 388-0 . <EOS>\n83 Fr. 34*306 . <EOS>\n20 Personelles Im Laufe des Jahres hat Prof. M. Birnstiel wegen seines Wegzugs nach Wien seinen R\u00fccktritt als Skmb Mitglied bekannt gegeben . <EOS>\nF\u00fcr seine Nachfolge wurde Prof. W. Schaffner , Institut f\u00fcr Molekularbiologie Ii , Universit\u00e4t Z\u00fcrich gew\u00e4hlt . <EOS>\nDer Exekutivsekret\u00e4r : Dr. Hans T\u00fcrler Kommission f\u00fcr die wissenschaftliche Erforschung des Nationalparkes Wissenschaftliche T\u00e4tigkeit Botanik 1987 war f\u00fcr die Botanische Subkommission ein ausgepr\u00e4gtes Jahr der Auswertung der gesammelten Daten und der Vorbereitung zuk\u00fcnf", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0087.txt"}}
{"text": "- 79 - tiger Forschung , die zusammen mit den \u00fcbrigen Subkommissionen intensiv diskutiert wurde . <EOS>\nBesonderes Gewicht liegt bei den Dauerfl\u00e4chen . <EOS>\nDie Vegetationskarte des Nationalparks wurde von Herrn Zoller zur Drucklegung weiter vorbereitet . <EOS>\nHydrobiologie Im Jahre 1987 konnten vier Probenahmen im Macun Gebiet durchgef\u00fchrt werden . <EOS>\nBei einer Untersuchung \u00fcber die Kieselalgen-Populationen des Aufwuchses werden Hinweise auf die Versauerun g s t enden z der Seen erwartet , da die Artenzusammensetzung der Kieselalgen abh\u00e4ngig ist vom pH-Wert . <EOS>\nMeteorologie Jahres\u00fcbersicht 1987 von G. Gensler ; Wie die drei Vorjahre 1984-86 wies auch 1987 eine zu k\u00fchle erste und eine deutlich zu warme zweite Jahresh\u00e4lfte auf . <EOS>\nEs zeigte erhebliche Ausschl\u00e4ge im Wetterverhalten beidseits des \u00dcblichen : grosse K\u00e4lte im Januar und M\u00e4rz , viel W\u00e4rme im Herbst und Fr\u00fchwinter , ergiebige Regenf\u00e4lle im Juni und Juli , \u00f6rtlich auch im August und September . <EOS>\nIm hochalpinen Bereich begann der Abbau der Winterschneedecke erst nach dem 20. Juni , daf\u00fcr entstand auch dort erst w\u00e4hrend der zweiten Novemberh\u00e4lfte eine bleibende Schneeauflage . <EOS>\nDas ganze Jahr wurde massig zu warm , etwas zu nass und zu tr\u00fcb . <EOS>\nErdwissenschaften In seiner Dissertation untersucht P. J\u00e4ger die Landschaftsver\u00e4nderungen im Nationalpark seit der Gr\u00fcndung im Jahre 1909 , Erste Resultate sind mit einem geographischen Informtionssystem erzielt worden . <EOS>\nDie langfristigen Messungen an Solifluktionsdecken am Munt Chavagl ( Klimastation und Bodenbewegungsmessungen ) wurden von B. und M. Gamper weitergef\u00fchrt . <EOS>\nDie Arbeitsgruppe am Geologischen Institut der Etb Z\u00fcrich war diesen Sommer auch recht aktiv . <EOS>\nH. Furrer und R. Bleiker nahmen die 1985 unterbrochenen Untersuchungen zur Stratigraphie und Fazies der Mitteltrias-Gesteine in den Engadiner Dolomiten wieder auf . <EOS>\nDazu wurden wichtige Detailprofile im Val S-charl und im Raum Punt la Drossa - Buffalora aufgenommen . <EOS>\nN. Froitzheim f\u00fchrte geologisch-tektonische Kartierungen und Profilaufnahmen im Ofenpassgebiet und im Val Trupchun durch . <EOS>\nZoologie Von neun Forschern wurden Untersuchungen \u00fcber Wasser- und Bodenmilben , Ameisen und Zikaden , Regenw\u00fcrmer , Vogelwelt und Rothirsch durchgef\u00fchrt . <EOS>\nAusf\u00fchrlichere Informationen k\u00f6nnen Sie dem Jahresbericht entnehmen , der gemeinsam mit der Eidgen\u00f6ssischen Nationalpark-Kommission entstanden ist . <EOS>\nEr ist bei der Stiftung Schweizerischer Nationalpark , Laupenstrasse 20 , Postfach 1987 , 3001 Bern erhaltlich . <EOS>\nPublikationen In der Reihe ' Ergebnisse der wissenschaftlichen Untersuchungen im Schweizerischen Nationalpark ' sind 1987 erschienen :", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0088.txt"}}
{"text": "Bd , Xii , Lieferung 12 : Heidi G\u00fcnthart : Zikaden ( Auchenorrhyncha ) Bd. Xvi , No. 82 : Peter Voser : Einfl\u00fcsse hoher Rothirschbest\u00e4nde auf die Vegetation im Unterengadin und im M\u00fcnstertal , Kanton Graub\u00fcnden . <EOS>\nIn der Reihe ' Arbeitsberichte zur Nationalparkforschung ' sind erschienen : Verzeichnis der ornithologischen Arbeiten im Schweizerischen Nationalpark , G. Ackermann und H. Jenny , M\u00e4rz 1987 ; Materialien zur bisherigen und zuk\u00fcnftigen Nationalparkforschung , zusammengestellt von T. Scheurer , Juni 1987 ; Methodik und Forschungsfragen zur Langzeitbeobachtung ; Zusammenfassung der Ergebnisse der Klausurtagung , B , Nievergelt und T. Scheurer , Oktober 1987 . <EOS>\nAusbiIdunq Koordination und Information Mit der Klausurtagung , die vom 7. bis 9. Juli 1987 in der Gegend Ii Fuorn stattfand , traten die Arbeiten am Forschungskonzept in eine neue Phase . <EOS>\nBisher war es f\u00fcr uns vordringlich darum gegangen , im Nationalpark erhobene Daten zu sichern und uns eine m\u00f6glichst umfassende \u00dcbersicht \u00fcber die in der \u00fcber 70-j\u00e4hrigen Parkgeschichte geleisteten wissenschaftlichen Untersuchungen zu erarbeiten . <EOS>\nDas Resultat dieser Arbeit zeigt sich vor allem in den von Dr. Thomas Scheurer verfassten Arbeitsberichten \" Dauerbeobachtungsfl\u00e4chen im Gebiet des Schweizerischen Nationalparks \" und \" Materialien zur bisherigen und zuk\u00fcnftigen Nationalparkforschung \". <EOS>\nAusgehend von dem auf das Verfolgen und Analysieren der langfristigen Entwicklung der Lebensgemeinschaften formulierten Ziel wurden an der Klausurtagung die heute priorit\u00e4ren Forschungsfragen herausgesch\u00e4lt und \" die methodische Umsetzung diskutiert . <EOS>\nDurch mit Stichworten wie nat\u00fcrliche Stabilit\u00e4t , Schadstoffbelastung , Huftierbelastung , touristische Nutzung , Waldfunktionen angesprochene Forschungsfragen zeigte es sich , dass in Erg\u00e4nzung zu den bisherigen , fachspezifisch zusammengesetzten Subkommissionen auf diese Fragen ausgerichtete fach\u00fcbergreifende Arbeitsgruppen gebildet werden m\u00fcssen . <EOS>\nAdministrative T\u00e4tigkeit Die ordentliche Jahressitzung fand am 16. 1. 1988 in Bern statt , eine vorberatende Sitzung mit den Pr\u00e4sidenten der Subkommissionen , dem Nationalpark-Direktor , Konservator , Redaktor und Kassier am 30. 11. 1987 in Z\u00fcrich . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Pd Dr. Bernhard Nievergelt Commission suisse pour l'oc\u00e9anographie et la limnologie Durant l'ann\u00e9e 1987 , la Commission a tenu quatre s\u00e9ances . <EOS>\nGr\u00e2ce \u00e0 l'augmentation du nombre de ses membres et \u00e0 la r\u00e9organisation de 1986 , la Col a am\u00e9lior\u00e9 son impact au sein de la communaut\u00e9 scientifique suisse .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0089.txt"}}
{"text": "_ 81 - P\u00e9riodique Le bulletin Oceanographie-Ch est actuellement distribu\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 300 exemplaires . <EOS>\nDans les trois num\u00e9ros parus en 1987 , l'information a port\u00e9 sur : - le nouveau r\u00e8glement relatif aux stages dans les stations marines subventionn\u00e9es par la Col , les facilit\u00e9s offertes par les diff\u00e9rentes stations , les stages et les conditions de participation ; - une description de l'activit\u00e9 poursuivie par divers groupes de recherches suisses et des offres d'emploi ; - des rapports sur les r\u00e9unions internationales auxquelles la Col a \u00e9t\u00e9 repr\u00e9sent\u00e9e et sur l'\u00e9volution des programmes internationaux ( Odp , Cresp , Sdp ); - l'annonce de symposia et de conf\u00e9rences . <EOS>\nL'\u00e9dition de ce Bulletin , qui mat\u00e9rialise l'activit\u00e9 de la Col , permet d'assurer une liaison efficace entre institutions . <EOS>\nIl est \u00e9galement diffus\u00e9 aupr\u00e8s de plusieurs organisations internationales ( Coi , Ciesm , Scor ). <EOS>\nL'augmentation de son volume et les frais de distribution posent cependant un probl\u00e8me d'ordre financier : la parution d'un num\u00e9ro est estim\u00e9e \u00e0 Fr. 700 . <EOS>\n- , et la prise en charge de l'impression et de la distribution par l'EAWAG en 1987 doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une solution transitoire . <EOS>\nSymposium La Col a organis\u00e9 son second symposium le 31 octobre sur le th\u00e8me \" Des lacs \u00e0 l'Oc\u00e9an \". <EOS>\nCe symposium s'est tenu \u00e0 Neuch\u00e2tel et a r\u00e9uni une soixantaine de participants , dont une part r\u00e9jouissante de jeunes chercheurs . <EOS>\nLa compl\u00e9mentarit\u00e9 des approches \" marines \" et \" lacustres \" a clairement \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence par trois expos\u00e9s de synth\u00e8se : a ) La chimie de la colonne d'eau et des s\u00e9diments b ) Recherches \u00e9cologiques : M\u00e9diterran\u00e9e et lac de Zurich e ) Application des nouvelles technologies \u00e0 l'\u00e9tude des lacs et de 1'Oc\u00e9an . <EOS>\nL'apr\u00e8s-midi a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 \u00e0 deux tables rondes portant respectivement sur le r\u00f4le de la mati\u00e8re en suspension ( aspects biologiques , physiques et chimiques ) et sur les changements de climat en relation avec le syst\u00e8me oc\u00e9anique . <EOS>\nCes ateliers ont permis de faire le point sur les recherches en cours dans les diff\u00e9rentes institutions suisses , illustr\u00e9es par une vingtaine de posters . <EOS>\nLes r\u00e9sultats de ces discussions serviront de base de r\u00e9flexion pour l'activit\u00e9 de la Commission durant l'ann\u00e9e 1988 . <EOS>\nLe secr\u00e9taire : Pd Dr Fran\u00e7ois Nyffeler Kommission f\u00fcr die Schweizerischen Pal\u00e4ontologischen Abhandlungen Nach mehreren Sitzungen konnte endlich Mitte 1987 mit Birkh\u00e4user ein neuer Verlagsvertrag f\u00fcr den Druck und f\u00fcr das Verlegen der", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0090.txt"}}
{"text": "- 82 - Schweizerischen Pal\u00e4ontologischen Abhandlungen ( Spa ) abgeschlossen werden . <EOS>\nDie zum Zweck der Reduzierung der Lagerbest\u00e4nde vom 1. September 1986 bis 28. Februar 1987 durchgef\u00fchrte einmalige Aktion , im Rahmen derer \u00e4ltere B\u00e4nde und Teilb\u00e4nde der Spa zu stark reduzierten Preisen angeboten wurden , verlief erfolgreich . <EOS>\nAn ihrer letzten Sitzung vom 10. Dezember 1987 besprach die Kommission die finanzielle Lage und beriet \u00fcber die zahlreichen eingegangenen Anfragen , die die Publikation von zum Teil sehr umfangreichen Arbeiten in den Spa betreffen . <EOS>\nAusserdem wurde mit den Vertretern von Birkh\u00e4user eine Berechnungstabelle zur Festlegung des Verkaufspreises der Spa entworfen . <EOS>\nSie ist in der Zwischenzeit von den Beteiligten angenommen worden . <EOS>\nIm Berichtsjahr erschien Band 110 der Schweizerischen Pal\u00e4ontologischen Abhandlungen mit den Arbeiten : Die Triasfauna der Tessiner Kalkalpen Xxvi ( Lariosaurus lavizzarii n. sp . <EOS>\n( Reptilia , Sauropterygia ) 24 S. , 11 Abb. , 7 Tab. ) von Emil Kuhn-Schnyder ; Die Lutrinen ( Carnivora , Mammalia ) aus dem \" Grosseto-Lingit \" der Toscana ( S. 25-48 , 10 Abb. ) von Johannes H\u00fcrzeler . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Hans Rieber Commission suisse de recherche polaire ( Csp ) Au cours de l'ann\u00e9e 1987 , les activit\u00e9s de la Commission suisse de recherche polaire ( Csp ) ont port\u00e9 sur la suite \u00e0 donner au colloque tenu \u00e0 St-Gall les 3 et 4 d\u00e9cembre 1986 , sur la coop\u00e9ration internationale et sur les futures activit\u00e9s scientifiques de la Commission . <EOS>\nLa Csp a d\u00e9cid\u00e9 de publier les contributions au colloque de St-Gall sous le titre \" Les r\u00e9gions polaires et les chercheurs suisses \". <EOS>\nCe volume , qui s'ins\u00e9rera dans les Publications de la Shsn , devrait voir le jour au printemps 1988 . <EOS>\nOutre une introduction , il comprendra une partie analysant le statut juridico-politique des r\u00e9gions arctiques et une partie consacr\u00e9e aux travaux effectu\u00e9s par des chercheurs suisses dans ces r\u00e9gions . <EOS>\nSur le plan international , la Commission a poursuivi sa collaboration avec le Comit\u00e9 arctique international et la European Science Foundation . <EOS>\nD\u00e8s 1987 , elle repr\u00e9sente la Shsn au sein de la Commission scientifique pour la recherche en Antarctique ( Scar ), organisme de l'ICSU qui , par ses activit\u00e9s scientifiques , joue un r\u00f4le important dans la mise en oeuvre du Trait\u00e9 de 1959 sur l'Antarctique La Csp a l'intention de poursuivre son activit\u00e9 scientifique en organisant un nouveau colloque \u00e0 la . <EOS>\nfin 1988 ou au d\u00e9but 1989 . <EOS>\nLe pr\u00e9sident : Prof. Lucius Caflisch", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0091.txt"}}
{"text": "- 83 - Publikationskommission Sng / Sagw Die f\u00fcr die Herausgabe der Academia Helvetica verantwortliche Publikationskommission hat 1987 zusammen mit dem Generalsekretariat der Sng / Sagw folgende Publikationen betreut und gef\u00f6rdert : 1. \" Niederwyl , eine Siedlung der Pfyner Kultur \" ( herausgegeben von H. T. Waterbolk und W. van Zeist , Groningen ): im Gegensatz zu der Mitteilung im Jahresbericht 1986 verliefen nun doch die Vorbereitungen f\u00fcr Band Iii \" Naturwissenschaftliche Untersuchungen \" rascher als jene f\u00fcr Band Iv \" Holzartefakte und Textilien \". <EOS>\nDies ist darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren , dass die \u00dcberarbeitung des Manuskriptes von Band Iii durch A. Hasenfratz im Auftrag des von J. B\u00fcrgi geleiteten Amtes f\u00fcr Arch\u00e4ologie des Kt. Thurgau sehr effizient verlaufen ist . <EOS>\nAlle Unterlagen befinden sich bereits in der Druckerei , wo zun\u00e4chst ein Kostenvoranschlag erstellt wird , der dem Schweizerischen Nationalfonds im Rahmen eines Gesuches um einen Druckkostenbeitrag unterbreitet werden soll . <EOS>\nMit der Drucklegung darf f\u00fcr 1988 gerechnet werden . <EOS>\nInzwischen ist auch das Manuskript f\u00fcr Band Iv praktisch fertiggestellt worden , so dass auch hier eine baldige Ver\u00f6ffentlichung zu erwarten ist . <EOS>\n2. \" Rislisbergh\u00f6hle , Arch\u00e4ologie und Oekologie einer Fundstelle aus dem Sp\u00e2tmagdal\u00e9nien bei Oensingen im Solothurner Jura \" ( herausgegeben von H. R. Stampf Ii ): die \u00dcberarbeitung der arch\u00e4ologischen Funde in Hinsicht auf ihre Ver\u00f6ffentlichung in Band Ii durch J. Sedlmeier hat wesentlich mehr Zeit beansprucht , als erwartet wurde . <EOS>\nSie ist nun abgeschlossen , aber die Abfassung des Manuskriptes kann von J. Sedlmeier erst nach Abschluss seiner Promotion in Angriff genommen werden . <EOS>\nDie Drucklegung wird deshalb fr\u00fchestens im Jahr 1989 erfolgen k\u00f6nnen . <EOS>\n3. \" St. Lorenz Insel Studien \" ( herausgegeben von H. -G. Bandi ): im Berichtsjahr erschien der von Anna-Barbara Hofmann-Wyss verfasste Band Ii \" Pr\u00e4historische Eskimogr\u00e4ber an der Dovelavik Bay und bei Kitnepaluk im Westen der St. Lorenz Insel , Alaska \". <EOS>\nDie Drucklegung wurde durch einen Beitrag des Schweizerischen Nationalfonds erm\u00f6glicht . <EOS>\nDer Nationalfonds bewilligte auch einen Kredit , welcher die durch den Tod von Roland Menk notwendig gewordenen Neubearbeitung des anthropologischen Materials aus den pr\u00e4historischen Eskimogr\u00e4bern auf der St. Lorenz Insel f\u00fcr Band Iii erm\u00f6glicht . <EOS>\nZuvor wird aber voraussichtlich Band V \" Die Eskimo der St. Lorenz Insel : Oekonomie und Akkulturation \" von H. R. Wicker erscheinen , da dieses Manuskript bereits vorliegt . <EOS>\nIn bezug auf die Vorbereitung von Band Iv \" Siedlungsreste \" hat sich 1987 nichts ver\u00e4ndert . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Hans-Georg Bandi Kommission f\u00fcr Quart\u00e4rforschung siehe Inqua , Seite 97", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0092.txt"}}
{"text": "- 84 - Commission pour les bourses de voyages d'\u00e9tudes concernant la botanique , la zoologie et les sciences de la terre Dans sa s\u00e9ance du 9 f\u00e9vrier 1987 , la Commission , sous la pr\u00e9sidence de Ph. Kiipfer , a examin\u00e9 24 candidatures ; six s'inscrivaient dans le cadre de la Botanique , cinq dans celui des Sciences de la Terre et^treize dans le domaine de la Zoologie , Le montant global des requ\u00eates s'\u00e9levait \u00e0 Fr. 113'322 . <EOS>\n50 , Dix bourses ont \u00e9t\u00e9 allou\u00e9es pour un montant de Fr. 38*012 . <EOS>\n- . <EOS>\nQuentin Deville , D\u00e9partement de G\u00e9ologie , Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ; \u00e9tude de ph\u00e9nom\u00e8nes s\u00e9dimentologiques actuels au Maroc et en Espagne , Fr. 2'220 . <EOS>\n- . <EOS>\nKurt Graf , Geographisches Institut , Ziirich-Irchel : \u00e9tude de l'\u00e9volution r\u00e9cente de la v\u00e9g\u00e9tation dans les Andes de Bolivie . <EOS>\nFr. 2'992 . <EOS>\n- . <EOS>\nEva-Maria Klaper , Geologisches Institut der Eth , Zurich : Petrofabrics in thrust zoes : the Jotun nappe complex , Norway , Fr. 1'900 . <EOS>\n- . <EOS>\nMaurice Kottelat , Del\u00e9mont : \u00e9tude des poissons d'eau douce de Sulawesi ( C\u00e9l\u00e8bes ), Fr. 7'50\u00db . <EOS>\n~. <EOS>\nTiziano Maddalena , Institut de Zoologie , Lausanne : \u00e9tude du genre Crocidura au Sahel , Fr. 2'600 . <EOS>\n- . <EOS>\nDaniel Masson , Conservatoire et jardin botaniques de Gen\u00e8ve : \u00e9tude du genre Silene en Afrique du Sud , Fr. 8*000 . <EOS>\n- . <EOS>\nChristian Meister , Lausanne : \u00e9tude pal\u00e9ontologique et pal\u00e9biog\u00e9o \u2014 graphique en Angleterre , Fr. 2'000 . <EOS>\n- , B\u00e9atrice Michel , Ethologische Station Hasli , Bern : Sozialstruktur der Eselgruppe auf \" Tour de Brau \", France , Fr. 4'0\u00db0 . <EOS>\n- . <EOS>\nHeinz M\u00fcller , Zoologisches Institut , Basel : \u00e9tude de l'interaction entre insectes phytophages et leurs plantes h\u00f4tes ( Autriche , Hongrie ), Fr. 3'500 . <EOS>\n- . <EOS>\nClaude Vaucher , Mus\u00e9um d'Histoire naturelle de Gen\u00e8ve : \u00e9tude zoologique au Paraguay , Fr. 3*300 . <EOS>\n- . <EOS>\nLe pr\u00e9sident : Prof. Philippe Kiipfer Commission du Prix Schl\u00e4fli A d\u00e9faut de travaux scientifiques d'une certaine envergure , il n'y avait pas de prix \u00e0 remettre . <EOS>\nLe pr\u00e9sident : Prof. Paul E. Pilet", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0093.txt"}}
{"text": "85 Commission de sp\u00e9l\u00e9ologie Activit\u00e9s scientifiques des membres M. V. Aellen : comme pr\u00e9c\u00e9demment , pr\u00e9sident du Comit\u00e9 scientifique du Centre national suisse de coordination pour l'\u00e9tude et la protection des chauves-souris . <EOS>\nParticipation aux Journ\u00e9es de la Soci\u00e9t\u00e9 de Biosp\u00e9ologie \u00e0 St Amand-Montrond ( Cher ), Sept. 1987 . <EOS>\nM. M. Aud\u00e9tat : r\u00e9alisation de maquettes scientifiques \u00e0 l'intention du public des grottes touristiques de la source de l'Orbe ( Vallorbe ). <EOS>\nComme pr\u00e9c\u00e9demment , participation \u00e0 l'\u00e9laboration des inventaires sp\u00e9l\u00e9ologiques du Jura vaudois ( voir ci-dessous , point 3 ) \u2022 M. R. Bernasconi : \u00e9tude biosp\u00e9ologique de l'exutoire du r\u00e9seau karstique Schrattenfluh-Sieben Hengste . <EOS>\nParticipation \u00e0 un symposium de karstologie en G\u00e9orgie , Urss . <EOS>\nM. R. Glutz : reconnaissance dans une ancienne mine d'or de l'\u00e9poque romaine au Portugal , recoupant des r\u00e9seaux karstiques et pr\u00e9paration d'un projet de relev\u00e9 topographique . <EOS>\nM. J. C. Lalou : participation \u00e0 une r\u00e9union de l'Association fran\u00e7aise de Karstologie sur les karsts pyr\u00e9n\u00e9ens et sur l'\u00e9tude des remplissages souterrains . <EOS>\nM. J. Meia : observation de remplissages cr\u00e9tac\u00e9s de pal\u00e9okarsts \u00e0 l'occasion de percement des tunnels de la route nationale 5 pour le contournement de Neuch\u00e2tel . <EOS>\nM. I. M\u00fcller : participation au congr\u00e8s de l'Association Internationale des Hydrog\u00e9ologues \u00e0 Rome (\" Hydrog\u00e9ologie pour le d\u00e9veloppement \", avril 1987 ) et pr\u00e9sentation de ses \u00e9tudes g\u00e9ophysiques par m\u00e9thode Vlf-R appliqu\u00e9es \u00e0 un karst c\u00f4tier du P\u00e9lopon\u00e8se oriental , Gr\u00e8ce . <EOS>\nM. J. P. Tripet : nomination en qualit\u00e9 de membre du comit\u00e9 national suisse du Programme international pour la G\u00e9osph\u00e8re et la Biosph\u00e8re ( Igbp ). <EOS>\nD'autre part , la plupart des membres de la Commission ont particip\u00e9 au S\u00e8me congr\u00e8s national suisse de sp\u00e9l\u00e9ologie ( Vall\u00e9e de Joux , Vd , septembre 1987 ) Publications Le fascicule 25 du Bulletin Bibliographique sp\u00e9l\u00e9ologique ( Speleological Abstracts ) a paru en automne 1987 . <EOS>\nCe num\u00e9ro contient 198 pages et 3885 analyses , ce qui d\u00e9passe largement l'\u00e9tendue des num\u00e9ros pr\u00e9c\u00e9dents . <EOS>\nLe r\u00e9dacteur en est M. R. Bernasconi et l'administrateur M. J. C. Lalou , tous deux membres de la Commission de sp\u00e9l\u00e9ologie . <EOS>\nCette publication p\u00e9riodique repr\u00e9sente un outil de travail unique , fruit d'une intense collaboration internationale .", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0094.txt"}}
{"text": "Nord-vaudois Poursuite de l'\u00e9laboration du manuscrit . <EOS>\nJura vaudois occidental R\u00e9colte des donn\u00e9es en cours par M. M. Aud\u00e9tat . <EOS>\nPr\u00e9alpes vaudoises Gr\u00e2ce \u00e0 un effort de coordination entre la Commission et les sp\u00e9l\u00e9ologues int\u00e9ress\u00e9s , un nouvel \u00e9lan a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9colte de l'information . <EOS>\nB\u00e2le et Laufonnais Les recherches de terrain sont conduites par M. Th. Bitterli et se sont poursuivies en 1987 . <EOS>\nRelations internationales M. _v . <EOS>\nAellen est membre du conseil scientifique de la revue \" M\u00e9moires de Biosp\u00e9l\u00e9ologie \" ( publication de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de Biosp\u00e9l\u00e9ologie ) et du Comit\u00e9 de lecture de la revue \" International Journal of Speleology \" ( \u00e9d . <EOS>\nUis , Rome ). <EOS>\nM. M. Aud\u00e9tat , membre d'honneur du Bureau de l'Union Internationale de Sp\u00e9l\u00e9ologie ( Uis ), participe en compagnie de M. J. C. Lalou aux travaux ^ du D\u00e9partement Enseignement Sp\u00e9l\u00e9ologique de l'Union . <EOS>\nDe son c\u00f4t\u00e9 M. I. M\u00fcller est membre de la commission de physicochimie et d'hydrog\u00e9ologie du karst de la m\u00eame organisation . <EOS>\nM. R , Bernasconi poursuit son activit\u00e9 dans le cadre de l'UIS en temps que Secr\u00e9taire adjoint et Pr\u00e9sident de la commission de Bibliographie . <EOS>\nIl a particip\u00e9 \u00e0 une r\u00e9union du Bureau de l'UIS en G\u00e9orgie ( Urss ) et a pr\u00e9sid\u00e9 une s\u00e9ance de la Commission de Bibliographie dans le Jura vaudois . <EOS>\nAdministration et activit\u00e9s diverses La Commission s'est charg\u00e9e du conseil scientifique du S\u00e8me Congr\u00e8s national suisse de sp\u00e9l\u00e9ologie . <EOS>\nD'autre part , elle a d\u00e9cid\u00e9 1 organisation d'un Symposium en 1989 . <EOS>\nLe th\u00e8me choisi porte sur 1'\u00e9tude des remplissages des cavit\u00e9s karstiques et leur signification pour l'\u00e9tude du Quaternaire . <EOS>\nDes contacts pr\u00e9liminaires ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pris dans ce but . <EOS>\nLa Commission a tenu sa s\u00e9ance annuelle le 13. 11. 1987 \u00e0 Berne . <EOS>\nLe pr\u00e9sident : Dr. Jean-Pierre Tripet Schweizerische Kommission f\u00fcr Umweltfragen Die Schweizerische Kommission f\u00fcr Umweltfragen ( Skuf ) arbeitet in enger Zusammenarbeit und teilweise in Personalunion mit der Schweizerischen Arbeitsgemeinschaft f\u00fcr Umweltforschung ( Saguf ). <EOS>\nDie Skuf profitiert von dieser Zusammenarbeit in dem Sinne , dass", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0095.txt"}}
{"text": "- 87 - gewisse Aufgabenbereiche wie die Administration und Sekret\u00e4riatsaufwendungen direkt von der Saguf betreut werden . <EOS>\nDer Hauptschwerpunkt der T\u00e4tigkeiten der Skuf lag nach wie vor im Unterhalten und Ausbauen von Beziehungen mit in- und ausl\u00e4ndischen Institutionen . <EOS>\nSo konnten durch die Mitglieder der Skuf zahlreiche Kongresse und Symposien im Ausland besucht werden und im Jahr 1987 vor allem die personellen Kontakte zu staatlichen Organisationen in den Usa verbessert werden . <EOS>\n\u00dcber die besuchten Kongresse und Symposien sowie die kontaktierten Personen liegen Reports und Interview-Aktennotizen vor . <EOS>\nDiese k\u00f6nnen beim Sekretariat bezogen werden . <EOS>\nE. Merian besuchte eine BGA-Veranstaltung ( Berlin ) \u00fcber Schwermetalle in der Umwelt , eine ILSI-GSF-Konferenz \u00fcber die Interpretation von Inhalationsstudien und Risk Assessment in Hannover ( Brd ), eine IPRE-Tagung \u00fcber Computeranwendungsm\u00f6glichkeiten im Umweltschutz in Luxembourg , das 17. IAEAC-Symposium \u00fcber die Analytische Chemie von Umweltbelastungen und einen Workshop \u00fcber Metal Speciation in Jekyll Island ( Georgia , Usa ), verschiedene amerikanische Institutionen ( v. a. in Washington Dc , Argonne bei Chicago , Las Vegas ), um weitere Informationen f\u00fcr das SAGUF-Forschungsprojekt ( im Auftrage des Schweizerischen Wissenschaftsrates ) \" Fr\u00fcherkennung von Umweltschadstoffen \" zu erhalten . <EOS>\nWeiter besuchte E. Merian die Konferenz \u00fcber Spurenstoffe in St. Louis , Missouri , dan EEMS-Kongress \u00fcber Mutagenese in Z\u00fcrich , eine weitere Konferenz \u00fcber Spurenstoffe in Odense ( D\u00e4nemark ), den CEP-Kongress \u00fcber Schwermetalle in der Umwelt in New Orleans ( Louisiana ), das 7. Symposium \u00fcber chlorierte Dioxine und verwandte Verbindung in Las Vegas ( Nevada ), den 5. lAEAC-Workshop \u00fcber Ionen-Chromatographie in Sils-Maria , einen XAEAC-Workshop \u00fcber die Analytik , die chemische Verbreitung und Wirkungen von Organophosphorverbindungen in Barcelona , und ein SECOTOX-Symposium in M\u00fcnchen-Neuherberg . <EOS>\nBerichte liegen wiederum vor und k\u00f6nnen beim SAGUF-Sekretariat bezogen werden . <EOS>\nWeitere Beziehungen wurden unter anderem innerhalb der European Society of Toxicology , der International Association of Environmental Analytical Chemistry und mit der Gsf M\u00fcnchen-Neuherberg ( Dr. Fr. Schmidt-Bleek ) gepflegt . <EOS>\nNeben Dr. E. Merian wirkte auch der Pr\u00e4sident der Skuf , Prof. Dr. F. Kl\u00f6tzli , bei internationalen Institutionen mit : - XIVth International Botanical Congress als Co-Organisator des Symposiums \u00fcber \" Restoration of Endangered Plant-Communities \" in Berlin ( 29. 7. -1 . <EOS>\n8. 87 ); - Delegierter der Schweiz ( Unesco , Bbw ) an der 24. General-Konferenz \" der Unesco in der Kommission Iii ( umweltrelevante Grossprogramme ) und Gespr\u00e4che in der Ecology Division der Unesco _( Leiter : Dr. B. von Droste ) sowie Kontakte zu 20 Europ. Delegierten aus dem Fachbereich der Umweltwissenschaften ( Paris , 1. -9 . <EOS>\n11,87 ); - Beteiligung am Orf \" Club 2\"-Gespr\u00e4ch \u00fcber die Hochwasser-Katastrophen in Wien . <EOS>\nDem Gremium Europ\u00e4ische Akademie f\u00fcr Umweltfragen stand Prof. H. Mislin ( Ausschussmitglied ) Gevatter ; ebenso wurde dieses Jahr der Pr\u00e4sident der Skuf aufgenommen . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Frank Kl\u00f6tzli", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0096.txt"}}
{"text": "- 88 - Kommission f\u00fcr Weltraumforschung Wissenschaftliche T\u00e4tigkeit Delegationen , Reisen Von der Kommission finanziell unterst\u00fctzt wurden folgende Reisen , die f\u00fcr die schweizerische Weltraumforschung von grosser Bedeutung sind : - Prof , Geiss : Teilnahme an der Jahrestagung der International Astronomical Federation und der International Academy of Astronautics in Brighton - Prof. Balsiger : Besuch der japanischen Weltraumagent\u00fcr Isas Sommerschule in Alpbach Zwei Dozenten ( Prof. Geiss und Prof. Tammann ) und sechs Studenten nahmen an der internationalen Sommerschule in Alpbach ( A ) teil , wobei sie von der Kommission finanziell unterst\u00fctzt*wurden . <EOS>\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit Die Beteiligung der Uni Bern an der Weltraumausstellung des Technoramas wurde teilweise von der Kommission finanziert . <EOS>\nInternationale Beziehungen Im Rahmen der European Space Agency ( Esa ): Ein wesentlicher Teil der Kommissionsarbeit betrifft die Vertretung der schweizerischen Weltraumforschungsinteresse in der Esa . <EOS>\nProf. Balsiger konnte als Pr\u00e4sident des Space Science Advisory Committee ( Ssac ) amten , im Science Program Committee ( Spc ) war die Schweiz durch Prof. Geiss und Dr. Ruder vertreten . <EOS>\nIm Rahmen der Cospar : Als Landeskomitee der Cospar f\u00fchrte die Kommission die Korrespondenz mit deren Generalsekretariat und mit anderen Landeskomitees . <EOS>\nAndere : Im Fr\u00fchling war eine Delegation der russischen Wissenschaftsakademie in Genf , Bern und Z\u00fcrich zu Besuch . <EOS>\nDie Kommission hat dabei einen finanziellen Beitrag geleistet . <EOS>\nZwei ausl\u00e4ndische Wissenschafter ( Prof. M\u00f6bius in Bern , Frau Prof. Horneck in Z\u00fcrich ) wurden auf Kosten der Kommission zu einem Kolloquiumsvortrag eingeladen . <EOS>\nAdministrative T\u00e4tigkeit Die Kommission hielt drei Sitzungen ab ( im Januar , Mai und November ). <EOS>\nDiejenige im Januar war wegen Terminschwierigkeiten von Ende 86 auf Anfang 87 verschoben worden . <EOS>\nProf. Tammann und Dr. Trefzger demissionierten , als neuer Pr\u00e4sident wurde Prof. Balsiger gew\u00e4hlt . <EOS>\nAls Sekret\u00e4r und Qu\u00e4stor amtete Frau Dr. Katrin Altwegg . <EOS>\nDer Pr\u00e4sident : Prof. Hans Balsiger", "labels": [], "meta": {"collection": "1987_167", "filename": "sng-007_1987_167_0097.txt"}}
{"text": "Sanw 2000 Schweizerische Akademie der Natu rwissenschaften I J", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0001.txt"}}
{"text": "Die Sanw Die Schweizerische Akademie der Naturwissenschaften ( Sanw ) ist Dachorganisation und Plattform der Naturwissenschaften in der Schweiz und arbeitet auf regionaler , nationaler und internationaler Ebene . <EOS>\nSie umfasst 30 kantonale und regionale Gesellschaften sowie 44 nationale Fachgesellschaften mit rund 30'000 Mitgliedern . <EOS>\nDieser Jahresbericht gibt einen Einblick in die vielf\u00e4ltige T\u00e4tigkeit der Sanw als Akademie und illustriert anhand von Beispielen die Aktivit\u00e4ten ihrer Mitglieder und Organe . <EOS>\nImpressum Schweizerische Akademie der Naturwissenschaften ( Sanw ) Generalsekretariat B\u00e4renplatz 2 Ch-3011 Bern Telefon 031 / 312 33 75 Fax 031 / 312 32 91 sanw@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Text / Redaktion / \u00dcbersetzung Ruth Gilgen \u2022 Rolf Marti \u2022 Lucienne Rey \u2022 Sonia Zoran Fotos Umschlag : Peter Gilgen \u2022 Inhalt : S. 1 , 2 , 4 Peter Gilgen \u2022 S. 6,8,9,10,11,12 H\u00e9l\u00e8ne Tobler \u2022 S. 14 , 24 , 34 , 36 Margareta Sommer \u2022 S. 32 Martine Wolhauser \u2022 \u00fcbrige zur Verf\u00fcgung gestellt Layout Ruth Gilgen Druck BasisDruck Bern Bern , Juli 2001", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0002.txt"}}
{"text": "Inhalt to . <EOS>\n^ E T H Z\u00f9wch Q60B0 ' A N i Sc H \u00a3 S>HbTI Tu STtK Vorwort Schwerpunkt 3 5 Neue Sektionspr\u00e4sidenten 15 Foren und langfristige Unternehmungen 16 Kommissionen 18 Fachgesellschaften und Landeskomitees 20 Kantonale und regionale Gesellschaften 22 SANWelt : Personalia 25 Preistr\u00e4ger 27 Senat 2000 28 Jahreskongress 29 Stellungnahme Gen-Lex 30 International 31 Finanzen 33 Organigramm 35 Kontakte 37", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0003.txt"}}
{"text": "Vor sechs Jahren Von Anne-Christine Clottu Vogel Generalsekret\u00e4rin Als vor sechs Jahren , 1995 , das Lausanner B\u00fcro seine T\u00e4tigkeit aufnahm , wurde die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Schwerpunktaufgabe der Sanw erkl\u00e4rt . <EOS>\nDiese Entscheidung stiess in der Akademie auf einhellige Zustimmung . <EOS>\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit , relations publiques - auf Deutsch wie auf Franz\u00f6sisch ein zusammengesetzter Ausdruck , um bestimmte Aktivit\u00e4ten zu bezeichnen , dessen semantische Felder sich unterscheiden , wenn wenn man die beiden Begriffe im engeren Sinn \u00ab beim Wort nimmt \u00bb. <EOS>\nWas bedeuten nun \u00ab relations publiques \u00bb? <EOS>\nDie Mitglieder des B\u00fcros haben ihre Sichtweise dargelegt : Allesamt stichhaltig , widerspiegeln sie unterschiedliche Gedanken und Lebenserfahrungen , und stimmen trotz aller Unterschiede im Anliegen \u00fcberein , engere Bindungen zum Publikum zu kn\u00fcpfen . <EOS>\nDadurch sollen die durch die wissenschaftlichen Entwicklungen hervorgerufenen Diskussionen auf eine \u00f6ffentliche Plattform getragen und damit dem Geist entsprochen werden , wie er in der franz\u00f6sischen Bezeichnung mitschwing . <EOS>\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit ist auf mehrere Ziele ausgerichtet , die sowohl das Bild umfassen , das gegen aussen vermittelt wird , als auch die Botschaft , die es mitzuteilen gilt bis hin zur Pr\u00e4sentation der eigenen Angebote und Leistungen . <EOS>\nDie Sanw versteht sich als Sprachrohr der Naturwissenschaften ; sie will das Verst\u00e4ndnis f\u00fcr deren Nutzen verbessern und aufzeigen , weshalb es zweckdienlich ist , die Naturwissenschaften zu f\u00f6rdern und auf welche Art sie dazu beitragen k\u00f6nnen , L\u00f6sungen f\u00fcr gesellschaftliche Probleme zu finden - hier bei uns und in der \u00fcbrigen Welt . <EOS>\nAm Ende des Jahres 2000 haben die unternommenen Anstrengungen erste Fr\u00fcchte getragen ; noch sind sie sp\u00e4rlich , denn solche Vorst\u00f6sse brauchen Zeit . <EOS>\nDer Dialog mit der \u00d6ffentlichkeit l\u00e4sst sich nicht improvisieren , vielmehr ist er auf ein Klima des gegenseitigen Vertrauens angewiesen . <EOS>\nHeute ist die Sanw eine vielschichtige Dachorganisation , die einen betr\u00e4chtlichen Reichtum an Wissen und Kompetenzen umfasst , welche sich allerdings in ihren Kommissionen , Komitees und Mitgliedgesellschaften aufsplittern . <EOS>\nUnsere Partner aus der Politik , der Verwaltung oder den Medien schreckt die Komplexit\u00e4t dieses Netzwerkes der Netzwerke ab . <EOS>\nDie Aussenbeziehungen sind deshalb zun\u00e4chst von einem Reflexionsprozess ausgegangen , und es wurden Instrumente f\u00fcr die Kommunikation nach innen aufgebaut , um die Akademie sichtbarer und zug\u00e4nglicher zu machen . <EOS>\nZugleich mussten wir selber lernen , besser zu verstehen , was unsere Partner von der Akademie erwarten . <EOS>\nMit Sicherheit hat die \u00d6ffentlichkeitsarbeit dazu beigetragen , den inneren Zusammenhalt der Sanw zu st\u00e4rken und gleichzeitig die Besonderheit ihrer Rolle und ihre Kompetenzen hervorzuheben . <EOS>\nIch liebe das Bild , das die Akademie als r\u00fcstige alte Dame zeigt , welche dank der Herausforderungen dieses Jahrhunderts jung bleiben wird . <EOS>\nUm den gesellschaftlichen Anspr\u00fcchen zu gen\u00fcgen , hat sie Foren gegr\u00fcndet , \u00f6ffentliche Treffpunkte , die gleichzeitig Plattform f\u00fcr die Forschung und Schnittstelle zwischen Forschung und Gesellschaft sind . <EOS>\nSie hat das OcGC , das eidgen\u00f6ssische Beratungsorgan f\u00fcr Klimafragen , aufgenommen , ein Organ , das zugleich die Forscher in die Geheimnisse der politischen Entscheidungsfindung einweiht . <EOS>\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit bedeutet k\u00fcnftig Austausch , Transfer von Kenntnissen und das Teilen gemeinsamer Interessen . <EOS>\nNun , wo das Mandat des Lausanner B\u00fcro ausl\u00e4uft , sechs Jahre sp\u00e4ter , ist \u00d6ffentlichkeitsarbeit keine Schwerpunktaufgabe mehr - sie ist vielmehr zum integralen Teil im Leben der Akademie geworden . <EOS>\n( \u00dcbersetzung )", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0005.txt"}}
{"text": "Instrumente der Sanw \u00d6ffentlichkeitsarbeit Chronologie der wichtigsten Instrumente der SANW-\u00d6ffentlichkeitsarbeit Seit 1996 Homepage : www . <EOS>\nsanw . <EOS>\nch / www . <EOS>\nassn . <EOS>\nch Die neusten Infos und aktuellsten Adressen rund um die Sanw . <EOS>\nBesonders attraktiv die Event-Datenbank und das Angebot an unsere Mitgliedgesellschaften , ein Portrait oder gratis eine eigene Homepage auf unserem Server zu installieren ( Multihoming ). <EOS>\nLettre du pr\u00e9sident Einziges Printprodukt , welches alle Mitglieder der SANW-Mitgliedgesellschaften erreicht . <EOS>\nEinmal j\u00e4hrlich . <EOS>\nSeit 1997 Medienbeauftragter Teilzeitstelle f\u00fcr die Professionaliserung der \u00d6ffentlichkeitsarbeit und vor allem der Medienarbeit , auch zur Unterst\u00fctzung der SANW-Foren . <EOS>\nSanw-Info Quartalszeitschrift der Sanw mit rund 3'000 Abonnenten - zweisprachig , gratis . <EOS>\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr die Mitgliedgesellschaften , Beitr\u00e4ge zu plazieren . <EOS>\n1997 : 7 Pressemitteilungen science shuttle SANW-Wandzeitung . <EOS>\n3 bis 4 Ausgaben pro Jahr zu einem Schwerpunktthema an ein ausgew\u00e4hltes Zielpublikum . <EOS>\nKurzinformationen an Informationsbeauftragte Angebot f\u00fcr die Informationsbeauftragten der Mitgliedgesellschaften : kurze , massgeschneiderte Neuigkeiten aus der Sanw . <EOS>\nGeeignet zur Publikation im gesellschaftseigenen Mitteilungsblatt . <EOS>\n3 bis 4 Mal j\u00e4hrlich . <EOS>\nJahresbericht Der f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit bestimmte Bericht soll die Akzente und Jahresschwerpunkte der Sanw in der bisherigen Struktur b\u00fcndeln . <EOS>\n1999 : 9 Pressemitteilungen Seit 2000 Umsetzung Corporate design \u00dcberarbeitung des visuellen Auftritts der Sanw mit Gestaltungsanleitung f\u00fcr einen einheitlichen Auftritt . <EOS>\n2000 : 16 Pressemitteilungen Seit 1998 Sanw heute , gestern , morgen Geschichte und aktuelles Funktionieren der Sanw auf rund 30 Seiten . <EOS>\nPflichtlekt\u00fcre f\u00fcr Mitglieder der Leitungsgremien unserer Mitgliedgesellschaften und Organe . <EOS>\nMedienkurs Umgang mit Medien , das Wichtigste in einem Tag. Konzipiert f\u00fcr Naturwissenschafterinnen . <EOS>\n1998 : 18 Pressemitteilungen Seit 1999 Prix Media Medienpreis f\u00fcr hervorragende publizistische Arbeiten . <EOS>\nMitgliedorganisationen und Organe der Sanw haben Vorschlagsrecht .", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0007.txt"}}
{"text": "\u00ab Wir haben ein leistungsf\u00e4higes Werkzeug geerbt , das es verdient , bekannter zu sein \u00bb Interview mit Bernard Hauck Pr\u00e4sident Sanw Bernard Hauck W\u00e4hrend sechs Jahren pr\u00e4sidierte Bernard Hauck die Sanw und ihr B\u00fcro in Lausanne . <EOS>\nAls Professor der Universit\u00e4t Lausanne setzte der 63j\u00e4hrige Genfer , dessen Forschungsarbeiten sich auf die Astrophysik richten , die Ausstrahlungskraft der Sanw in den Mittelpunkt seines Engagements . <EOS>\nWeshalb ? <EOS>\nUnd warum investiert dieser Bewunderer von Balzac , Ramuz und der futuristischen Romane von Hoyle , des ausserdem sein Mandat an der Spitze des Cass fortsetzt , so viele Kr\u00e4fte in eine Milizt\u00e4tigkeit ? <EOS>\nProfessor Hauck , Sie haben die \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu ihrer Priorit\u00e4t erhoben . <EOS>\n.. <EOS>\nVorsicht , die Begriffe sind zweideutigdch ziehe es vor , von einer Verbesserung der Sichtbarkeit statt von \u00d6ffentlichkeitsarbeit zu sprechen . <EOS>\n1994 , als das B\u00fcro noch nicht einmal formell existierte , beschlossen wir , die Sichtbarkeit der Akademie zu verbessern . <EOS>\nZun\u00e4chst einmal f\u00fcr ihre Mitglieder : namentlich die \u00ab Lettre du Pr\u00e9sident \u00bb wurde mit diesem Ziel lanciert . <EOS>\nEs handelt sich hier also nicht um \u00ab public relations \u00bb im breiten und anglophonen Sinn des Wortes , sondern vielmehr um eine gezielte Information , die-so hoffen wir-zur Entstehung eines Gemeinschaftssinns beitr\u00e4gt . <EOS>\nDann geht es auch darum , den Medien und Parlamentariern unsere Existenz und Aktivit\u00e4ten in Erinnerung zu rufen . <EOS>\nEinfach , um sich bemerkbar zu machen ? <EOS>\nGut , nuancieren wir . <EOS>\nMan kann sagen , dass jeder Wissenschaftler und jede Forschungsinstitution \u00fcber Informationen verf\u00fcgt , die es zu teilen gilt . <EOS>\nUm dieses Wissen zu verbreiten oder zur Verf\u00fcgung zu stellen , braucht es \u00d6ffentlichkeitsarbeit : Wer Fachleute oder qualitativ hochstehende Informationen ben\u00f6tigt , muss wissen , wo er sie findet . <EOS>\nDie Akademien bilden ein hervorragendes Expertennetzwerk : Wenn wir wollen , dass man sich an uns richtet , m\u00fcssen wir sichtbar werden . <EOS>\nUnsere Ansprechpartner befinden sich zun\u00e4chst in der Sanw selber , dann bei den Beh\u00f6rden , in der Verwaltung , bei den Parlamentsmitgliedern und bei den Medien . <EOS>\nHatte es die Akademie wirklich n\u00f6tig , ihre Sichtbarkeit auch f\u00fcr ihre Mitglieder zu verbessern ? <EOS>\nJa. Jetzt kann ich das sagen . <EOS>\nIch habe im Laufe meiner Karriere und im Zuge meiner verschiedenen Funktionen innerhalb der Akademie entdeckt , dass nur ganz wenige Leute ihre Gesellschaft , von der sie Mitglied sind , und deren Dachorganisation kennen , und sei es auch nur , um an sie zu gelangen , wenn sie Geld brauchten . <EOS>\nDie Sanw ist ein Passagierdampfer , den es langfristig zu steuern gilt : Seine Umgestaltung von der Dachorganisation zur Akademie erfolgte langsam , w\u00e4hrend Jahrzehnten , seit anfangs der 70er Jahre , als das Genfer B\u00fcro gewichtige \u00c4nderungen f\u00fcr jene Organisation ins Auge fasste , die damals noch Schweizerische Naturforschende Gesellschaft hiess . <EOS>\nDas Neuenburger B\u00fcro entwickelte darauf die Idee der Foren und lancierte Pro\u00f6lim , und das Basler B\u00fcro schliesslich versah die Akademie mit neuen Statuten . <EOS>\nSo haben wir ein leistungsf\u00e4higes Werkzeug geerbt , das es verdiente , bekannter zu sein . <EOS>\nUnd das Publikum im eigentlichen Sinn ? <EOS>\nIch denke nicht , dass wir die Mittel haben , um Ansprechpartner f\u00fcr jeden zu sein . <EOS>\nDagegen haben wir uns ganz konkret und finanziell , mit 25'000 Franken , an der Schaffung von Science et Git\u00e9 beteiligt . <EOS>\nWir unterst\u00fctzen die kantonalen Gesellschaften , die ihrerseits einen unmittelbaren Zugang zu ihrem Publikum haben . <EOS>\nUnd wir suchen auch einen direkten Kontakt \u00fcber unsere Jahreskongresse herzustellen , namentlich w\u00e4hrend des Forums , das allen offen steht . <EOS>\nWas hat Sie dazu bewogen , sich ausserhalb der wissenschaftlichen Forschung als \u00ab Milizion\u00e4r \u00bb zu engagieren ? <EOS>\nIch glaube nicht , dass diese Aktivit\u00e4ten ausserhalb der Forschung liegen : es ist unm\u00f6glich Forschung zu betreiben , ohne sich um ihre Finanzierung zu k\u00fcmmern . <EOS>\nDiese Rolle m\u00fcssen die Senioren \u00fcbernehmen , damit die", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0008.txt"}}
{"text": "J\u00fcngeren weiter kommen . <EOS>\nPr\u00e4sident der Sanw oder des Cass zu werden , war nie mein Ehrgeiz . <EOS>\nAber ich hatte seit langem das Gef\u00fchl , dass die Wissenschaftspolitik nicht allein Nicht-Wissenschaftlern anvertraut werden d\u00fcrfe . <EOS>\n\u00ab es ist unm\u00f6glich Forschung zu betreiben , ohne sich um ihre Finanzierung zu k\u00fcmmern \u00bb Weil das Risiko einer Trennung von Wissenschaftlern und \u00d6ffentlichkeit immer besteht ? <EOS>\nIch glaube , das Verh\u00e4ltnis der beiden zueinander war nie perfekt oder auch nur gut . <EOS>\nW\u00e4hrend der letzten hundert Jahre und gar des vorangegangenen Jahrhunderts gaben sich die Menschen Illusionen hin und dachten , die Wissenschaft werde ihnen Gl\u00fcckseligkeit bringen , nur Gl\u00fcckseligkeit . <EOS>\nEin Wort , das ich aus dem wissenschaftlichen Vokabular verbannen m\u00f6chte , ist \u00ab Gewissheit \u00bb. <EOS>\nAuf der ersten Stufe , in Mathematik und Physik , lehrt man Gewissheiten wie 2+2=4 . <EOS>\nDanach wird alles hypothetisch , die Suche nach L\u00f6sungen in komplexen und instabilen Systemen , egal , ob es um Astronomie oder um das Klima geht . <EOS>\nHier kommt es zu Missverst\u00e4ndnissen : dieser Ansatz unterscheidet sich von jenem der Medien oder der \u00d6ffentlichkeit , welche nach Gewissheiten oder zumindest nach Best\u00e4tigungen suchen . <EOS>\nWann haben Sie realisiert , dass Sie nicht unabh\u00e4ngig von der Gesellschaft arbeiten konnten ? <EOS>\nIch hielt Vortr\u00e4ge , noch bevor ich \u00fcber direkte finanzielle Unterst\u00fctzung verf\u00fcgte : Ich begann mit der Astronomie , als das Zeitalter der Raumfahrt anfing , und wir erhielten zahlreiche Anfragen . <EOS>\nUnd so hielt ich viele Vortr\u00e4ge in kleinen Westschweizer Gemeinden , wo ich zum Schluss eine warme Ovo bekam . <EOS>\nDie Kommunikation entspricht also einer fr\u00fchen Berufung . <EOS>\n.. <EOS>\nJa , und der Freude zu kommunizieren . <EOS>\nIch begann , auf der Sekundarstufe zu unterrichten : ein Beruf , in dem man viel redet . <EOS>\nSeither ist f\u00fcr mich Forschung und Unterricht eng miteinander verbunden , sogar untrennbar . <EOS>\nWie sehen Sie ihre Rolle in der Gesellschaft ? <EOS>\nDer Wissenschaftler wird von der Neugierde getrieben . <EOS>\nW\u00e4hrend jemand anderes den Himmel betrachtet und dieses sch\u00f6ne Bild bewundert , fragt sich der Wissenschaftler , weshalb die Sterne in verschiedenen Farben leuchten und stellt Experimente auf die Beine , um es zu verstehen . <EOS>\nDie Neugierde ist dem Menschen in die Wiege gelegt , und seine Rolle in der Gesellschaft gebietet es ihm , seine Entdeckungen mit anderen zu teilen . <EOS>\nEgal , ob sie in konkrete Anwendungen m\u00fcnden oder nicht . <EOS>\nHat die Sanw in den letzten Jahren etwas geleistet , was Ihnen besonders am Herzen liegt ? <EOS>\nDer Prix Media . <EOS>\nIch kann das umso lauter sagen , als diese Idee nicht mir gekommen ist . <EOS>\nIndem er verschiedene Kommunikationsformen belohnt , wie etwa das Bulletin \u00ab La Salamandre \u00bb oder eine Informationskampagne \u00fcber F\u00fcchse in der Stadt , unterstreicht er die Vielf\u00e4ltigkeit der Beitr\u00e4ge von Wissenschaft und Medien . <EOS>\nGibt es auf der anderen Seite ein Bedauern , einen Wunsch , der nicht in Erf\u00fcllung gegangen ist ? <EOS>\nIch bedaure , dass nicht mehr Geld zur Verf\u00fcgung steht : es ist m\u00f6glich , mehr f\u00fcr ein besseres Verh\u00e4ltnis zu den Medien zu tun , aber die Akademie bleibt in erster Linie ein Organ , das die Forschung unterst\u00fctzt . <EOS>\nEs geht hier nicht darum , Rollen zu tauschen . <EOS>\nWann haben Sie selber das Gef\u00fchl , zum Publikum zu geh\u00f6ren ? <EOS>\nImmer , ausser wenn es um astronomische Fragen geht . <EOS>\nWas erwarten Sie jeweils von den anderen Wissenschaftlern Klare und \u00fcberzeugende Erkl\u00e4rungen . <EOS>\n( \u00dcbersetzung ) 7", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0009.txt"}}
{"text": "\u00bb Das Publikum sind all jene , die uns umgeben \u00bb Das Lausanner B\u00fcro der Sanw um den Pr\u00e4sidenten Bernard Hauck hat sich dessen \u00dcberzeugung zu eigen gemacht : die Beziehung des Wissenschaftlers zur \u00d6ffentlichkeit verdient es , ausgebaut zu werden . <EOS>\nWie jede Beziehung ist auch diese komplex , und ein Slogan oder eine Strategie allein reichen noch nicht aus , um sie zu verst\u00e4rken . <EOS>\nAuch setzt sie voraus , dass sich die Partner kennen , wiedererkennen ; deshalb der Wunsch , die Sichtbarkeit der Akademie zu verbessern . <EOS>\nUnd daher auch die folgenden Fragen , die allen Mitgliedern des Lausanner B\u00fcros gestellt wurden : 1. Weshalb k\u00fcmmern Sie sich als Wissenschaftler um die \u00d6ffentlichkeit ? <EOS>\n2. Was ist \u00fcberhaupt die \u00d6ffentlichkeit ? <EOS>\nBei welcher Gelegenheit haben Sie den Eindruck , dazu zu geh\u00f6ren ? <EOS>\n3. Wann wurde Ihnen klar , dass Sie nicht losgel\u00f6st von der Gesellschaft arbeiten k\u00f6nnen ? <EOS>\n4. Wie sehen Sie Ihre gesellschaftliche Rolle ? <EOS>\n5. Versp\u00fcren Sie jetzt , am Ende Ihres Mandats , ein Bedauern , einen Wunsch ? <EOS>\nHier Ausz\u00fcge aus den Antworten , die sich , wie bei jeder Teamarbeit , erg\u00e4nzen . <EOS>\n\u00ab Einer T\u00e4tigkeit , einem Gedanken nachzugehen , ohne der \u00d6ffentlichkeit und der Gesellschaft Rechnung zu tragen , ist nicht sehr interessant \u00bb Martine Jotterand Martine Jotterand , 54-j\u00e4hrig , stellvertretende Pr\u00e4sidentin von 1995 bis 2000 , hatte seit seiner Gr\u00fcndung und w\u00e4hrend der folgenden drei Jahre den Vorsitz des Forums Genforschung inne . <EOS>\nSoeben wurde sie als Mitglied der Eidgen\u00f6ssische Ethikkommission f\u00fcr die Gentechnik im ausserhumanen Bereich ( Ekah ) ernannt . <EOS>\nVerantwortlich f\u00fcr die Gruppe f\u00fcr Krebs-Zytogenetik in der Abteilung f\u00fcr medizinische Genetik am Centre hospitalier universitaire vaudois ( Chuv ), meint sie auf die Frage \u00ab wer sind Sie \u00bb: \u00ab Bezeichnend f\u00fcr mich ist meine grosse intellektuelle Neugierde und mein Wissensdurst , egal , ob es dabei um Wissenschaft , um Kunst oder meine Beziehungen zu anderen geht . <EOS>\nDer Respekt und das aufeinander Eingehen scheinen mir wesentlich . <EOS>\nDie Liebe ebenfalls . <EOS>\n\u00bb", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0010.txt"}}
{"text": "Sie ist oft Teil der \u00d6ffentlichkeit : \u00ab Jedesmal , wenn ein anderes Gebiet als meines zur Sprache kommt , \u00ab Gebiet \u00bb im engeren Sinn des Wortes . <EOS>\n\u00d6ffentlichkeit ist alles , was mich umgibt : sogar in meiner Disziplin habe ich ein Publikum . <EOS>\n\u00bb Und sie k\u00fcmmert sich st\u00e4ndig darum : \u00ab Einer T\u00e4tigkeit , einem Gedanken nachzugehen , ohne der \u00d6ffentlichkeit und der Gesellschaft Rechnung zu tragen , ist nicht sehr interessant . <EOS>\nIn meinen Augen muss sich jede T\u00e4tigkeit in den Dialog mit der Aussenwelt einbinden . <EOS>\nIch habe immer sehr gerne erkl\u00e4rt , gelehrt , geteilt . <EOS>\nIch f\u00fchle mich fast von Natur aus gehalten mitzuteilen , was ich weiss , und die Billigung der anderen einzuholen . <EOS>\n\u00bb Und seit langem : \u00ab Als ich Pr\u00e4sidentin der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Genetik wurde , stellte ich fest , dass ihre absehbaren und betr\u00e4chtlichen Entwicklungen zahlreiche ethische Fragen aufwerfen w\u00fcrden . <EOS>\nEs schien mir daher grundlegend , einen Dialog und Diskussionsm\u00f6glichkeiten aufzubauen , damit die Wissenschaftler und die Gesellschaft nicht je verschiedene Wege einschlagen . <EOS>\n\u00bb Trotzdem ein Bedauern : \u00ab Keines , ausser vielleicht Zeitmangel . <EOS>\n\u00bb Und vor allem einen Wunsch : \u00ab Die \u00d6ffentlichkeitsarbeit muss fortgef\u00fchrt werden , aber dabei muss man sich auch des Mangels an wissenschaftlichen Kenntnissen in der Gesellschaft bewusst werden . <EOS>\nIndes ist gerade das Wissen wesentlich f\u00fcr den Dialog und das F\u00e4llen von Entscheidungen . <EOS>\nDas Verh\u00e4ltnis des Menschen zur Natur beispielsweise ist zum starren Konzept geworden , das davon ausgeht , die Natur sei definitionsgem\u00e4ss gut und die Einwirkung des Menschen sch\u00e4dlich , w\u00e4hrend sich doch viel mehr alles in einer st\u00e4ndigen Entwicklung befindet . <EOS>\n\u00bb Bernard Vittoz \u00ab Die \u00d6ffentlichkeit informieren , damit sie die M\u00f6glichkeiten und Grenzen der Naturwissenschaften erfassen kann \u00bb Bernard Vittoz , 73j\u00e4hrig , Kassenf\u00fchrer und Vizepr\u00e4sident von 1995 bis 2000 . <EOS>\nAls Physiker , Professor und ehemaliger Pr\u00e4sident der Etfi Lausanne gab er seine Leidenschaft f\u00fcr die Wissenschaft und die Technik ganzen Generationen von Studierenden weiter . <EOS>\nUnd wenn man ihn fragt , \u00ab wer sind Sie ?\u00bb, antwortet er noch immer : \u00ab Ein Lehrer - man bleibt es sein ganzes Leben , auch ohne Wandtafel - der es liebt , das , was er liebt , jenen zu vermitteln , die er liebt und respektiert . <EOS>\nEs gelingt nicht immer ! <EOS>\nDann bin ich auch Physiker , das heisst ein Wissenschaftler , der zugleich Strenge und Vorstellungskraft einfordert , mitunter allzu perfektionistisch , zumindest den Aussagen seiner Gemahlin zufolge . <EOS>\nIn erster Linie bin ich Optimist , sonst h\u00e4tte ich mich nicht in riskante Projekte gest\u00fcrzt , die gelungen sind , zum Beispiel ein Atomreaktor f\u00fcr die Forschung und die Lehre , eine neue Ausbildung in Kommunikationssystemen und - in Zusammenarbeit mit der T\u00e9l\u00e9com Paris - die Gr\u00fcndung des Institutes Eur\u00e9com in Sophia-Antipolis . <EOS>\nAuch an einige Projekte , die misslungen sind , habe ich mich herangewagt , wie das k\u00fcnstliche implantierbare Flerz oder eine Ausbildung f\u00fcr Architekten in der Romandie . <EOS>\n\u00bb F\u00fcr ihn ist es unabdingbar , die \u00d6ffentlichkeit zu informieren : \u00ab Damit sie die Urspr\u00fcnge der Technologien kennt , die sie t\u00e4glich ben\u00fctzt , und damit sie die M\u00f6glichkeiten", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0011.txt"}}
{"text": "Joseph Taradellas \u00ab Es ist eine Art kollektiver Intelligenz , kristallisierter Gedankeng\u00e4nge , die sich durch die Verb\u00e4nde und Organisationen - Regierungsinstitutionen so gut wie NGOs - \u00e4ussern \u00bb und Grenzen der Naturwissenschaften erfassen kann . <EOS>\nSie haben tiefgreifende Auswirkungen , direkte , durch das Bild , das sie von unserer nahen und fernen ( kosmischen ) Umgebung vermitteln , und indirekte , wegen ihrer Anwendungen ( Gesundheit , Kommunikation , Verkehr , Wohnen oder Freizeit ). <EOS>\nDie Naturwissenschaften und die davon abgeleiteten Technologien sind also Teil unserer Kultur : wurde die Geschichte der Menschheit nicht gepr\u00e4gt von der Steinzeit - zun\u00e4chst mit behauenen , dann mit polierten Steinen - dann von der Kupfer zur Bronze- und Eisenzeit , hin zum Stahl bis zum Halbleiter ? <EOS>\nEs ist schlimm , dass sich das Publikum aus lauter Unwissenheit den einfachsten Pseudowissenschaften und ihren Scharlatanen zuwendet und damit seine Gesundheit und seine realistische Wahrnehmung der Welt aufs Spiel setzt . <EOS>\nPoesie ja , Scharlatanerie nein . <EOS>\nEine \u00dcberzeugung , gefestigt im Alter von zwanzig Jahren : \u00ab Ungef\u00e4hr um 1947 , als meine Verwandten den Sinn der Kenntnisse nicht verstanden , zu denen ich mich hinbewegte , die Physik , Mathematik , technischen Wissenschaften . <EOS>\nEinige von ihnen dachten gar an die Atombombe ! <EOS>\nIch wollte nicht , dass sich ein Graben der Verst\u00e4ndnislosigkeit zwischen ihnen und dem Studenten \u00f6ffnete , der ich damals war . <EOS>\nSp\u00e4ter dehnte sich meine Verwandtschaft auf die ganze Gesellschaft aus . <EOS>\n\u00bb Und ein belustigtes Bedauern : \u00ab Ich habe mehr Zeit als vorgesehen daf\u00fcr verwendet , die Fragen der eidgen\u00f6ssischen Finanzkontrolle zu beantworten , welche immerw\u00e4hrend dazu neigt , die Akademien als eidgen\u00f6ssische Beh\u00f6rden mit klar umrissenen Aufgaben zu sehen , ohne Feiraum f\u00fcr Wandel . <EOS>\nUnd die Zeit , die in die Ausarbeitung des Leistungsauftrags investiert wurde : ein Berg , der eine genetisch nicht beglaubigte Maus geboren hat ! <EOS>\nWas die neue Mode betrifft , die Universit\u00e4t neu zu erfinden : so k\u00f6nnte man genau so gut das warme Wasser neu erfinden , oder gar das kalte , das gem\u00e4ss Pierre Dac ohnehin nur abgek\u00fchltes warmes Wasser ist !\u00bb Joseph Taradeilas , 58-j\u00e4hrig , Vizepr\u00e4sident von 1999 bis 2000 . <EOS>\nAls Professor an der Eth Lausanne und wissenschaftlicher Adjunkt am Institut f\u00fcr Boden- und Wassermanagement ( Institut d'am\u00e9nagement des terres et des eaux Iate ) unterrichtet er \u00d6kotoxikologie und leitet Nachdiplom-Zyklen , insbesondere in den Umweltwissenschaften . <EOS>\nDer in Saint-Rapha\u00ebl geborene Katalane pr\u00e4sidiert die internationale Gesellschaft f\u00fcr analytische Umweltchemie und zeichnet sich auch durch seinen B\u00fcrgersinn aus : zwar besitzt er die Schweizer Nationalit\u00e4t nicht , aber er ist Mitglied der Umweltkommission des internationalen olympischen Komitees , engagiert sich in fast allen Naturschutzvereinen , im Verein seines Quartiers sowie in der Stiftung f\u00fcr den Fortschritt der Menschheit ( Fondation pour le progr\u00e8s de l'homme fph ). <EOS>\nKurz : Joseph Taradellas \u00ab glaubt nicht , dass man sein Tun als Wissenschaftler , als B\u00fcrger , als Mitglied einer Vereinigung aufteilen und sich losgel\u00f6st davon betrachten kann . <EOS>\n\u00bb F\u00fcr ihn hat der Wissenschaftler in erster Linie die Rolle des freien Forschers : \u00ab Aus diesem Grunde bin ich ein absoluter Anh\u00e4nger des Service Public , der als einziger diese Freiheit gew\u00e4hrleisten kann . <EOS>\nDer Wissenschaftler", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0012.txt"}}
{"text": "muss seine Forschung und seine Erkenntnisse ohne politischen oder wirtschaftlichen Druck vorantreiben k\u00f6nnen . <EOS>\nFreiheit bedeutet aber nicht Unverantwortlichkeit . <EOS>\nEs ist wichtig , seine Ergebnisse mitzuteilen und sie zugleich in den richtigen Gr\u00f6ssenordnungen darzustellen : indem ich neue \u00ab Gewissheiten \u00bb relativiert habe , habe ich auch schon meine Freunde im Umweltschutz ver\u00e4rgert . <EOS>\n\u00bb Der sich indes auch um die \u00d6ffentlichkeit zu k\u00fcmmern hat : \u00ab Weil jede und jeder , ob Wissenschaftler oder nicht , sich darum k\u00fcmmern sollte . <EOS>\nDie \u00d6ffentlichkeit ist kein Individuum und auch nicht die Summe aller Individuen . <EOS>\nIch m\u00f6chte fast sagen , es ist eine Art kollektiver Intelligenz , kristallisierter Gedankeng\u00e4nge , die sich durch die Verb\u00e4nde und Organisationen - Regierungsinstitutionen so gut wie NGOs - \u00e4ussern . <EOS>\nDie Vielschichtigkeit unserer Gesellschaft und die Tatsache , dass wir immer weniger gemeinsame verbindliche Bezugspunkte haben , fordert von uns , dass wir unser Tun immer mehr begr\u00fcnden . <EOS>\nZu sagen \u00ab wir betreiben Wissenschaft und Forschung f\u00fcr den Fortschritt \u00bb gen\u00fcgt nicht mehr : Seit dem letzten Weltkrieg haben wir gemerkt , dass wissenschaftlicher Fortschritt nicht zwangsl\u00e4ufig in gesellschaftlichen Fortschritt m\u00fcndet . <EOS>\nIm Gegenteil : die Phasenverschiebung scheint mir immer gr\u00f6sser zu werden . <EOS>\nNamentlich in meinem Gebiet haben mich kleine Siege und kleine Niederlagen gelernt , dass uns nur kollektives Wirken weiter bringt . <EOS>\n\u00bb Jean-Pierre Zryd \u00ab Wissenschaftler sind keine Randst\u00e4ndigen . <EOS>\nEs ist eine der Aufgaben der Sanw , das Bewusstsein f\u00fcr diese Tatsache zu sch\u00e4rfen \u00bb Jean-Pierre Zryd , 61 - j\u00e4hrig , Vizepr\u00e4sident von 1996 bis 2000 . <EOS>\nAls Professor an der Universit\u00e4t Lausanne und Fachmann f\u00fcr Zellphytogenetik , freut er sich dar\u00fcber , in einem \u00f6kologischen Institut arbeiten zu k\u00f6nnen , das den synthetischen Zugang zu komplexen Systemen erm\u00f6glicht . <EOS>\nUnd er sagt von sich selber \u00ab Ich bin ein Liebhaber der Wissenschaft , der machen durfte , was er wollte , teils mit Gl\u00fcck , weil mich meine bescheidene Herkunft eigentlich nicht zur wissenschaftlichen Karriere pr\u00e4destinierte , und teils durch Arbeit . <EOS>\nAuch liebe ich Musik - eher beim Spielen als beim Zuh\u00f6ren - geniesse die Natur und gelegentliche Gartenarbeit , sch\u00e4tze Wanderungen , gute B\u00fccher , feinen Wein und gutes Essen ; wie \u00fcbrigens viele meiner Kollegen . <EOS>\n\u00bb Er hat nie abseits der Gesellschaft gearbeitet : \u00ab Ich werde nicht nur f\u00fcr eine bestimmte Arbeit von dieser Gesellschaft bezahlt , sondern bin auch Teil von ihr . <EOS>\nWissenschaftler sind keine Randst\u00e4ndigen . <EOS>\nEs ist m\u00f6glicherweise eine der Aufgaben der Sanw , das Bewusstsein f\u00fcr diese Tatsache zu sch\u00e4rfen . <EOS>\n\u00bb Er sorgt sich um die \u00d6ffentlichkeit aus Pflichtgef\u00fchl und Ideal : \u00ab Ich werde von der \u00d6ffentlichkeit , in diesem Fall vom Waadtl\u00e4nder Steuerzahler , bezahlt , und ich schulde ihr Rechenschaft . <EOS>\nIm Mass , wo die wissenschaftlichen Erkenntnisse nicht esoterisch , sondern von allge", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0013.txt"}}
{"text": "\u00ab Ich bin besorgt \u00fcber die aktuelle Tendenz , die Lehre und Ausbildung der Jugend zu vernachl\u00e4ssigen \u00bb Henri Masson meinem Wert sind und sie in einer allgemein verst\u00e4ndlichen - wenn auch mit einer gewissen Anstrengung zu erlernenden - Sprache ausgedr\u00fcckt werden , kann ich sie der breiten \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung stellen . <EOS>\nDas mache ich , indem ich publiziere und lehre . <EOS>\n\u00bb \u00dcber die Sichtbarkeit der Sanw : \u00ab Indem sie s\u00e4mtliche Wissenschaftler dieses Landes vereinigt , ist sie in der Lage , als Vermittlerin des Wissens zu wirken . <EOS>\nSie muss auch Lobbying f\u00fcr die Wissenschaftler betreiben : In diesem Zeitalter - um nicht zu sagen : unter diesem Regime - wo alles f\u00fcr gut gehalten wird , sogar die absonderlichsten Ideologien , wo Pseudo-Denker , die niemandem Rechenschaft schulden , die Berechtigung und Aligemeing\u00fcltigkeit des wissenschaftlichen Wissens in Frage stellen , m\u00fcssen jene , welche das disziplinierte Denken praktizieren und damit arbeiten , pr\u00e4sent sein und ihre Stimme erheben . <EOS>\n\u00bb Seine Rolle bleibt die eines Forschers : \u00ab Forschung ist eine Methode der Entdeckung , und die interessantesten Entdeckungen sind jene , die v\u00f6llig unerwartet sind : man kann nur ihre Anwendungen planen . <EOS>\nF\u00fcr einen Wissenschaftler besteht die gr\u00f6sste gesellschaftliche Verantwortung in der methodischen Strenge , in der Redlichkeit ( heute w\u00fcrde man von Ethik sprechen ), im rationellen Ansatz , im kritischen Geist , der die eigene Arbeit wie jene der anderen hinterfragt . <EOS>\nWenn er diesen Anforderungen gen\u00fcgen kann , werden die Entdeckungen und Theorien , zu denen er beigetragen hat , g\u00fcltig und brauchbar sein . <EOS>\n\u00bb Henri Masson , 60-j\u00e4hrig , Vizepr\u00e4sident von 1995 bis 2000 . <EOS>\nAls Professor und Pr\u00e4sident der Abteilung f\u00fcr Erdwissenschaften an der Universit\u00e4t Lausanne ist er auch Mitglied des Leitungsausschusses der Ecole l\u00e9manique des sciences de la Terre et de l'environnement , die aus dem Zusammenschluss der Lausanner und Genfer Abteilungen entstand . <EOS>\nEr antwortet auf die Frage \u00ab wer sind Sie ?\u00bb, \u00ab ein Wissenschaftler der sich bem\u00fcht , so vollst\u00e4ndig wie m\u00f6glich zu sein und seinen Sinn f\u00fcr die Synthese zu bewahren . <EOS>\nBesonders zwischen den drei Pfeilern der Wissenschaft : der theoretischen Reflexion , der Beobachtung der Natur im Feld und der experimentellen Analyse im Labor . <EOS>\n\u00bb Ausbildung der Jugend , ein wesentlicher Teil seiner gesellschaftlichen Rolle : \u00ab Dies ist eine entscheidende Funktion , neben der Aufgabe , die \u00d6ffentlichkeit zu informieren und unsere F\u00e4higkeiten in der Interessenabw\u00e4gung zur Verf\u00fcgung zu stellen , wenn es um politische Entscheidungen geht . <EOS>\nUnd ich bin besorgt \u00fcber die aktuelle Tendenz , die Lehre und Ausbildung der Jugend zu vernachl\u00e4ssigen : die f\u00fcr die Hochschulen vorgesehenen neuen Organisationsformen leisten einer extrem spezialisierten Forschung Vorschub . <EOS>\nDiese Neigung , in der Forschung t\u00e4tige Abteilungen und Personen von jenen abzutrennen , die in der Lehre engagiert sind , ist sogar gef\u00e4hrlich . <EOS>\n\u00bb Die Sorge um die \u00d6ffentlichkeit als Aufgabe : \u00ab Auf rein wissenschaftlicher Ebene muss die Suche nach der Wahrheit im Sinne einer Gesamtheit der Gesetze , denen unser Universum unterworfen ist , unabh\u00e4ngig bleiben von der \u00d6ffentlichkeit , von ihren Vorurteilen und seinen Moden . <EOS>\nAber sobald man sich der Frage nach den Folgen zuwendet , was ja unvermeidlich ist , hat die \u00d6ffentlichkeit das Recht , informiert zu werden , und der Wissenschaftler hat die Pflicht , die dazu n\u00f6tigen Anstrengungen zu unternehmen . <EOS>\n\u00bb Wie auch die Sichtbarkeit der Akademie : \u00ab Ich denke , dass es einfach ungesund w\u00e4re , wenn Institutionen mit einer wichtigen wissenschaftspolitischen Mission im Stillen wirken w\u00fcrden . <EOS>\n\u00bb ( \u00dcbersetzung )", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0014.txt"}}
{"text": "\u00ab Klare Stellungnahmen tragen zur Debatte und zur Sichtbarkeit bei \u00bb Interview mit Gian-Reto Plattner Gian-Reto Plattner \u00dcber die Schweizerische Physikalische Gesellschaft ist Gian-Reto Plattner Mitglied der Sanw , aber in erster Linie ist er St\u00e4nderat . <EOS>\nAls Professor und Vizerektor der Universit\u00e4t Basel und als Sozialdemokrat ist er aktiv in der Wissenschaftspolitik , n\u00e4mlich in der Kommission f\u00fcr Wissenschaft , Bildung und Kultur . <EOS>\nW\u00e4hrend der vergangenen Jahre hat er das OcCC , das Beratende Organ f\u00fcr Fragen der Klima\u00e4nderung und die parlamentarische Gruppe \u00ab Klima\u00e4nderung \u00bb, pr\u00e4sidiert . <EOS>\nAls Parlamentarier und Wissenschaftler , als Basler und Delegierter im Europarat hat er einen weiten Horizont . <EOS>\nUnd wie sieht er die Akademie ? <EOS>\nWas ist f\u00fcr Sie die Sanw ? <EOS>\nDie Schweizerische Akademie der Naturwissenschaften - bis hierhin weiss ich es ! <EOS>\nIhre Rolle ist es , die Interessen der Forscherinnen zu vertreten , aber in einem egoistischen Sinne handelt es sich mehr um die Verteidigung der Forschung , da wo sie der gesamten Gesellschaft n\u00fctzlich ist . <EOS>\nZum Beispiel indem sie sich zur aktuellen Hochschulreform \u00e4ussert , die unter starkem Druck durchgef\u00fchrt wird . <EOS>\nOder indem sie Resultate und neue Kenntnisse in Bereichen des allgemeinen Interessens verbreitet , wie \u00fcber Klima oder \u00fcber Gentechnik . <EOS>\nHat sie sich in den letzten Jahren entwickelt ? <EOS>\nEinerseits hat sich ihre Sichtbarkeit verst\u00e4rkt , ich denke zum Beispiel an die interessante Stellungnahme von ProCIim im Jahre 1997 im Rahmen des Gesetzesvorschlags zur C02-Abgabe , die von der Akademie unterst\u00fctzt wurde . <EOS>\nDiese Art Interventionen scheinen mir verst\u00e4rkt wahrgenommen zu werden . <EOS>\nAndererseits habe ich als Pr\u00e4sident von OcCC die ausgezeichnete Zusammenarbeit mit ProCIim kennengelernt - daf\u00fcr bin ich der Akademie dankbar . <EOS>\nIch frage mich , warum diese Art von beratenden Organen nicht auch in anderen Bereichen existiert . <EOS>\nDenken Sie an die Gentechnik ? <EOS>\nNicht unbedingt , denn in diesem Bereich gibt es viele parlamentarische oder wissenschaftliche Kommissionen . <EOS>\nNein , ich denke eher an ethische Fragen , f\u00fcr die nur die Schweizerische Akademie der medizinischen Wissenschaften eine Kommission ins Leben gerufen hat , obschon auch die Naturwissenschaftlerinnen dar\u00fcber reflektieren oder etwas zu sagen h\u00e4tten . <EOS>\nDie Position der beratenden Organe zwischen Bundesbeh\u00f6rden und Wissenschaftskomitees . <EOS>\n.. <EOS>\n... ja , das finde ich interessant . <EOS>\n... Sollte die Akademie von sich aus die Initiative ergreifen , solche Tandems wie OcCC-ProCIim zu lancieren Ja , wenn die andere Seite es nicht macht . <EOS>\nSie sollte nicht in ihrer Ecke bleiben und warten . <EOS>\nDie Akademie k\u00f6nnte den ersten Anstoss geben . <EOS>\nDie Schweiz verf\u00fcgt \u00fcber eine sehr starke Forschergemeinschaft , f\u00fcr die es schade ist , dass sie nicht pr\u00e4senter und aktiver im \u00f6ffentlichen Diskurs teilnimmt . <EOS>\nDie Akademie k\u00f6nnte zum Beispiel einen Allianz mit dem Schweizerischen Wissenschaftsrat eingehen . <EOS>\nWelche Schw\u00e4chen hat sie ? <EOS>\nIch habe bis hier nur einige Interventionsbereiche angef\u00fchrt . <EOS>\nEs gibt viele andere . <EOS>\n... <EOS>\nIch habe an einigen ausserordentlich spannenden Debatten teilgenommen und es ginge darum , solche Diskussionsgelegenheiten zu verst\u00e4rken . <EOS>\nWarum sollte es wichtig sein , alle und jeden zu informieren ? <EOS>\nGanz einfach aus R\u00fccksicht auf die Allgemeinheit und zur Bek\u00e4mpfung von eventuellen Vorurteilen und Auslassungen . <EOS>\nAuch zur Vorbereitung von Volksentscheiden , da in der Schweiz das Volk h\u00e4ufig abzustimmen hat . <EOS>\nInformation ist auch im Trend , nicht wahr ? <EOS>\nJa , und das freut mich . <EOS>\nDie Information des Volks , die Kommunikation wurden zu lange vernachl\u00e4ssigt und es heisst , das Vers\u00e4umte nachzuholen . <EOS>\nDer Trend hat daher nichts Negatives . <EOS>\nSie waren mit der Sanw als Pr\u00e4sident des OcCC in Kontakt . <EOS>\nW\u00fcrden Sie sie sonst kennen ? <EOS>\nIch habe einige Ankn\u00fcpfungspunkte gehabt - ohne diese w\u00fcrde ich wahrscheinlich von der Sanw nichts wissen . <EOS>\nDie Parlamentarier wissen \u00fcber ihre Existenz , aber nicht unbedingt \u00fcber das , was sie tut , im Sinne von Schiller \u00ab an ihren Taten werdet ihr sie erkennen \u00bb. <EOS>\nDie Sanw ist eine notwendige Institution . <EOS>\nAber ich w\u00fcrde mir eine noch st\u00e4rkere Dachorganisation w\u00fcnschen : \u00ab We need a Swiss Academy of Science \u00bb, wie man sagt . <EOS>\nStellungnahmen , Entscheidungen , die klar ausgedr\u00fcckt werden , unterst\u00fctzen den Diskurs und die Sichtbarkeit . <EOS>\nSpielt nicht der Cass diese Rolle ? <EOS>\nDer Cass ist nicht stark genug : Ich w\u00fcrde eine Schweizerische Akademie der Wissenschaften vorziehen , die unterteilt nach verschiedenen Sektionen eine Stimme verteten kann . <EOS>\n( \u00dcbersetzung )", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0015.txt"}}
{"text": "Neue Sektionspr\u00e4sidenten a!*a Jean-Luc Vuilleumier Neuer Pr\u00e4sident der Sektion I An die Spitze der ersten Sektion ( Physik / Astronomie ) wird Jean-Luc Vuilleumier , Ordinarius und Direktor des Instituts f\u00fcr Physik an der Universit\u00e4t Neuenburg , gew\u00e4hlt . <EOS>\nEr tritt die Nachfolge von Peter Bochsler an. Jean-Luc Vuilleumier wurde 1947 in Thun geboren , hat aber schnell den Horizont gewechselt : Er besuchte Schulen und Gymnasium in Bern und Neuenburg , studierte an der Eth Z\u00fcrich , bevor er 1975 das Doktorat am Cern erlangte . <EOS>\nDanach folgten die Zusammenarbeit mit Caltech und die Teilnahme an den Experimenten \u00fcber exotische Atome im Teilchenbeschleuniger von Los Alamos . <EOS>\nSein spezielles Interesse gilt der Neutronenphysik , wo er heute seine Forschungen im unterirdischen Laboratorium im Gotthard fortsetzt , nachdem er die Oszillationen am Ill ( Forschungsreaktor des Instituts Laue Langevin ) in Grenoble und im Reaktor des Kkw G\u00f6sgen erforscht hat . <EOS>\nNeben seiner T\u00e4tigkeit als Professor entwickelt er in Zusammenarbeit mit der Industrie Tieftemperaturdetektoren f\u00fcr die Massenspektrometrie von Makromolek\u00fclen , welche im medizinischen Bereich Anwendung finden werden . <EOS>\nJean-Marc Neuhaus Neuer Pr\u00e4sident der Sektion Vi Jean-Marc Neuhaus wurde als Pr\u00e4sident der Sektion Vi ( experimentelle Biologie ) f\u00fcr die Amtsperiode 2000 bis 2003 als Nachfolger von Daniel Sch\u00fcmperli gew\u00e4hlt . <EOS>\n1955 geboren , besuchte Jean-Marc Neuhaus die Schulen bis zur Matur in Biel . <EOS>\nSein Biologiestudium absolvierte er am Biozentrum der Universit\u00e4t Basel . <EOS>\nAm Friedrich Miescher-Institut Basel und am Botanischen Institut der Universit\u00e4t Basel erforschte Neuhaus Mechanismen , welche bei Pflanzen nach einer Attacke durch einen Sch\u00e4dling ablaufen . <EOS>\nSeit 1995 ist Jean-Marc Neuhaus Ordinarius am Botanischen Institut der Universit\u00e4t Neuenburg und Direktor des Laboratoire de Biochimie et Biologie mol\u00e9culaire . <EOS>\nDie Pflanzenresistenz steht auch heute noch im Zentrum seiner Forschungsarbeiten . <EOS>\nSo untersucht Neuhaus innerhalb des Schwerpunktprogramms Biotechnologie die Resistenzmechanismen verschiedener Rebensorten gegen\u00fcber Pilzen und Viren . <EOS>\nNeuhaus ist Mitglied der Schweizerischen Pflanzenphysiologischen Gesellschaft und der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Zellbiologie , Molekularbiologie und Genetik ( Zmg ) und somit auch der Usgeb . <EOS>\nDie wichtigste Verbindung zur Sanw aber ist seine Mitarbeit im Forum Genforschung , dem er seit der Gr\u00fcndung im Jahr 1996 angeh\u00f6rt . <EOS>\nGerhard Wanner Neuer Pr\u00e4sident der Sektion Vii Gerhard Wanner heisst der neue Pr\u00e4sident der Sektion Vii ( Mathematik / Logik und Philosophie der Wissenschaften / Geschichte der Medizin und Naturwissenschaften ) und \u00fcbernimmt die Nachfolge von Srishti Dhar Chatterji . <EOS>\nGerhard Wanner wurde 1942 in Seefeld Tirol geboren . <EOS>\n1961 steigt er in die Mathematik ein , nachdem er die Bekanntschaft mit Wolfgang Gr\u00f6bner , einer Kapazit\u00e4t auf diesem Gebiet , gemacht hat . <EOS>\nIn Innsbruck erfolgen Studium , Dissertation , Assistenz und 1968 \u00fcbernimmt Wanner die Einf\u00fchrungsvorlesung \u00fcber Analysis als Privatdozent . <EOS>\nNach dem Zusammentreffen mit Josef Schmid und seinen Seminaren \u00fcber homologische Algebra kam er 1970 in die Schweiz , zuerst nach Fribourg und dann nach Genf , wo er seit 1976 Ordinarius ist und unter anderem auch Pr\u00e4sident der Schweizerischen Mathematischen Gesellschaft war . <EOS>\n\u00ab Halb aus Neigung , halb aus den Bed\u00fcrfnissen der Universit\u00e4t Genf wurde ich immer mehr zum angewandten Mathematiker und Numeriker . <EOS>\nEtwas berechnen zu k\u00f6nnen , was man in der Physik , Astronomie oder Chemie brauchen konnte , war ( und ist ) meine gr\u00f6sste Befriedigung . <EOS>\nUnd das Gl\u00fcck wurde vollkommen , wenn sich das Ganze noch in eine sch\u00f6ne mathematische Theorie einkleiden liess \u00bb, sagt Wanner . <EOS>\nZu den gr\u00f6ssten Erfolgen geh\u00f6rt die zum Standardwerk arrivierte Publikation \u00ab Solving Ordinary Differential Equations \u00bb. <EOS>\n15", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0017.txt"}}
{"text": "Foren und langfristige Unternehmungen ProCIim Swiss Global Change Day zum Ersten Am 6. April 2000 fand der erste Swiss Global Change Day statt . <EOS>\nDer von ProCIim organisierte Anlass wurde von mehr als 160 Teilnehmerinnen - in erster Linie Natur- und Sozialwissenschaftlerlnnen - besucht . <EOS>\nMit dieser Veranstaltung wird der schweizerischen Forschungsgemeinde aus dem Bereich Klima und Klima\u00e4nderung nach Abschluss des Nationalen Forschungsprogramms ; 31 eine neue Plattform geboten . <EOS>\nZentrale Frage der Tagung war , wie mit wissenschaftlichen Unsicherheiten - typisch etwa f\u00fcr die Klimafor- | schung - umgegangen werden soll . <EOS>\nEine Empfehlung , welche auch aus den drei Paneldiskussionen abgeleitet werden konnte : Statistische Unsicherheiten sollen kommuniziert werden , m\u00fcssen aber deutlich von Wissensl\u00fccken abgegrenzt werden . <EOS>\nAusserdem wurden am Swiss Global Change Day wissenschaftliche Poj ster junger Forscherinnen mit Reise- | gutsprachen von je 1 ' 000 - pr\u00e4miert . <EOS>\nProCIim ist die schweizerische Plattform f\u00fcr Klima und Klima\u00e4nderungsfragen und wurde von der Sanw 1988 gegr\u00fcndet . <EOS>\nProCIim ist die erste Unternehmung der Sanw mit der f\u00fcr Foren typischen Organisationsstruktur . <EOS>\nwww . <EOS>\nproclim . <EOS>\nch Forum Biodiversit\u00e4t Schweiz Hotspot der Information \u00fcber die Biodiversit\u00e4t Als Hotspot bezeichnen Biodiversit\u00e4tsforscherlnnen Orte mit besonders hoher Artenvielfalt . <EOS>\nAls Hotspot der Informationsvielfalt im Bereich Biodiversit\u00e4tsforschung gilt seit diesem Jahr das unter eben diesem Namen vom Forum Biodiversit\u00e4t Schweiz publizierte Bulletin . <EOS>\nDer als Instrument f\u00fcr den Informationsaustausch konzipierte Hotspot tr\u00e4gt in jeder Ausgabe zu einem aktuellen Thema neue Erkenntnisse aus der Forschung zusammen und zieht im einleitenden Kapitel Synthese . <EOS>\nDer Hotspot erscheint zweimal j\u00e4hrlich in Deutsch und Franz\u00f6sisch , sowohl in einer attraktiven grafischen Aufmachung gedruckt als auch als PDF-File auf Internet . <EOS>\nDer Hotspot will auch die L\u00fccke zwischen Forschung , Praxis , Verwaltung und Politik schliessen . <EOS>\nDas positive Echo auf die ersten Ausgaben best\u00e4tigt die Notwendigkeit der Informationsvermittlung \u00fcber die verschiedenen Sparten hinweg . <EOS>\nDas Forum Biodiversit\u00e4t Schweiz wurde 1999 von der Sanw gegr\u00fcndet und gilt als Drehscheibe der Biodiversit\u00e4tsforschung in der Schweiz. Im wissenschaftlichen Gremium haben Expertinnen aus den Natur- , Geistes- und Sozialwissenschaften Einsitz , aber auch Vertreterinnen der Bundesverwaltung ( Landwirtschaft und Umwelt , Wald und Landschaft ) sowie der Privatwirtschaft . <EOS>\nwww . <EOS>\nbiodiversity . <EOS>\nch Geoforum WebKalender : Alle Veranstaltungen auf einen Klick Interessiert an einem Einf\u00fchrungskurs in die Isotopengeochemie ? <EOS>\nAuf dem neu aufgeschalteten WebKalender sind alle f\u00fcr Geowissenschaftler-Innen relevanten Veranstaltungen ' ausfindig zu machen . <EOS>\nHinter dem WebKalender verbirgt sich ein umfassender Veranstaltungskalender spezialisiert f\u00fcr Veranstaltungen im Bereich Naturwissenschaften . <EOS>\nProCIim steht als Entwicklerin dieses auf einer einzigen zentralen Datenbank basierenden WebKalenders . <EOS>\nDas Verdienst des Geoforums beim Aufbau des Web-Kalenders liegt im aktiven \u00ab Trittbrettfahren \u00bb dieses von ProCIim unterhaltenen Angebots . <EOS>\nDas Geoforum hat den WebKalender als externe Benutzerin getestet und so die T\u00fcren f\u00fcr | andere ge\u00f6ffnet . <EOS>\nDies ganz im Sinne der Sanw , Synergien optimal auszu- | sch\u00f6pfen . <EOS>\nHeute sind in den WebKalender die Veranstaltungen von nicht weniger als sechs Organisationen integriert : Alpenforschung , Biodiversit\u00e4t , Geowissenschaften , Klima und Global Change , Cenat und Plv\\Nat ( Bereich Naturgefahren ). <EOS>\nDurch Filter resp. individuelle Masken beh\u00e4lt jede dieser Organisationen ihren eigenen , individuellen Auftritt . <EOS>\nDas Geoforum ist die Drehscheibe der Geowissenschaften in der Schweiz und wurde von den SANW-Sektionen Iii ( Erdwissenschaften ) und Iv ( Umweltwissenschaften ) 1998 gegr\u00fcndet . <EOS>\nwww . <EOS>\ngeoforum . <EOS>\nethz . <EOS>\nch 16", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0018.txt"}}
{"text": "Forum Genforschung Risiken absch\u00e4tzen Unter dem Titel \u00ab Gentechnologie - naturwissenschaftliche und ethische Risikobewertung \u00bb organisierte das Forum am 12. August 2000 eine S\u00e9ance de r\u00e9flexion . <EOS>\nZiel des Anlasses war , die technisch-naturwissenschaftliche und die geistes- und sozialwissenschaftliche Methodik n\u00e4her kennen zu lernen . <EOS>\nDamit wurde bewusst eine methodische und nicht eine politische Fragestellung in den Vordergrund gestellt , was die Basis f\u00fcr eine konstruktive Diskussion bildete . <EOS>\nMit dieser methodischen Analyse der Risikobewertung und - Wahrnehmung sollte ein Beitrag f\u00fcr eine ausgewogene , nachvollziehbare und akzeptable Politik gebildet werden . <EOS>\nAn der S\u00e9ance nahmen rund 40 Teilnehmerinnen aus verschiedenen Bundes\u00e4mtern , aus den eidgen\u00f6ssischen Kommissionen f\u00fcr biologische Sicherheit und f\u00fcr Ethik im ausserhumanen Bereich , sowie aus Wissenschaftskreisen teil . <EOS>\nMit der Auswertung dieser S\u00e9ance de r\u00e9flexion wurde der Grundstein zum Thesendokument der Sanw zu Risiken und Sicherheit der Gentechnologie gelegt . <EOS>\nDas Forum Genforschung ist eine interdisziplin\u00e4re zusammengesetzte Arbeitsgruppe der Sanw . <EOS>\nIn dem 1996 gegr\u00fcndeten Forum sind auch die Schwesterakademien vertreten . <EOS>\nwww . <EOS>\nsanw . <EOS>\nch / root / focal / genforum . <EOS>\nhtml Forschungskommission des Schweizerischen Nationalparks Forschung in den Medien Im Rahmen des Sendegef\u00e4sses \u00ab Netz-Natur \u00bb hat Andreas Moser vom Schweizer Fernsehen diesen Sommer einen \u00e4usserst originellen Film \u00fcber den Schweizer Nationalpark verwirklicht . <EOS>\nIm Zentrum der am 18. Oktober um 20 Uhr auf Sf1 ausgestrahlten Sendung standen drei Population , zwischen denen gewechselt wurde : Hirsch , Mensch und Ameise . <EOS>\nDen in diesen Bereichen durchgef\u00fchrten Forschungen kam ein prominenter Platz in der Pr\u00e4sentation zu . <EOS>\nEtwas k\u00fcrzer in der Sendedauer , aber nicht weniger prominent war die Berichterstattung \u00fcber die Hochwasserversuche am Sp\u00f6l , welche in der Sendung \u00ab Menschen-Technik-Wissenschaft \u00bb pr\u00e4sentiert wurden . <EOS>\nDie am 7. September ausgestrahlte Sendung war dem Thema \u00ab Die Erforschung der Alpen \u00bb gewidmet . <EOS>\nWeitere Berichterstattungen \u00fcber laufende Forschungsprojekte im Nationalpark wurden vor allem in Westschweizer Medien publiziert , die dank dem Pr\u00e4sident der Forschungskommission , Daniel Cherix , immer mit neusten Informationen bedient wurden . <EOS>\nSo zum Beispiel in der Zeitschrift 24 heures vom 22. Mai zum Thema Nationalpark und Klimaerw\u00e4rmung . <EOS>\nwww . <EOS>\nsanw . <EOS>\noh / root / focal / natpark . <EOS>\nhtml Kommission f\u00fcr das Centre Suisse de Recherches Scientifiques Csrs der Sanw Vorbereitung f\u00fcrs grosse Fest Im 50. Jahr seines Bestehens widmete sich das Csrs unter anderem der Vorbereitung seiner Jubil\u00e4umsfeier im 2001 . <EOS>\nIn diesem Rahmen beschloss das Zentralkomitee , eine Stiftung ins Leben zu rufen , welche die erforderlichen Mittel f\u00fcr Geb\u00e4udeerweiterungen , neue Laboreinrichtungen und B\u00fccher beschaffen soll . <EOS>\nAusserdem finanziert sie einen Preis f\u00fcr Forschende , welche sich in Partnerschaftsprojekten mit besonders innovativen Ans\u00e4tzen und Ergebnissen hervortun . <EOS>\nTrotz der schwierigen politischen Verh\u00e4ltnisse vermochte es die von Bernhard Hauck pr\u00e4sidierte Jubil\u00e4umsstiftung , rund 250'000-Schweizer Franken zusammen zu tragen , was die Finanzierung eines guten Teils der Vorhaben gestattet . <EOS>\nDie politischen Wirren in Elfenbeink\u00fcste werden von den Verantwortlichen des Csrs mit Besorgnis verfolgt , haben aber bis jetzt die T\u00e4tigkeit des Zentrums nicht direkt beeinflusst . <EOS>\nSeine Aktivit\u00e4ten dehnen sich immer mehr auf ganz Ostafrika aus , zumal es eine Reihe der Aufgaben \u00fcbernimmt , welche zuvor die j\u00fcngst geschlossene Filiale von Tropenbos , eine niederl\u00e4ndische Entwicklungsorganisation , erledigt hatte . <EOS>\nwww . <EOS>\ncsrs . <EOS>\nch 17", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0019.txt"}}
{"text": "Kommissionen und Landeskomitee Glaziologische Kommission Permafrost-Messnetz in den Schweizer Alpen Unter dem K\u00fcrzel Permos versteht man ein Messnetz zur Beobachtung des Permafrost in den Schweizer Alpen . <EOS>\nUnter der Federf\u00fchrung der Glaziologischen Kommission hat dieses Monitoringprogramm im Herbst 2000 seinen Pilotbetrieb aufgenommen . <EOS>\nZiel ist es , die Ver\u00e4nderungen von Permafrost-Vorkommen langfristig zu beobachten . <EOS>\nIm internationalen Rahmen ist Permos einer der ersten Bausteine im Global Terrestrial Network for Permafrost , das innerhalb des weltweiten Klimabeobachtungs-Programms im Aufbau begriffen ist . <EOS>\nMit der Lancierung von Permos , dem nationalen Beobachtungsprogramm in den Alpen , hat die Schweiz einen wichtigen Impuls f\u00fcr die internationale Gebirgs- und Klimaforschung gegeben . <EOS>\nDie Erforschung des Permafrosts als wichtigen Indikator f\u00fcr Umweltver\u00e4nderungen hat vor allem in den letzten Jahren an Bedeutung gewonnen . <EOS>\nDem ist auch die Sanw nachgekommen , indem sie die das Pflichtenheft der ehemalige Gletscherkommission erweitert hat . <EOS>\nwww . <EOS>\nsanw . <EOS>\nch / exthp / komglaz / Interakademische Kommission Alpenforschung ( Icas ) Phil . <EOS>\nAlp \u2014 Die Alpen aus der Sicht von jungen Forschenden Am 16. / 17. M\u00e4rz 2000 fand an der Universit\u00e4t Fribourg die erste Nachwuchstagung zur Alpenforschung statt . <EOS>\nOrganisiert wurde der Anlass von der Interakademischen Kommission Alpenforschung ( Icas ) und dem Departement Biologie der Universit\u00e4t Fribourg . <EOS>\nAn der eigens f\u00fcr den Nachwuchs reservierten \u00ab Phil . <EOS>\nAlp \u00bb Tagung kamen ausschliesslich junge Wissenschafterinnen zu Wort . <EOS>\nSie erhielten die Gelegenheit , Forschungsresultate aus ihren Doktorats- und Diplomarbeiten einem Publikum zu erkl\u00e4ren . <EOS>\nDie Pr\u00e4sentationen spiegelten die Vielfalt der Forschung und des Wissenschaftsverst\u00e4ndnisses in den Human- und Naturwissenschaften beispielhaft . <EOS>\nJe eine Doktorats- und Diplomarbeit wurde pr\u00e4miert . <EOS>\nDie n\u00e4chste Nachwuchsforschertagung findet voraussichtlich im Fr\u00fchjahr 2002 im Naturmuseum in Chur statt . <EOS>\nIcas steht f\u00fcr Interakademische Kommission Alpenforschung und wurde 1999 gegr\u00fcndet . <EOS>\nSie setzt sich je zur H\u00e4lfte aus Natur- und Humanwissenschafterlnnen zusammen . <EOS>\nIhre Hauptaufgaben sind die F\u00f6rderung der interdisziplin\u00e4ren Alpenforschung und die Vernetzung von Wissenschafterinnen in der Schweiz und auf internationaler Ebene . <EOS>\nwww . <EOS>\nalpinestudies . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Institut des Hautes Etudes Scientifiques ( Ihes ) Anerkennung als europ\u00e4isches Kompetenzzentrum Das renommierte \u00ab Institut des Hautes Etudes Scientifiques \u00bb ( Ihes ) in Bures-sur-Yvette ( F ), das f\u00fcr seine Forschung auf den Gebieten Mathematik und theoretische Physik weltber\u00fchmt ist , erhielt von der Europ\u00e4ischen Kommission die ihm geb\u00fchrende Anerkennung als \u00ab Grande Infrastructure de Recherche Europ\u00e9enne \u00bb. <EOS>\nAuch der Bund zahlt seit 1973 einen j\u00e4hrlichen Beitrag an den Betrieb des Ihes . <EOS>\nF\u00fcr das Jahr 2000 waren es 135'000 Franken . <EOS>\nDas nationale Komitee des Ihes , welches unter der Obhut der Sanw steht , wird von Pierre de la Harpe ( Universit\u00e4t Genf ) pr\u00e4sidiert . <EOS>\nSeit dem Jahr 2000 ist das Forschungsinstitut f\u00fcr Mathematik der Eth Z\u00fcrich im europ\u00e4ischen Netzwerk dabei , das vom Ihes 1995 als \u00ab European Post-Doctoral Institute for Mathematical Sciences \u00bb ( Epdi ) initiiert wurde . <EOS>\nDas Ihes nimmt aktiv an der Entwicklung teil , welche die Molekularbiologie und die zu ihr geh\u00f6renden Biotechnologien ins Zentrum der Wissenschaften r\u00fcckt . <EOS>\nHeute ist man in der Lage , die lebende Zelle auf molekularer Ebene im Detail zu erforschen ; man erh\u00e4lt jedoch derart komplizierte und reichhaltige Informationen , dass allein deren Verwaltung h\u00f6chste Anspr\u00fcche an die Forscherinnen stellt . <EOS>\nErwartet wird , dass sich daraus v\u00f6llig neue Forschungszweige in der Mathematik entwickeln k\u00f6nnen . <EOS>\nwww . <EOS>\nihes . <EOS>\nfr 18", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0020.txt"}}
{"text": "Schweizerische Kommission f\u00fcr Forschungspartnerschaften mit Entwicklungsl\u00e4ndern ( Kfpe ) F\u00f6rderung von Forschungskapazit\u00e4ten in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern Entwicklungsarbeit bedeutet auch Bildung und Forschung . <EOS>\nWeltweit fliessen indes nur etwa 10-15 % aller Forschungsinvestitionen in Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4nder , obwohl dort \u00fcber 80 % der Weltbev\u00f6lkerung leben . <EOS>\nForschungsinstitutionen , die sich mit diesen Problemen auseinander setzen , m\u00fcssen daher gest\u00e4rkt werden . <EOS>\nForschungspartnerschaften zwischen dem Norden und dem S\u00fcden , wie sie vom Schwerpunktprogramm Umwelt des Schweizerischen Nationalfonds und von der Direktion f\u00fcr Entwicklung und Zusammenarbeit unterst\u00fctzt werden , stellen einen geeigneten Ansatz dar . <EOS>\nIn diesem Sinne organisierte die Schweizerische Kommission f\u00fcr Forschungspartnerschaften mit Entwicklungsl\u00e4ndern ( Kfpe ) am 21. und 22. September 2000 einen Workshop in Bern , der sich mit der F\u00f6rderung von Forschungskapazit\u00e4ten in Schwellen- und Entwicklungsl\u00e4ndern befasste . <EOS>\nDer Workshop gab Anlass zum R\u00fcckblick auf das Modul 7 ( Entwicklung und Umwelt ) des Schweizerischen Schwerpunktprogramms Umwelt ( Sppu ) und zur kritischen W\u00fcrdigung von Forschungsf\u00f6rderungsinstrumenten verschiedener internationaler Organisationen . <EOS>\nDie 1994 eingesetzte Kfpe ist eine Kommission des Rats der Schweizerischen wissenschaftlichen Akademien ( Cass ). <EOS>\nIhr \u00fcbergeordnetes Ziel ist , durch partnerschaftlich organisierte Forschung an eine weltweite , nachhaltige Entwicklung beizutragen . <EOS>\nJungfraujoch-Kommission Internationale Klimaforschung auf dem Jungfraujoch Erwin Fl\u00fcckiger , Professor am Physikalischen Institut der Universit\u00e4t Bern ist ab 1. Januar zum neuen Direktor der internationalen Stiftung Hochalpine Forschungsstationen I Jungfraujoch und Gornergrat ernannt worden . <EOS>\nIn dieser Stiftung werden die Interessen der Schweizer Forscherinnen durch die Schweiz. Kommission f\u00fcr die hochalpine Forschungsstation Jungfraujoch der Sanw wahrgenommen . <EOS>\nMitglieder sind neben der Schweiz Belgien , Deutschland , England , Italien und \u00d6sterreich . <EOS>\nPr\u00e4sident von Kommission und Stiftung ist seit Jahresbeginn Gustav A. Tammann , Professor am Astronomischen Institut Basel . <EOS>\nDer betr\u00e4chtliche Schweizer L\u00e4nderbeitrag wird vom Schweizerischen Nationalfonds geleistet . <EOS>\nIm ersten Quartal 2000 war die Forschungsstation Jungfraujoch , wo sich das h\u00f6chst gelegene Sphinxlaboratorium auf 3580 m \u00fc . <EOS>\nM. befindet , wichtiger Standort einer interna- | tionalen Forschungskampagne der World Meteorological Organization ( Wmo ) \u00fcber den Einfluss von menschenverursachten , kleinsten Staubpartikeln in der Atmosph\u00e4re auf das Klima , denn sie wirken m\u00f6glicherweise dem Treibhauseffekt entgegen . <EOS>\nwww . <EOS>\nifjungo . <EOS>\nch Ethik-Kommission f\u00fcr Tierversuche Im Zeichen der Gentechnik Die interakademische Ethik-Kommission f\u00fcr Tierversuche , die von der medizinischen ( Samw ) und der naturwissenschaftlichen ( Sanw ) Akademie getragen wird , stand ganz im Zeichen der Gentechnik beim Tier . <EOS>\nDie Kommission liess sich von Expertenlnnen \u00fcber die Techniken zur Herstellung transgener Tiere informieren sowie \u00fcber den Umfang der Verwendung transgener Tiere in der Forschung und die Perspektiven des Einsatzes zu \u00f6konomischen Zwecken . <EOS>\nBei diesen Diskussionen wurde auch Kritikerinnen der Gentechnik Gelegenheit geboten , ihre Argumente darzulegen . <EOS>\nVertreter der \u00dcberwachungsbeh\u00f6rden gaben einen \u00dcberblick \u00fcber die durch gentechnische Eingriffe entstehenden zus\u00e4tzlichen Belastungen beim Versuchstier . <EOS>\nWeitere Themen waren die derzeitige Kontrolle sowie Aspekte der k\u00fcnftigen \u00dcberwachung von Herstellung , Zucht , Haltung und Verwendung transgener Tiere . <EOS>\nAufgrund der Anh\u00f6rungen und der gef\u00fchrten Diskussion ist die Kommission zur \u00dcberzeugung gelangt , Entscheidungstr\u00e4gerinnen mit geeigneten Mitteln \u00fcber ethische Aspekte bei transgenen Tieren zu informieren . <EOS>\nEine Stellungnahme zu diesem Thema der Kommission ist geplant . <EOS>\nwww . <EOS>\nkfpe . <EOS>\nch", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0021.txt"}}
{"text": "Fachgesellschaften Schweizerischer Forstverein Grosse Tradition neu bei der Sanw Mit der Aufnahme des Schweizerischen Forstvereins ( Sfv ) wurde ein traditionsreicher und prominenter Fachverein Mitglied der Sanw . <EOS>\nDer 1843 gegr\u00fcndete und rund 1100 Mitglieder z\u00e4hlende Sfv wurde an der Senatssitzung der Sanw einstimmig in die Reihen der Sanw Fachgesellschaften aufgenommen und der Sektion Iv ( Umweltforschung ) zugeteilt . <EOS>\nDer Sfv deckt bei der Sanw einen Fachbereich ab , der bis jetzt nur am Rande vertreten war . <EOS>\nMit dem Forstverein bestehen eine ganze Reihe von interessanten Ber\u00fchrungspunkte wie etwa Alpenforschung , Klima\u00e4nderung , Nationalpark , Biodiversit\u00e4t und Forschungspartnerschaft mit Entwicklungsl\u00e4ndern . <EOS>\nDie vom Schweizerischen Forstverein herausgegebene Publikation \u00ab Schweizerische Zeitschrift f\u00fcr das Forstwesen / Journal forestier suisse \u00bb geniesst einen hervorragenden Ruf und geh\u00f6rt in Europa zu den f\u00fchrenden wissenschaftlichen Fachpublikationen im Bereich Forstwissenschaften . <EOS>\nBereits 1999 hat der Forstverein am SANW-Jahreskongress in Luzern ein gut besuchtes Fachsymposium zum Thema \u00ab Von der nachhaltigen Holznutzung zur nachhaltigen Lebensraumnutzung \u00bb organisiert . <EOS>\nwww . <EOS>\nforstverein . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Pharmakologie und Toxikologie SwissTOX : Toxikologen setzen auf Netzwerk | Ein Steering Committee SwissTOX j wurde anfangs Jahr mit der Umsetj zung der Empfehlungen des Be- | richts \u00ab Toxicology in Switzerland : Current Status and Future Perspectives \u00bb beauftragt . <EOS>\nDiese Studie wurde von der Fachgesellschaft f\u00fcr Pharmakologie und Toxikologie initiiert und unter der Leitung von Sanw und Samw ( Schweizerische Akademie der Medizinischen Wissenschaften ) erarbeitet . <EOS>\nDie Hauptaufgabe des von Walter : Lichtensteiger , Professor f\u00fcr Toxikologie an der Universit\u00e4t Z\u00fcrich , geleiteten Steering Committees ist es , einen Vorschlag f\u00fcr eine institutionai lisierte Vernetzung der in der Schweiz vorhandenen Kompetenzen auszuarbeiten . <EOS>\nK\u00fcnftig soll ein Netzwerk bereits bestehender Institutionen das Forschungs- und Aus- | bildungsniveau der Toxikologie in der Schweiz sichern . <EOS>\nObwohl keine | neue Institution vorgesehen ist , wird die Knacknuss in der Finanzierung dieses Netzwerks liegen . <EOS>\nIn das aus namhaften Forscherinnen bestehende Steering Committee sind auch Kreise der Bundesverwaltung und der Industrieforschung eingebunden . <EOS>\nwww . <EOS>\nswisspharmtox . <EOS>\nch Treffen der Biologiesektionen Systematik und Taxonomie - Wer , Wo , Was ? <EOS>\nMit der Unterzeichnung der Biodiversit\u00e4ts-Protokolle des Rio-Abkommens ist die Schweiz eine verbindliche Verpflichtung eingegangen . <EOS>\nDiese Verpflichtung beinhaltet , dass ein gen\u00fcgend grosser Pool an Fachleuten , die sich in Systematik und Taxonomie der verschiedenen Artengruppen auskennen , vorhanden ist . <EOS>\nAn den Schweizer Hochschulen geht der Trend aber in entgegen gesetzter Richtung : Professuren im Bereich Systematik werden immer seltener ersetzt . <EOS>\nMit dem Thema Systematik und Taxonomie und den damit verbundenen Problemen haben sich die Sektionen V ( organismische Biologie ) und Vi ( experimentelle Biologie ) am 21. November 2000 auseinander gesetzt . <EOS>\nPers\u00f6nlichkeiten aus der Forschung und der Bundesverwaltung gaben eine \u00dcbersicht , wer in der Schweiz was und wie bez\u00fcglich Systematik und Taxonomie betreibt . <EOS>\nNach dieser Auslegeordnung stand als zentrale Frage das \u00ab Wie weiter ?\u00bb im Raum . <EOS>\nEine Arbeitsgruppe unter der Federf\u00fchrung von Cornelis Neet , Pr\u00e4sident der Sektion V , wurde beauftragt , den Bedarf an Systematikfachleuten zu analysieren und eine \u00fcbergeordnete L\u00f6sung - losgel\u00f6st von der Systematik der einzelnen Artengruppen - zu erarbeiten . <EOS>\nEinbezogen in diese \u00dcberlegungen ist selbstverst\u00e4ndlich auch das Forum Biodiversit\u00e4t . <EOS>\n20", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0022.txt"}}
{"text": "Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Wildtierbiologie Internationaler Workshop Wie k\u00f6nnen Wildtier-Populationen \u00fcberwacht werden ? <EOS>\nDiese Frage lockte \u00fcber 120 Forscherinnen und Fachleute aus der Praxis an den zweit\u00e4gigen Workshop , welchen die Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr Wildtierbiologie und die Wsl am 3. / 4. Februar 2000 an der Eidgen\u00f6ssischen Forschungsanstalt Birmensdorf durchf\u00fchrten . <EOS>\nDabei wurden die neusten technischen Methoden und Hilfsmittel der Molekularbiologie und Radiotelemetrie vorgestellt : Aus Kot , Urin , Haar oder Speichel kann Dna gewonnen werden , ohne dass die Tiere dabei behelligt werden m\u00fcssten . <EOS>\nDank Mikrosatelliten-Markern und statistischen Analysen liefern diese \u00ab tierischen Hinterlassenschaften \u00bb Informationen \u00fcber Populationsgr\u00f6sse , Verteilung und Verwandtschaftsgrad einzelner Tiere . <EOS>\nGerade f\u00fcr den Schutz gef\u00e4hrdeter Wildtierarten wie etwa Grossraubtieren bringen diese modernen Methoden betr\u00e4chtliche Verbesserungen . <EOS>\nAuch die Radiotelemetrie ist in den letzten Jahren weiter fortgeschritten : Satelliten und miniaturisierte Sender erlauben es heute , pr\u00e4zise Daten \u00fcber Habitatnutzung und Aktivit\u00e4tsmuster auch kleiner S\u00e4uger aufzuzeichnen . <EOS>\nDie Reaktionen der Teilnehmenden zeigte : dieser Anlass mit namhaften Referentinnen aus dem In- und Ausland entsprach einem breiten Bed\u00fcrfnis . <EOS>\nSchweizerische Gesellschaft f\u00fcr Kristallographie Brosch\u00fcre \u00ab Kristallographie in der Schweiz \u00bb Cd cn Une science l \u00e0 la pointe de , x > le recherche - 1 Su 3 & a p : c - <} \u2022 \" S-\u00d6 p % p ohW \u2022 ' > > < \u2022 <% Die Brosch\u00fcre \u00ab Kristallographie in der Schweiz \u00bb zeigt die vielf\u00e4ltigen Aspekte dieser Wissenschaft und ihre praktischen Anwendungen . <EOS>\nZielpublikum der rund 20 seitigen Publikation sind Maturanden und Studentinnen . <EOS>\nDie Schrift wurde in deutscher sowie franz\u00f6sischer Sprache publiziert . <EOS>\nExemplare sind erh\u00e4ltlich beim Sekret\u00e4r der Sgk : V. Gramlich@kristall . <EOS>\nerdw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr Mikrobiologie F\u00f6rderpreise Zum ersten Mal konnte der mit 5000 Franken dotierte F\u00f6rderpreis der Sgm gleich an zwei Forschende verliehen werden : Susanne Rohrer und Martin Tschierske vom Institut f\u00fcr Mikrobiologie der Universit\u00e4t Z\u00fcrich haben sich mit der genetischen Basis der Zellwandsynthese von Staphylococcus aureus auseinander gesetzt und damit neue Ansatzpunkte f\u00fcr den Kampf gegen die Antibiotika-Resistenz heraus gearbeitet . <EOS>\nDer Preis wurde im Rahmen der 59. Jahresversammlung der Sgm vergeben , die damit zum eigentlichen \u00ab Tag der Preisvergaben \u00bb avancierte : Am gleichen Anlass wurde n\u00e4mlich auch die von der Firma Merck Sharp Dohme & Chibret gestiftete Pr\u00e4mie f\u00fcr die attraktivsten Pr\u00e4sentationen von Forschungsarbeiten vergeben . <EOS>\nDieser Preis soll Forschende ermutigen , ihre Arbeit visuell attraktiv vorzustellen und damit auch ein nicht wissenschaftliches Publikum zu erreichen . <EOS>\nNebst diversen Tagungen , Exkursionen und Kursen , welche die Sgm auch dieses Jahr durchgef\u00fchrt hat , nahm die Umgestaltung ihrer Organisation einen wichtigen Stellenwert ein . <EOS>\nDie neuen Abl\u00e4ufe spielten sich im Lauf des Jahres ein , und es wurden ausserdem Kontakte mit der Schweizerischen Gesellschaft f\u00fcr Parasitologie und Tropenmedizin gekn\u00fcpft . <EOS>\nwww . <EOS>\nsanw . <EOS>\nch / exthp / sgw www . <EOS>\nsphys . <EOS>\nunil . <EOS>\nch / sgk / index . <EOS>\nhtml www . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch / sgm 21", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0023.txt"}}
{"text": "Kantonale und regionale Gesellschaften Naturforschende Gesellschaft Jura Vernachl\u00e4ssigte Region vertreten Mit grosser Befriedigung hat der Cercle d'\u00e9tudes scientifiques de la jurassienne d'Emulation auf die Aufnahme als Mitglied bei der Sanw reagiert . <EOS>\nAn der Senatssitzung vom 5. Mai 2000 wurde die rund 130 Mitglieder z\u00e4hlende Krg Jura einstimmig aufgenommen . <EOS>\nDie Zahl der kantonalen und regionalen Gesellschaften - kurz Krg - bei der Sanw ist somit auf 30 angewachsen . <EOS>\nMit dem Cercle d'\u00e9tudes scientifiques de la jurassienne sei eine bis anhin vernachl\u00e4ssigte Region bei der Sanw vertreten , meinte Jean-Claude Bouvier , amtierender Pr\u00e4sident der Krg Jura . <EOS>\nDie Krg Jura wurde 1970 innerhalb der \u00fcber 150 j\u00e4hrigen Soci\u00e9t\u00e9 jurassienne d'Emulation gegr\u00fcndet . <EOS>\nIhre Aktivit\u00e4ten umfassen das klassische Angebot von KRGs wie Vortragsreihen und Exkursionen . <EOS>\nEin Ziel , das die Krg Jura auch mit Unterst\u00fctzung der Sanw realisieren will , ist die Herausgabe einer wissenschaftlichen Schriftenreihe mit dem Arbeitstitel \u00ab Annales des sciences naturelles en pays jurassien \u00bb. <EOS>\nKonferenz der Naturforschenden Gesellschaften Forschung in Naturmuseen Wie und welche Forschung in Naturmuseen betrieben wird , war das Thema am Treffen der Pr\u00e4sidentinnen der kantonalen und regionalen naturforschenden Gesellschaften ( Krg ). <EOS>\nDas Naturhistorische Museum Bern als Gastgeberin gab einen Einblick in ihre eigenen Forschungsprojekte . <EOS>\nAnschliessend pr\u00e4sentierte Engelbert Ruoss , KRG-Delegierter im Zentralvorstand der Sanw , \u00fcber den aktuellen Stand des Vorhabens \u00ab Forschung und Museum \u00bb, einem gemeinsamen von der Sanw und dem Verband der Museen Schweiz ( Vsm ) getragenen Projekt . <EOS>\nIm administrativen Teil der KRG-Pr\u00e4sidentlnnenkonferenz am Morgen des 5. Mai vor der Senatssitzung standen zwei Themen im Zentrum : die Finanzierung von KRG-Publikationen , welche k\u00fcnftig seitens der Sanw als Verpflichtungskredite gesprochen werden und die Organisation der zuk\u00fcnftigen SANW-Jahreskongresse ab 2003 . <EOS>\nAn der Diskussion , an der auch der designierte SANW-Pr\u00e4sident Peter Baccini teilnahm , wurde nach neuen Ideen gesucht , um die Attraktivit\u00e4t des wichtigen Anlasses zu steigern und die Sichtbarkeit dieser Plattform zu verbessern . <EOS>\nNaturforschende Gesellschaft Graub\u00fcnden Seit 175 Jahren Mit einem w\u00fcrdevollen Fest feierte die Naturforschende Gesellschaft Graub\u00fcnden am 23. November 2000 ihr 175-j\u00e4hriges Bestehen . <EOS>\nDamit ist die Krg Graub\u00fcnden nur gerade 10 Jahre j\u00fcnger als die Sanw , bei der sie seit 1862 Mitglied ist . <EOS>\nDas Fest wurde von gegen 200 geladenen G\u00e4sten besucht . <EOS>\nDen wissenschaftlichen Festvortrag \u00fcber die Bedeutung der Gebirge hielt Prof. Dr. Bruno Messerli im facettenreiche Programm der 175 Jahr Feier . <EOS>\nSeitens der Sanw \u00fcberreichte Marcel Jacquat eine Grussbotschaft . <EOS>\nKurz vor diesem Festakt wechselte das Pr\u00e4sidium der Krg Graub\u00fcnden nach 28 Jahren von Peider Ratti zu Pius Hauenstein . <EOS>\nUntert\u00fctzend hat die Krg Graub\u00fcnden auch beim Geotag der Artenvielfalt auf der Alp Flix ( Graub\u00fcnden ) mitgewirkt , der von den Schweizerischen Naturmuseen und der Zeitschrift Geo organisiert wurde . <EOS>\nDort wurden in 24 Stunden von 74 international rekrutierten Wissenschaftlern zwischen 1584 und 3200 m \u00fc . <EOS>\nM. 2092 Arten inventarisiert . <EOS>\nDarunter befanden sich einige Novit\u00e4ten f\u00fcr die Schweiz und eine bisher unbekannte Dungm\u00fcckenart . <EOS>\n22", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0024.txt"}}
{"text": "Naturforschende Gesellschaft Luzern Erlebniswelt Baldeggersee \u00ab Erlebniswelt Baldeggersee \u00bb ist eine von mehreren Luzerner Gemeinden getragene Aktion . <EOS>\nEin wichtiges Modul darin war der Sch\u00fclerwettbewerb , der von der Naturforschenden Gesellschaft Luzern ( Ngl ) ausgeschrieben und koordiniert wurde . <EOS>\nDieser bestand darin , dass Schulklassen der Region Projektwochen rund um das Einzugsgebiet des Baldeggersee durchf\u00fchrten . <EOS>\nDie besten Arbeiten erhielten nicht nur einen Gewinn in Bargeld , sondern wurden zus\u00e4tzlich - und werden noch - auf der Homepage der Ngl pr\u00e4sentiert . <EOS>\nSo etwa das Projekt \u00ab Der kleine Egli Mike im Baldeggersee \u00bb der Klasse 3f / 4f vom Schulhaus Weid in Hochdorf ( Fr. 500 . <EOS>\nf\u00fcr den 1. Preis ) oder das \u00ab Grosse Wasser-Memory \u00bb, kreiert von der 3. bis 6. Klasse vom Schulhaus Retschwil ( Fr. 300 . <EOS>\n-f\u00fcr den 2. Preis ). <EOS>\nDer Zugriff auf die preisgekr\u00f6nten Arbeiten \u00fcber die neu entwickelte Homepage geht Hand in Hand mit dem Ziel , die Webseite der Ngl speziell auf ein junges Zielpublikum auszurichten . <EOS>\nDer rege Besuch best\u00e4tigt dies und interaktive Teile sollen die Angebote und Anliegen der Ngl den Jugendlichen , aber auch im Umweltbereich T\u00e4tigen , n\u00e4her bringen . <EOS>\nwww . <EOS>\nngl . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft Baselland Natur erforschen , Interesse Wissen vermitteln Unter dem Motto \u00ab Natur erforschen , Interesse wecken , Wissen vermitteln \u00bb feierte die Naturforschende Gesellschaft Baselland ( Ngbl ) ihr 100-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um . <EOS>\nNat\u00fcrlich geh\u00f6rte dazu ein w\u00fcrdiges Fest mit Vertreterinnen aus Wissenschaft , Politik und nat\u00fcrlich auch der Sanw . <EOS>\nIm Zentrum des Jubil\u00e4umsjahr stand aber die Entwicklung der Vision , im Baselbiet eine naturkundliche Begegnungsst\u00e4tte zu schaffen . <EOS>\nDie Realisierung dieser Vision wird schwerpunktm\u00e4ssig weiterverfolgt . <EOS>\nEin weiteres Highlight im 100 . <EOS>\nJahr war die Publikation des zweiten Teils der Flora von Basel und Umgebung . <EOS>\nDamit ist das rund 900 Seiten umfassende Gesamtwerk fertiggestellt , das von den Naturforschenden Gesellschaften beider Basel heraus gegeben wurde . <EOS>\nwww . <EOS>\nbaselland . <EOS>\nch / 3 / ngbl / main_ngbl . <EOS>\nhtm Forschung und Museen MeDaCollect erfasst Sammlungen der Naturmuseen Eine der zentralen Schlussfolgerungen der Arbeitsgruppe Forschung und Museum des Verbands der Museen der Schweiz ( Vms ) und der Sanw und das daraus abgeleitete strategische Ziel lautet : Erhaltung , Aktualisierung und Anwendung des taxonomischen und systematischen Basiswissens und des Sammlungsgutes als Nischenaufgabe von nationaler Bedeutung der Museen . <EOS>\nDiese Empfehlung ging Hand in Hand mit einem bereits vom Forum Biodiversit\u00e4t ins Auge gefassten Projekt und damit war auch der Grundstein f\u00fcr eine Meta-Datenbank \u00fcber biologische Sammlungen in der Schweiz gelegt . <EOS>\nIn Zusammenarbeit mit den Schweizer Naturmuseen , aber auch mit privaten Sammlern , soll eine Datenbank erstellt werden , die m\u00f6glichst vollst\u00e4ndig die in der Schweiz vorhandenen Sammlungen von Artengruppen enth\u00e4lt . <EOS>\nNicht die einzelnen Arten sind also in dieser unter dem Namen MeDaCollect gef\u00fchrten Meta-Datenbank aufgef\u00fchrt , sondern wo sich in der Schweiz welche Sammlung befindet . <EOS>\nZiel dieses unter der Federf\u00fchrung des Forum Biodiversit\u00e4t stehenden Projekts ist es , interessierten Anwenderinnen k\u00fcnftig \u00fcber eine einfache Abfrage auf dem Internet den Zugang zu diesen Informationsquellen zu erm\u00f6glichen .", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0025.txt"}}
{"text": "SANWelt Personalia Z\u00fcrcher Ausschuss 2001 - 2006 Neue Ehrenmitglieder Peter Baccini Peter Baccini Pr\u00e4sident Sanw F\u00fchrung und Koordination der leitenden SANW-Gremien , Mitgliedgesellschaften und Organe Professor f\u00fcr Stoffhaushalt und Entsorgungstechnik Departement Bau und Umwelt der Eth Z\u00fcrich Hans Sticher Stellvertretender Pr\u00e4sident Wissenschaftliche Kooperationen national und international Professor em. f\u00fcr Bodenchemie Institut f\u00fcr terrestrische \u00d6kologie der Eth Z\u00fcrich Ewald R. Weibel Ewald R. Weibel Professor f\u00fcr Anatomie , ehem. Pr\u00e4sident Samw , Pr\u00e4sident Iups ( International Union of Physiological Sciences ) Die Sanw ehrt Ewald R. Weibel als Wissenschaftler , der mit seinen eminenten Forschungsbeitr\u00e4gen ganz speziell die Inter- und Transdiziplinarit\u00e4t zu Geltung gebracht hat und durch sein Engagement Hervorragendes im Dienste der Wissenschaften , der wissenschaftlichen und akademischen Institutionen und der Gesellschaft geleistet hat . <EOS>\nBesondere Anerkennung verdient sein Beitrag zur Erneuerung und zur Weiterentwicklung der Aktivit\u00e4ten der Sanw . <EOS>\nHans Sticher Gertrude Hirsch Gertrude Hirsch Hadorn Qu\u00e4storin , Vizepr\u00e4sidentin Sanw und Gesellschaft ( \u00d6ffentlichkeitsarbeit ) Dr. phil . <EOS>\n, Privatdozentin f\u00fcr Philosophie Departement f\u00fcr Umweltnaturwissenschaften der Eth Z\u00fcrich Claude Nicoliier Claude Nicoliier Astrophysiker , Astronaut Geehrt wird der Astronaut , der sich durch seine vier Missionen , wovon zwei zum Unterhalt des Hubble Space-Teleskop , ausgezeichnet hat , aber auch durch seine Kunst der Kommunikation , die uns auf die Reise um die Erde und in die Geheimnisse der Raumfahrtforschung entf\u00fchrt . <EOS>\nwa W \\ Beat Keller Vizepr\u00e4sident Foren ( interdisziplin\u00e4re Arbeitsgruppen ) Professor f\u00fcr Molekularbiologie Institut f\u00fcr Pflanzenbiologie der Universit\u00e4t Z\u00fcrich Beat Keller 25", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0027.txt"}}
{"text": "SANWelt Personalia Patricia Geissler Isabelle Huber Patricia Geissler In memoriam Im M\u00e4rz 2000 ist Patricia Geissler bei einem Unfall ums Leben gekommen . <EOS>\nDer Sanw wird sie besonders f\u00fcr ihr Engagement und ihre Begeisterung f\u00fcr die Sache als Pr\u00e4sidentin der Sektion V ( organismische Biologie ), der Kommission f\u00fcr die Kryptogamenflora und der Schweizerischen Botanischen Gesellschaft in dankbarer Erinnerung bleiben . <EOS>\nW\u00e4hrend den vergangenen 23 Jahren war sie am Conservatoire et jardin botanique de la Ville de Gen\u00e8ve verantwortlich f\u00fcr das Kryptogamenherbar . <EOS>\nIsabelle Huber Neue Vertreterin des Bundes Als wissenschaftliche Adjunktin des Bundesamtes f\u00fcr Bildung und Wissenschaft wurde Isabelle Huber mit der Aufgabe der Betreuung der Akademien beauftragt . <EOS>\nIsabelle Huber ist Chemikerin und hatte vor ihrer Anstellung beim Bund als Beraterin im UNO-Projekt Umwelt mitgewirkt . <EOS>\nPeter Schindler f-S i 1 C ?' Ct Ruth Gilgen Peter Schindler verl\u00e4sst das Generalsekretariat Auf Ende 2000 hat Peter Schindler endg\u00fcltig sein Beratermandat f\u00fcr den SANW-Zentralvorstand niedergelegt . <EOS>\nSeit seiner vorzeitigen Pensionierung hat er sein Wissen und seine Erfahrungen dem Zv zur Verf\u00fcgung gestellt . <EOS>\nPeter Schindler war der \u00ab erste \u00bb Generalsekret\u00e4r der Sanw von 1991 bis 1997 , als Folge der Trennung der Sekretariate Sanw und Sagw , die vorher zusammen gef\u00fchrt wurden . <EOS>\nAls langj\u00e4hriger Sekret\u00e4r des ETH-Pr\u00e4sidenten Heinrich Ursprung konnte Peter Schindler fundierte Kenntnisse der wissenschaftspolitischen Arbeit einbringen . <EOS>\nGleichzeitig pr\u00e4gte er mit seiner grossz\u00fcgigen , offenen und herzlichen Art die Kultur der Sanw Ruth Gilgen Hamisultane Medienbeauftragte Ab September hat Ruth Gilgen Hamisultane die Nachfolge von Mo\u00ebl Volken als Medienbeauftragte der Sanw im Generalsekretariat \u00fcbernommen . <EOS>\nAls PR-Beraterin war sie vorg\u00e4ngig w\u00e4hrend vier Jahren im Presse- und Kommunikationsdienst der Universit\u00e4t Freiburg t\u00e4tig , wo sie zust\u00e4ndig f\u00fcr die Promotion der Forschung in der internen und externen Kommunikation war . <EOS>\nIhr Anliegen ist es , Transparenz , Dialog und Verst\u00e4ndnis zu schaffen und das Vertrauen in die Bedeutung der gemeinsamen , fokussierten und integrierten Kommunikationsarbeit zu st\u00e4rken . <EOS>\n26", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0028.txt"}}
{"text": "SANWelt Preistr\u00e4ger * 5 Julien Perrot Herbert Cerutti Prix Media Sanw f\u00fcr \u00ab L\u00f6wenzahn von A bis Z \u00bb Der Prix Media 2000 ging an Julien Perrot , der seit seinem elften Lebensjahr die Leidenschaft f\u00fcr Flora und Fauna in seiner Zeitschrift \u00ab La Salamandre \u00bb mit heute 13'000 Abonnenten teilt . <EOS>\nDie Jury befand den 26-seitigen Dossierbeitrag \u00ab Success Story du Pissenlit \u00bb in der Zeitschrift \u00ab La Salamandre \u00bb, erschienen im Februar 2000 , nicht nur in seiner Breite und Tiefe als eine hervorragende publizistische Leistung , sondern auch originell in der pers\u00f6nlichen Motivation des jungen Chefredaktors Julien Perrot : Eine banale Pflanze , wie den L\u00f6wenzahn , in ein neues Licht zu stellen und damit das Entdecken der versteckten Sch\u00f6nheiten und Erstaunen dar\u00fcber zu erm\u00f6glichen . <EOS>\nJulien Perrot ist 27-j\u00e4hrig , hat neben seiner Leidenschaft f\u00fcr \u00ab La Salamandre \u00bb Biologie an der Universit\u00e4t Neuenburg studiert , vier Jahre die Rubrik \u00ab Nature \u00bb beim \u00ab L'Hebdo \u00bb betreut , an Radio- und Fernsehsendungen mitgearbeitet , Exkursionen im Feld animiert - immer mit dem Wunsch , Naturph\u00e4nome in neuer Tiefe erlebbar zu machen . <EOS>\nSonderpreis f\u00fcr renommierten Wissenschaftsjournalisten Herbert Cerutti wurde von der Naturforschenden Gesellschaft in Bern als Wettbewerbskandidat vorgeschlagen . <EOS>\nMit dem Sonderpreis ehrt die Jury den renommierten Wissenschaftsjournalisten , der sich seit 25 Jahren bei der Nzz f\u00fcr das Verst\u00e4ndnis der Naturwissenschaften , der Medizin und der Technik engagiert . <EOS>\nSeine Beitr\u00e4ge im NZZ-Folio und in der Nzz bestechen durch die einzigartige Wahl der thematisierten Gegenst\u00e4nde , die kompetente Darstellung , den klaren Aufbau , die hohe sprachliche Kompetenz und den unverwechselbaren Stil . <EOS>\nDie Preis\u00fcbergabe fand am Mittwochnachmittag im Rahmen der Er\u00f6ffnungsfeier des 180 . <EOS>\nJahreskongresses der Schweizerischen Akademie der Naturwissenschaften in Winterthur statt . <EOS>\nn . zyk Christian Hinderling Thomas Bark Schl\u00e4fli-Preis und Prix Jeunes Chercheurs 2000 Die SANW-F\u00f6rderungspreise f\u00fcr Forschung wurden im Jahre 2000 von der Sektion Chemie ausgeschrieben und verliehen . <EOS>\nDer A. F. Schl\u00e4fli-Preis in der H\u00f6he von 5000 Franken richtet sich an nicht habilitierte Schweizer Forscherinnen und Forscher , die einen grundlegenden Forschungsbeitrag geleistet haben . <EOS>\nEr wurde an Christian Hinderling ( Eth Z\u00fcrich ) f\u00fcr seine Entwicklung einer neuen Screening-Technik f\u00fcr die G\u00fcte von Polymerisationskatalysatoren verliehen . <EOS>\nDiesem Beitrag in einem aktuellen Forschungsbereich wurde ein grosses Potential f\u00fcr Anwendungen in anderen Bereichen der Chemie und M\u00f6glichkeiten der Gr\u00fcndung einer Start-up Firma zugemessen . <EOS>\nDer Prix Jeunes Chercheurs , dotiert mit 3000 Franken , zeichnet hervorragende Diplomarbeiten an Schweizer Hochschulen aus und ging an Thomas Bark ( Universit\u00e4t Freiburg ) f\u00fcr seine bemerkenswerte Arbeit im Bereich der supramolekularen Chemie . <EOS>\nDie Preisverleihung fand am dreit\u00e4gigen Jahreskongress in Winterthur am 12. Oktober statt . <EOS>\n27", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0029.txt"}}
{"text": "SANWelt Senat 2000 Senatsvormittag Die Zukunft der wissenschaftlichen Publikationen Sir Roger Elliott von der Universit\u00e4t Oxford , Chairman des \u00ab Commitee on the Dissemination of Scientific Information \u00bb und des \u00ab International Council for Science \u00bb ( Icsu ) konnte als Diskussionspartner f\u00fcr den Senatsvormittag gewonnen werden . <EOS>\nDas Thema der wissenschaftlichen Publikationen besch\u00e4ftigt die Akademie besonders stark , da sie finanzielle Unterst\u00fctzung f\u00fcr solche gew\u00e4hrt . <EOS>\nDie Unterst\u00fctzung von Publikationen macht einen beachtlichen Teil der Ausgaben aus , welche die Sanw an ihre Mitglieder verteilt . <EOS>\nEine der Schwierigkeiten ist es , klare Kriterien f\u00fcr die Unterst\u00fctzung von wissenschaftlichen Publikationen festzulegen . <EOS>\nNach intensiven Diskussionen \u00fcber l\u00e4ngere Zeit , auch mit den Sektionsvertretern und Herausgebern von Publikationen , ist die Sanw zum Schluss gekommen , dass keine allgemeing\u00fcltigen Kriterien festgelegt werden sollten , sondern jede wissenschaftliche Zeitschrift einzeln evaluiert werden muss . <EOS>\nSowohl kleine , regionale Nischenprodukte wie auch renommierte internationale Zeitschriften werden in Betracht gezogen . <EOS>\nAufl\u00f6sung von Kommissionen Denkschriften-Kommission Die \u00e4lteste SANW-Kommission aufzul\u00f6sen , war kein leichter Entscheid . <EOS>\nDie von der Sanw eingesetzte Gruppe , welche seit 1998 diverse SANW-Kommissionen evaluiert , empfahl denn auch neben der Aufl\u00f6sung der 1827 gegr\u00fcndeten Denkschriften-Kommission , dass die Sanw die Serie in geeigneter Form j weiterf\u00fchren solle . <EOS>\nBekannterweise sei es eine Schwierigkeit , f\u00fcr Monographien Verleger zu finden . <EOS>\nDies k\u00f6nne aber geeigneter durch eine f\u00fcr ; den entsprechenden Bereich zusammengesetzte ad hoc Expertengruppe realisiert werden . <EOS>\nDer Senat best\u00e4tigte diesen Antrag . <EOS>\nKommission f\u00fcr Umweltbeobachtung Die Kommission f\u00fcr Umweltbeobachtung erhielt 1988 den Auftrag , die wissenschaftlichen Grundlagen f\u00fcr ein Umweltbeobachtungssystem auszuarbeiten . <EOS>\n1993 legte sie ihr Konzept vor , das als \u00d6kosonde bezeich- | net wurde . <EOS>\nAus strukturellen und finanziellen Gr\u00fcnden konnte das Syi stem \u00d6kosonde nie seine Wirksam-I keit belegen . <EOS>\nAufgaben , welche urspr\u00fcnglich f\u00fcr die Kommission vorgesehen waren , wurden durch das beim Buwal an-I gesiedelte Interd\u00e9partementale Informations- und Koordinationsorgan J Umweltbeobachtung ( Ikub ) wahrgenommen . <EOS>\nSp\u00e4ter gr\u00fcndete das Buwal die Beratende Kommission I f\u00fcr Umweltforschung , in welcher das wissenschaftliche Fachwissen f\u00fcr Fragen der Umweltforschung gut vertreten ist . <EOS>\nDeshalb beantragte der J Zentralvorstand die Aufl\u00f6sung der Kommission , die einstimmig gutgeheissen wurde . <EOS>\nGr\u00fcndungsmitgliedschaft Engagement f\u00fcr H\u00f6hlenforschung Die Sanw tritt der Stiftung \u00ab Schweizerisches Institut f\u00fcr Spel\u00e4ologie und Karstforschung \u00bb Siska als Gr\u00fcndungsmitglied bei . <EOS>\nDie Siska , mit Sitz in La Chaux-de-Fonds , ist am 4. Februar 2000 gegr\u00fcndet worden , um die wissenschaftliche H\u00f6hlenforschung , die Spel\u00e4ologie , in der Schweiz institutionell zu verankern . <EOS>\nInitiantin ist die Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr H\u00f6hlenforschung . <EOS>\nZu den Gr\u00fcndungsmitgliedern der Stiftung geh\u00f6ren bereits die Kantone Neuenburg , Jura und Fribourg , die Schweizerische Gesellschaft f\u00fcr H\u00f6hlenforschung , die Stadt La Chaux-de-Fonds sowie die Schweizerische Landeshydrologie und - geologie ( Lhg ). <EOS>\nDie Sanw wurde als institutionelle Repr\u00e4sentantin der Naturwissenschaften ersucht , der Stiftung als Gr\u00fcndungsmitglied beizutreten . <EOS>\nDelegierter der Sanw im Stiftungsrat ist Michel Monbaron , Professor f\u00fcr Geomorphologie an der Universit\u00e4t Fribourg . <EOS>\n28", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0030.txt"}}
{"text": "SANWelt Jahreskongress SANW-Jahreskongress 2000 in Winterthur Nationale Plattform der Naturwissenschaften im globalen Kontext Mit dem Thema \u00ab Die Naturwissenschaften an der Schwelle des 21. Jahrhunderts - Wandel und Visionen \u00bb kam dem 180 . <EOS>\nJahreskongress der Sanw eine besondere Bedeutung zu . <EOS>\nNaturwissenschaftliche Erkenntnisse und Entdeckungen z\u00e4hlen zu den pr\u00e4genden Kr\u00e4ften f\u00fcr den Wandel der Gesellschaft . <EOS>\nAn der Schwelle zum n\u00e4chsten Jahrhundert dr\u00e4ngte sich die Frage auf , welche Entwicklungen w\u00fcnschbar und welche wahrscheinlich sind . <EOS>\nDie Gastgeberin dieses in seiner fachlichen Breite einmaligen Anlasses war die Z\u00fcrcher Hochschule Winterthur , f\u00fcr die Organisation verantwortlich war die Naturwissenschaftliche Gesellschaft Winterthur unter der Leitung ihres Pr\u00e4sidenten Klaus Felix Kaiser . <EOS>\nPeter Wegmann Die Er\u00f6ffnung des 3-t\u00e4gigen Jahreskongresses fand am 11. Oktober im Museum Oskar Reinhard am Stadtgarten ihren festlichen Rahmen und auch ihren Bezug zu Winterthur als Stadt der Kultur und K\u00fcnste . <EOS>\nDer Konservator des Museums , Peter Wegmann f\u00fchrte \u00fcber eine Bildbetrachtung zu den Verbindungen von Naturwissenschaft und Kunst . <EOS>\nSymposium Die Naturwissenschaften an der Schwelle zum 21. Jahrhundert Das Symposium zum Leitthema des Kongresses vereinte bekannte Namen und variierte Ausblicke ins neue Jahrhundert . <EOS>\nEs wurde von Nobelpreistr\u00e4ger Werner Arber er\u00f6ffnet . <EOS>\nRupert Sheldrake sprach von den Tabus in den Naturwissenschaften , Helga Nowotny \u00fcber die gesellschaftliche Relevanz der Wirkung der Naturwissenschaften , Alexandre Mauron \u00fcber die ethischen Forderungen an die Wissenschaften . <EOS>\nProvokativ hinterfragte Anton Zeilinger , ob es die Physik im 22. Jahrhundert noch geben werde . <EOS>\nAuch die zwei neuen SANW-Ehrenmitglieder Ewald R. Weibel und Claude Nicoliier zeigten Verbindungen und Herausforderungen aus ihren Disziplinen , der Medizin und der Raumfahrt , an die Naturwissenschaften der Zukunft . <EOS>\nPodium Naturwissenschaftliche Bildungsinhalte im 21. Jahrhundert Ein weiterer Schwerpunkt war das Podiumsgespr\u00e4ch . <EOS>\nDie Gespr\u00e4chspartner von Peter Baccini aus Wirtschaft , Politik und Wissenschaft waren Astrid van der Haegen , Johannes Randegger , Francis A. Waldvogel . <EOS>\nPeter Baccini zeichnete das Bild der Universit\u00e4ten als Lebensschule , wo neben dem Fachspezifischen auch Denkschulung und soziale Kompetenz vermittelt werden soll . <EOS>\nF\u00fcr das gegenseitige Verst\u00e4ndis von Wissenschaft und Gesellschaft brauche es Sprachkompetenz , eine grosse Sensibilit\u00e4t f\u00fcr Geschichte und die F\u00e4higkeit zur Kommunikation . <EOS>\nSitzungen der Fachgesellschaften und - kommissionen Im Rahmen des Jahreskongresses organisierte beispielsweise die Gesellschaft f\u00fcr Geschichte der Medizin und der Naturwissenschaften ein interdisziplin\u00e4res Symposium mit dem Titel \u00ab Recycling wissenschaftlicher Konzepte : Vom Schrottplatz in die Praxis \u00bb und zeigte damit , dass erfolgreiche Themen nicht immer aus \u00fcberlegten Konzepten entstehen und wie unterlegene Paradigmen zu einem Comeback kommen . <EOS>\nDie Schweizerische Akademische Gesellschaft f\u00fcr Umweltforschung und \u00d6kologie ( Saguf ) stellte Modelle zur Diskussion , wie die transdisziplin\u00e4re Forschung organisiert werden soll . <EOS>\nUnter dem Thema \u00ab Physik im Rampenlicht \u00bb thematisierte die Schweizerische Physikalische Gesellschaft ein f\u00fcr sie brennendes Problem : Den fehlenden Nachwuchs . <EOS>\nDer ausgezeichnet organisierte und gut besuchte Jahreskongress fand seinen festlichen Abschluss im D\u00eener des invit\u00e9s mit G\u00e4sten aus Wissenschaft und Politik . <EOS>\nVerena Diener , Bernard Hauck , Anne-Christine Clottu Vogel 29", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0031.txt"}}
{"text": "SANWelt Stellungnahme Gen-Lex Auszug aus der Stellungnahme der Sanw vom 27. Dezember Zur laufenden Gen-Lex-Diskussion Die Sanw unterst\u00fctzt die vorgeschlagenen \u00c4nderungen des Bundesgesetzes \u00fcber den Umweltschutz wie sie in der Gen-Lex Vorlage zur Diskussion stehen . <EOS>\nDas vorgesehene strenge Verfahren f\u00fcr die Freisetzung von gentechnisch ver\u00e4nderten Organismen ( Gvo ) erachtet die Sanw als gute Grundlage f\u00fcr ein ausgewogenes Bewilligungsverfahren . <EOS>\nDie Abst\u00fctzung auf wissenschaftliche Erkenntnisse in ihrer ganzen Breite bei der Urteilsbildung ist f\u00fcr die Sanw eine Notwendigkeit . <EOS>\nSie ortet im Bereich Risiko- und Sicherheitsforschung L\u00fccken und einen entsprechenden Nachholbedarf . <EOS>\nDie Sanw wird sich mit konkreten Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine St\u00e4rkung dieses Forschungsbereichs einsetzen . <EOS>\nVorauszuschicken ist , dass die Sanw das Gen-Lex Vorhaben stets unterst\u00fctzt und sich dazu auch anl\u00e4sslich des offiziellen Vernehmlassungsverfahrens im M\u00e4rz 1998 ge\u00e4ussert hat ( siehe http: / / www . <EOS>\nsanw . <EOS>\nch / root / presse / stel I i ndex . <EOS>\nhtm I ). <EOS>\nIm vorliegenden Positionspapier \u00e4ussert sich die Sanw zu folgenden Punkten : Bewilligungsverfahren Mit der vorgeschlagenen gesetzlichen Grundlage sind gute Voraussetzungen f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines fairen und auf sachlichen Argumenten basierenden Verfahrens geschaffen . <EOS>\nAuch wenn die Sanw die konkrete Umsetzung und Handhabung von Vorgaben wie \u00ab die biologische Vielfalt und deren nachhaltige Nutzung darf nicht beeintr\u00e4chtigt werden \u00bb und \u00ab bei Pflanzen und Tieren darf die W\u00fcrde der Kreatur nicht missachtet werden \u00bb ( Artikel 29b und 29c ) als schwierig zu bemessen erachtet , insbesondere weil die entsprechenden wissenschaftlichen Grundlagen zur \u00dcberpr\u00fcfung dieser Vorgaben noch nicht erarbeitet sind , unterst\u00fctzt sie deren Festschreibung als allgemeine Grunds\u00e4tze auf Gesetzesbasis . <EOS>\nRisikoforschung In der laufenden Diskussion innerhalb der Sanw , insbesondere in den Gremien , welche sich intensiv mit Gen- und Biodiversit\u00e4tsforschung auseinandersetzen , wurden L\u00fccken bez\u00fcglich Risiko- und Sicherheitsforschung in der Schweiz festgestellt . <EOS>\nEin Nachholbedarf in diesen Forschungs- und Ausbildungsbereichen besteht . <EOS>\nEntsprechende Forschungsresultate sollen nicht nur als Grundlage f\u00fcr Bewilligungsverfahren zur Verf\u00fcgung stehen , sondern auch f\u00fcr die Begleitforschung bei einem allf\u00e4lligen Freisetzungsversuch . <EOS>\nF\u00fcr die Begleitforschung wird gefordert , dass die Forschungsans\u00e4tze in der ganzen wissenschaftlichen Breite ansetzen , d. h . <EOS>\nalso , dass genresp . <EOS>\nbiotechnologische , \u00f6kologische ( insbes. populationsbiologische ), sozio-\u00f6konomische sowie ethisch-sozial wissen schaft liehe Methoden zusammen wirken m\u00fcssen . <EOS>\nDie Sanw wird konkrete Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine verbesserte Risiko- und Sicherheitsforschung ausarbeiten und den zust\u00e4ndigen Instanzen unterbreiten . <EOS>\nDie vorliegende Stellungnahme fasst den aktuellen Stand der Diskussion innerhalb der Sanw zur Gen-Lex und zu angrenzenden Gebieten zusammen . <EOS>\nDie Meinungsbildung innerhalb der Sanw ist noch nicht in allen Bereichen abgeschlossen . <EOS>\nDiese Stellungnahme wurde vom Zentralvorstand der Sanw am 15. Dezember 2000 verabschiedet .", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0032.txt"}}
{"text": "SANWelt International Internationale Konferenz Global Mountain Biodiversity Assessment Eine erste internationale Konferenz \u00fcber Mountain Biodiversity wurde von der Sanw organisiert und zusammen mit dem Institut f\u00fcr Botanik der Universit\u00e4t Basel vom 7. bis 10. September in Rigi-Kaltbad durchgef\u00fchrt . <EOS>\n\u00dcber 120 Wissenschafterinnen und Wissenschafter aus 34 L\u00e4ndern nahmen an der Konferenz teil mit dem Ziel , ein weltweites Netzwerk von Fachleuten f\u00fcr biologische Vielfalt in Bergregionen aufzubauen . <EOS>\nUnter Federf\u00fchrung der Sanw und der Universit\u00e4t Basel soll der biologische Reichtum der Erde in den Hochgebirgen systematisch erforscht werden . <EOS>\nNeben dem wissenschaftlichen Informationsaustausch ging es aber vor allem darum , ein internationales Netzwerk von Fachleuten , das \u00ab Global Mountain Biodiversity Assessment Network \u00bb ( Gmba Network ) aufzubauen . <EOS>\nDie Konvention von Rio und das globale Forschungsprogramm Diversitas in Paris geben den internationalen Rahmen . <EOS>\nGebirge sind oft wahre Hotspots der Artenvielfalt . <EOS>\nDenn im steilen Gel\u00e4nde kommen \u00fcber kurze Distanz vom Talboden bis hinauf in die hochalpine Gletscherwelt viele Lebensr\u00e4ume zusammen . <EOS>\nLeider ist genauso wie im Tiefland auch in den Bergregionen die Vielfalt von Organismen bedroht . <EOS>\nF\u00fcr die Erhaltung der biologischen Vielfalt sprechen neben ethischen und \u00e4sthetischen vor allem auch wissenschaftliche Gr\u00fcnde : F\u00fcr steile H\u00e4nge liefert diese Vielfalt \u00f6kologische Sicherheit - man denke nur daran , wie Pflanzen mit ihrem Wurzelsystem den Boden festhalten - und Nahrung . <EOS>\nSchliesslich erstellt die von Menschen gstaltete Kulturlandschaft ein kulturelles Erbe dar , ein Schatz den es zu beh\u00fcten gilt . <EOS>\nDie Leitung des nun initiierten GMBA-Networks liegt bei Prof. Christian K\u00f6rner vom Botanischen Institut der Universit\u00e4t Basel . <EOS>\nDas internationale Interesse ist sehr gross . <EOS>\nDurch das Engagement der Sanw und der betroffenen Bundes\u00e4mter kann die Schweiz hier eine f\u00fchrende Rolle spielen . <EOS>\nVom Forschungsstandort Schweiz gehen so wichtige Impulse in die Welt . <EOS>\nKonferenz der Landeskomitees Eine Konferenz im Juni der Pr\u00e4sidenten der Landeskomitees pr\u00fcfte die M\u00f6glichkeiten der Verbesserung der Information \u00fcber die Aktivit\u00e4ten der internationalen Organisationen , die sie repr\u00e4sentieren sowie eine Vereinfachung ihrer Organisationsstruktur . <EOS>\nAls Diskussionsgrundlage diente eine vorangegangene Umfrage , die einen guten \u00dcberblick \u00fcber die internationale Zusammenarbeit im Rahmen des Icsu ( International Council for Science ) gab . <EOS>\nZu Beginn der Konferenz hielt Larry Kohler , der neue Direktor des Icsu , einen brillanten Vortrag . <EOS>\nEr unterstrich besonders die Notwendigkeit der aktiven Beteiligung und Interessenvertretung der Wissenschaftler in der internationalen Forschungspolitik . <EOS>\nOhne eine solche w\u00fcrden die Politiker \u00fcber ihre K\u00f6pfe hinweg Entscheidungen treffen . <EOS>\nDie Resultate der Konferenz wurden nachfolgend in den SANW-Sektionen diskutiert . <EOS>\nDie den Landeskomitees zukommende Aufgabe , n\u00e4mlich die Verbindung zum entsprechenden internationalen Fachgremium wahrzunehmen , stand nie zur Diskussion . <EOS>\nEinige Komitees werden ihr Mandat der entsprechenden Fachgesellschaft \u00fcbertragen , welche ihre Bereitschaft der Aufgaben\u00fcbernahme best\u00e4tigen muss . <EOS>\nDie Strukturen der betroffenen Landeskomitees sollen diskutiert werden . <EOS>\nDie Sanw ihrerseits wird \u00fcber das Info die Aktivit\u00e4ten des Icsu bekannt machen .", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0033.txt"}}
{"text": "Finanzen Zahlen aus der Betriebsrechnung 2000 Ertrag Bundessubvention f\u00fcr Sanw 4'615'700 Bundessubvention f\u00fcr OcCC ( Buwal ) 200'000 Mitgliederbeitr\u00e4ge 144'594 Zinsen 69'227 R\u00fcckzahlungen 81'291 Zentralfonds ( Preise ) 24'917 5'135'729 Aufwand Publikationen / Periodika 560'100 Symposien / Kongresse 252'977 Internationale Zusammenarbeit 494'944 Langfristige Unternehmungen ( ProCIim , Alpenforschung , Nationalpark , Csrs ) 1 ' 485'500 Foren ( Geowissenschaften , Genforschung , Biodiversit\u00e4t ) 83'253 Forschunqsinfrastruktur 198'500 Kurse 32'706 Reisekosten Nachwuchs / Frauenf\u00f6rderung 174'291 Weitere wissenschaftliche Arbeiten ( Arbeitsgruppen ) 88'180 Wissenschaftspolitische Aufgaben 45'120 Cass 30'954 \u00d6ffentlichkeitsarbeit 277'013 Organisation ( Konferenzen , Sitzungen , Berichte ) 165'535 Administration Dachgesellschaft 1'069'622 Kredit zur Verf\u00fcgung des Zentralvorstands ( Gesuche ) 196'180 Total 5'154'875 Verlust - 19 ' 146 Total 5'135'729 33", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0035.txt"}}
{"text": "Die Sanw - Dach - Br\u00fccke - Netzwerk Senat I Zentralvorstand Generalsekretariat Langfristige Unternehmungen : 3 - Klimaforschung ( ProCIim ) - Forschung in Elfenbeink\u00fcste ( Csrs ) - Nationalparkforschung Foren und Arbeitsgruppen : 4 - Genforschung - GEOForum - Biodiversit\u00e4t Sektionen Sektion I ( Physik und Astronomie ) Fg ( 4 ), K ( 2 ), Lk ( 5 ) Sektion Ii ( Chemie ): Fg ( 2 ), Lk ( 2 ) Sektion Iii ( Erdwissenschaften ): Fg ( 5 ), K ( 6 ), Lk ( 5 ) Sektion Iv ( Umwelt und Geographie ): Fg ( 8 ), K ( 6 ), Lk ( 6 ) Sektion V ( Organismische Biologie ): Fg ( 11 ), K ( 1 ), Lk ( 1 ) Sektion Vi ( Experimentelle Biologie ): Fg ( 11 ), Lk ( 6 ) Sektion Vii ( Mathematik und Geschichte der Naturwissenschaften ): Fg ( 3 ), Lk ( 3 ) iantonale und regionale Gesellschaften ( 30 ) Interakademische Kommissionen : 3 - Alpenforschung ( Icas ) - Ethik Tierversuche - Biologische Sicherheit Kommissionen des Rats der schweizerischen wissenschaftlichen Akademien ( Cass ): 3 - Menschenrechte - Polarforschung - Forschungspartnerschaften mit Entwicklungsl\u00e4nder ( Kfpe ) 9 Kommissionen und 9 Landeskomitees , die keiner Sektion zugeteilt sind Abk\u00fcrzungen : Fg Fachgesellschaft ( total 44 ) K Kommission ( total 30 ) Lk Landeskomitee ( total 37 ) 35", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0037.txt"}}
{"text": "Kontakte Zentralvorstand Stand : Juni 2001 Prof. Peter Baccini , Pr\u00e4sident Departement Bau und Umwelt , Eth Z\u00fcrich , Forschungsabteilung der Eawag , 8600 D\u00fcbendorf 01 / 823 51 21 , Fax 01 / 823 52 26 baccini@eawag . <EOS>\nch Prof. Hans Sticher , Stellvertretender Pr\u00e4sident Institut f\u00fcr Terrestrische \u00d6kologie , Eth Z\u00fcrich , Grabenstrasse 3 , 8952 Schlieren 01 / 633 60 02 , Fax 01 / 633 11 18 hans . <EOS>\nsticher@ito . <EOS>\numnw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Pd Dr. Gertrude Hirsch Hadorn , Qu\u00e4storin Vizepr\u00e4sidentin Departement f\u00fcr Umweltnaturwissenschaften , Had , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 58 93 , Fax 01 / 632 10 29 hirsch@umnw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Prof. Beat Keller , Vizepr\u00e4sident Institut f\u00fcr Pflanzenbiologie , Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Zollikerstr . <EOS>\n107 , 8008 Z\u00fcrich 01 / 634 82 30 , Fax 01 / 634 82 04 bkeller@botinst . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Sektionsdelegierte Sektion I ( Physik und Astronomie ): Prof. Jean-Luc Vuilleumier , Institut de Physique , A. -L. Breguet 1 , 2000 Neuch\u00e4tel 032 / 718 29 06 , Fax 032 / 718 29 01 jean-luc . <EOS>\nvuilleumier@iph . <EOS>\nunine . <EOS>\nch Sektion Ii ( Chemie ): Prof. Christian Leumann , Institut f\u00fcr Chemie und Biochemie , Universit\u00e4t Bern , Freiestrasse 3 , 3012 Bern 031 / 631 43 55 , Fax 031 / 631 34 22 Christian . <EOS>\nleumann@ioc . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Sektion Iii ( Erdwissenschaften ): Prof. Georges Gorin , D\u00e9pt . <EOS>\nde G\u00e9ologie - Pal\u00e9ontologie , Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve , 13 , rue des Mara\u00eechers , 1211 Gen\u00e8ve 4 022 / 702 66 07 , Fax 022 / 320 57 32 georges . <EOS>\ngorin@terre . <EOS>\nunige . <EOS>\nch Sektion Iv ( Umweltwissenschaften und Geographie ): Prof. Wilfried Haeberli , Geographisches Institut , Universit\u00e4t Z\u00fcrich-Irchel , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 51 20 , Fax 01 / 635 68 48 haeberli@geo . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Sektion V ( Organismische Biologie ): Dr Cornelis Neet , Centre de conservation de la faune et de la nature , 1 , ch . <EOS>\ndu Marquisat , 1025 St-Sulpice 021 / 694 82 00 , Fax 021 / 694 82 50 cornelis . <EOS>\nneet@sffn . <EOS>\nvd . <EOS>\nch Sektion Vi ( Experimentelle Biologie ): Prof. Jean-Marc Neuhaus , Laboratoire de Biochimie , Universit\u00e9 de Neuch\u00e4tel , Rue Emile Argand 11 , C. P. 2 , 2007 Neuch\u00e4tel 032 / 718 22 07 , Fax 032 / 718 22 01 jean-marc . <EOS>\nneuhaus@unine . <EOS>\nch Sektion Vii ( Mathematik und Geschichte der Natuwissenschaften ): Prof. Gerhard Wanner , section de Math\u00e9matiques , Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve , Case postale 240 , 1211 Gen\u00e8ve 24 022 / 309 14 27 , Fax 022 / 309 14 99 gerhard . <EOS>\nwanner@math . <EOS>\nunige . <EOS>\nch Vertreter der kantonalen und regionalen Gesellschaften Marcel S. Jacquat Directeur des institutions zoologiques c / o Mus\u00e9e d'histoire naturelle , Av. L\u00e9opold-Robert 63 , 2300 La Chaux-de-Fonds 032 / 913 39 76 , Fax 032 / 913 39 76 marcel . <EOS>\njacquat@ne . <EOS>\nch Dr. Annemarie Schaffner Im Wygarte 3 , 5611 Anglikon 056 / 622 65 31 , Fax 056 / 622 91 50 schaffner . <EOS>\nanglikon@email . <EOS>\nch Bundesvertreter Prof. Denis Monard Friedrich Miescher Institut , Maulbeerstrasse 66 , Postfach 2543 , 4002 Basel 061 / 697 66 58 , Fax 061 / 697 39 76 monard@fmi . <EOS>\nch Dr. Isabelle Huber Bundesamt f\u00fcr Bildung und Wissenschaft , Hallwylstrasse 4 , 3003 Bern 031 / 322 96 71 , Fax 031 / 322 78 54 isabelle . <EOS>\nhuber@bbw . <EOS>\nadmin . <EOS>\nch Fachgesellschaften Stand : Juni 2001 Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Agrarwirtschaft und Agrarsoziologie ( Sga ) Dr. Sibyl Anwander Phan-huy , Institut f\u00fcr Agrarwirtschaft , Ethz , Sonneggstrasse 33 , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 53 10 , Fax 01 / 632 10 86 sibyl . <EOS>\nanwander@iaw,agrl . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Anatomie , Histologie und Embryologie Prof. Peter Groscurth , Anatomisches Institut , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 53 11 , Fax 01 / 635 57 02 gc@anatom . <EOS>\nunizh,ch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Angewandte Geographie ( Sgag ) Dr. Bruno Strebel , Sonnenhof 10 , 6232 Geuensee 041 / 921 38 24 , Fax 041 / 921 99 34 strebel . <EOS>\nbru no@bluewin . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Anthropologie Dr. Peter Schmid , Anthropologisches Institut und Museum Uzi , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 54 23 smidi@aim . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Astrophysik und Astronomie Prof. Arnold Benz , Institut f\u00fcr Astronomie , ETH-Zentrum , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 42 23 , Fax 01 / 632 12 05 benz@astro . <EOS>\nphys. ethz . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Biochemie Prof. Peter Ott , Institut f\u00fcr Biochemie und Molekularbiologie , B\u00fchlstrasse 28 , 3012 Bern 031 / 631 41 16 / 11 , Fax 031 / 631 37 37 peter . <EOS>\nott@mci . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Bodenkundliche Gesellschaft der Schweiz Prof. Rainer Schulin , Inst . <EOS>\nf\u00fcr terrestrische \u00d6kologie , Ethz , Grabenstrasse 11a , 8952 Schlieren 01 / 633 60 71 , Fax 01 / 633 11 23 schulin@ito . <EOS>\numnw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweiz. Botanische Gesellschaft Prof. Peter J. Edwards , Geobotanisches Institut Eth Z\u00fcrich , Z\u00fcrichbergstrasse 38 , 8044 Z\u00fcrich 01 / 632 43 30 , Fax 01 / 632 12 15 peter . <EOS>\nedwards@geobot . <EOS>\numnw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweiz. Vereinigung f\u00fcr Bryologie und Lichenologie Silvia Stofer , Wsl , Z\u00fcrcherstr . <EOS>\n111 , 8903 Birmensdorf Zh 01 / 739 24 10 , Fax 01 / 739 22 15 stofer@wsl . <EOS>\nch Schweiz. Chemische Gesellschaft ( Scg ) Prof. Andr\u00e9 Merbach , Institut de Chimie min\u00e9rale et analytique ( Icma ), Universit\u00e9 de Lausanne - Bch , 1015 Lausanne 021 / 692 38 71 , Fax 021 / 692 38 75 andre . <EOS>\nmerbach@icma . <EOS>\nunil . <EOS>\nch Schweiz , Entomologische Gesellschaft Dr. Jean W\u00fcest , Mus\u00e9e d'histoire naturelle , Case postale 6434 , 1211 Gen\u00e8ve 6 022 / 418 63 65 , Fax 022 / 418 63 01 jean . <EOS>\nwuest@mhn . <EOS>\nville-ge . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Ern\u00e4hrungsforschung Dr. Ulrich Moser , Roche Vitamins , Europe Ltd , Postfach 3255 , 4002 Basel 061 / 688 28 38 , Fax 061 / 688 35 89 ulrich . <EOS>\nmoser@roche . <EOS>\ncom Union Schweiz. Gesellschaften f\u00fcr Experimentelle Biologie ( Usgeb ) Prof. Denis Monard , Friedrich Miescher Institut , Maulbeerstrasse 66 , Postfach 2543 , 4002 Basel 061 / 697 66 58 , Fax 061 / 697 39 76 monard@fmi . <EOS>\nch Schweiz. Forstverein Dr. Heinz Kasper , B\u00fchlrain 52 , 5000 Aarau 062 / 835 28 21. Fax 062 / 835 28 29 heinz . <EOS>\nkasper@ag . <EOS>\nch Verband Geographie Schweiz ( Asg ) Prof. Heinz Veit , Geographisches Institut , Universit\u00e4t Bern , Hallerstr . <EOS>\n12 , 3012 Bern 031 / 631 85 61 , Fax 031 / 631 85 11 veit@giub . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Schweiz. Geologische Gesellschaft Pd Dr. Peter Jordan , Amt f\u00fcr Umwelt , Greihenhof , 4500 Solothurn 032 / 627 26 95 , Fax 032 / 627 76 93 peter . <EOS>\njordan@bd,so . <EOS>\nch Schweiz. Geomorphologische Gesellschaft ( SGmG ) Dr. Daniel Vonder M\u00fchll , Leiter Forschung , Rektorat Universit\u00e4t Basel , Petersgraben 35 / 3 , Postfach , 4051 Basel 061 / 267 09 03 , Fax 061 / 267 12 39 daniel . <EOS>\nvondermuehll@unibas . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Geschichte der Medizin und der Naturwissenschaften Prof. Urs B\u00f6schung , Medizinhistorisches Institut , Postfach 139 , 3000 Bern 9 031 / 631 84 38 / 86 , Fax 031 / 631 84 91 urs . <EOS>\nboschung@mhi . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Hydrogeologie ( Sgh ) Claude Marie Marcuard , Ch. des Artisans 6 , 1860 Aigle 024 / 467 00 71 , Fax 024 / 467 00 75 maric@swissonline . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Hydrologie und Limnologie Dr. Bruno Sch\u00e4dler , Bundesamt f\u00fcr Wasser und Geologie , Landeshydrologie und - geologie , 3003 Bern 031 / 324 76 66 , Fax 031 / 324 76 81 bruno . <EOS>\nschaedler@buwal . <EOS>\nadmin . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Kristallographie Prof. Hans Grimmer , Labor f\u00fcr Neutronenstreuung , Paul Scherrer Institut , 5232 Villigen Psi 056 / 310 24 21 , Fax 056 / 310 31 31 hans . <EOS>\ngrimmer@psi . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Lebensmittel- und Umweltchemie ( Sgluc ) Dr. Jean-Luc Luisier , Ecole d'Ing\u00e9nieurs du Valais , Route du Rawyl 47 , 1950 Sion 027 / 606 85 11 , Fax 027 / 606 85 15 luisierjl@bluewin . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Logik und Philosophie der Wissenschaften Prof. Gerhard J\u00e4ger , Inst , f\u00fcr Informatik und angewandte Mathematik , Universit\u00e4t Bern , Neubr\u00fcckstrasse 10 , 3012 Bern 031 / 631 85 60 , Fax 031 / 631 32 60 jaeger@iam . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch 37", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0039.txt"}}
{"text": "Schweiz. Mathematische Gesellschaft Prof. Urs W\u00fcrgler , Mathematisches Institut , Universit\u00e4t Bern , Sidlerstrasse 5 , 3012 Bern 031 / 631 88 26 / 21 , Fax 031 / 631 85 10 urs . <EOS>\nwuergler@math-stat . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Meteorologie ( Sgm ) Prof. Hans Richner , Labor f\u00fcr Atmosph\u00e4renphysik , ETH-H\u00f6nggerberg , 8093 Z\u00fcrich 01 / 633 27 59 / 55 , Fax 01 / 633 10 58 richner\u00ae atmos . <EOS>\numnw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Mikrobiologie Prof. Dieter Haas , Laboratoire de Biologie Microbienne , Universit\u00e9 de Lausanne , 1015 Lausanne 021 / 692 56 31 , Fax 021 / 692 56 35 dieter . <EOS>\nhaas@lbm . <EOS>\nunil . <EOS>\nch Schweiz. Mineralogische und Petrographische Gesellschaft Prof. Christian de Capitani , Mineralogisch-Petrogr . <EOS>\nInstitut , Universit\u00e4t Basel , Bernoullistr . <EOS>\n30 , 4056 Basel 061 / 267 36 21 , Fax 061 / 267 28 81 Christian,decapitani@unibas . <EOS>\nch Schweiz. Mykologische Gesellschaft Dr Jean Keller , Institut de botanique , Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel , Chantemerle 20 , 2007 Neuch\u00e2tel 032 / 718 23 28 , Fax 032 / 718 22 31 jean . <EOS>\nkeller@worldcom . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Optik und Mikroskopie Dr. Karl Knop , Csem Z\u00fcrich , Badenerstrasse 569 , 8048 Z\u00fcrich 01 / 497 14 15 , Fax 01 / 497 14 00 karl . <EOS>\nknop@csem . <EOS>\nch Schweiz. Arbeitsgemeinschaft wissenschaftliche Ornithologie ( Sawo ) Dr. Lorenz Heer , Lentulusrain 30 , 3007 Bern 01 / 463 72 71 , Fax 01 / 461 47 78 lorenz . <EOS>\nheer@birdlife . <EOS>\nch Schweiz. Pal\u00e4ontologische Gesellschaft Pd Dr. Christian A. Meyer , Naturhistorisches Museum Basel , Augustinergasse 2 , Postfach , 4001 Basel 061 / 266 55 99 , Fax 061 / 266 55 46 Christian . <EOS>\nmeyer@bs . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Pflanzenbauwissenschaften Dr. Wolfgang G. Sturny , Baumgartenstr . <EOS>\n33 , 3018 Bern 031 / 910 53 32 , Fax 031 / 910 53 49 sturny@no-till . <EOS>\nch Schweiz. Pflanzenphysiologische Gesellschaft Prof. Enrico Martinoia , Laboratoire de physiologie v\u00e9g\u00e9tale , Rue Emile Argand 13 , 2007 Neuch\u00e2tel 032 / 718 22 92 , Fax 032 / 718 22 71 enrico . <EOS>\nmartinoia@bota . <EOS>\nunine . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Pharmakologie und Toxikologie Prof. Karl G. Hofbauer , Biozentrum , Abteilung Pharmakologie , Klingelbergstrasse 70 , 4056 Basel , 061 / 267 16 45 , Fax 061 / 267 22 08 karl . <EOS>\nhofbauer@unibas . <EOS>\nch Schweiz. Physikalische Gesellschaft Dr. Thomas A. Jung , Labor f\u00fcr Mikro- und Nanostruktur , Paul Scherrer Institut , 5232 Villigen Psi 056 / 310 45 18 , Fax 056 / 310 26 46 thomas . <EOS>\njung@psi . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Physiologie Prof. J. -P. Montani , Institut de physiologie , Universit\u00e9 de Fribourg , Rue du Mus\u00e9e 5 , 1700 Fribourg 026 / 300 85 90 , Fax 026 / 300 97 34 jean-pierre . <EOS>\nmontani@unifr . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Phytomedizin Dr Brigitte Mauch-Mani , D\u00e9partement de Biologie , Universit\u00e9 de Fribourg , Route Albert-Gockel 3 , 1700 Fribourg 026 / 300 88 20 , Fax 026 / 300 97 40 brigitte . <EOS>\nmauch@unifr . <EOS>\nch 38 | Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Tropenmedizin und I Parasitologie Prof. Dirk A. E. Dobbelaere , Institut f\u00fcr Tierpathologie , L\u00e4nggassstr . <EOS>\n122 , 3012 Bern 031 / 631 26 25 dirk . <EOS>\ndobbelaere@itpa . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch | Schweiz. Akademische Gesellschaft f\u00fcr Umweltforschung und \u00d6kologie ( Saguf ) ' Pd Dr. Gertrude Hirsch Hadorn , Departement f\u00fcr Umweltnaturwissenschaften , Had , 8092 Z\u00fcrich | 01 / 632 58 93 , Fax 01 / 632 10 29 hirsch@umnw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Vegetationsforschung ( Vegetatio Helvetica ) | Prof. Jean-Daniel Gallandat , Institut de botanique , Universit\u00e9 , Rue Emile Argand 11 , Case postale 2 , 2007 Neuch\u00e2tel I 032 / 718 23 26 , Fax 032 / 718 21 01 jean-daniel . <EOS>\ngallandat@bota . <EOS>\nunine . <EOS>\nch Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Versuchstierkunde Dr. Rudolf Pfister , Novartis Pharma Ag , I Wsh-2881 . <EOS>\n041 , 4002 Basel 061 / 324 12 90 , Fax 061 / 324 13 30 rudolf . <EOS>\npfister@pharma . <EOS>\nnovartis . <EOS>\ncom Schweiz , Gesellschaft f\u00fcr Wildtierbiologie Dr. Kurt Bollmann , Abt. Biodiversit\u00e4t , Eidg. J Forschungsanstalt Wsl , Z\u00fcrcherstrasse 111 , J 8903 Birmensdorf Zh 01 / 739 24 11 , Fax 01 / 739 22 15 kurt . <EOS>\nbollmann@wsl . <EOS>\nch | Schweiz , Gesellschaft f\u00fcr Zellbiologie , Molekularbiologie und Genetik Prof. Christophe Reymond , Head of Research and Development , Rmf Dictagene S. A. , Croisettes 22 , 1066 Epalinges 021 / 654 70 94 Christophe . <EOS>\nreymond@dictagene . <EOS>\nch Schweiz. Zoologische Gesellschaft Prof. J\u00e9r\u00f4me Goudet , Institut d'Ecologie , Unil , Bb , 1015 Lausanne 021 / 692 42 42 , Fax 021 / 692 41 65 jerome . <EOS>\ngoudet@ie-zea . <EOS>\nunil . <EOS>\nch Kantonale und regionale Gesellschaften Stand : Juni 2001 Aargauische Naturforschende Gesellschaft Dr. Annemarie Schaffner , Im Wygarte 3 , 5611 Anglikon 056 / 622 65 31 , Fax 056 / 622 91 50 | schaffner . <EOS>\nanglikon@email . <EOS>\nch Appenzellische Naturwissenschaftliche Gesellschaft Richard Kunz , Burghalden 2894 , 9100 Herisau j 071 / 351 57 33 ' elkunz@swissonline . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft In Basel Prof. Dolf van Loon , Waldhofstr . <EOS>\n15 , 4310 Rheinfelden 061 / 833 95 28 , Fax 061 / 833 95 27 J dolfvanloon@hotmail . <EOS>\ncom Naturforschende Gesellschaft Baselland Dr. Ren\u00e9 U. Altermatt , S\u00e4geweg 9 , 4450 Sissach 061 / 971 62 67 , Fax 061 / 971 62 67 aquapro@bluewin . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft in Bern Prof. Erwin O. Fl\u00fcckiger , Physikalisches Institut , Sidlerstrasse 5 , 3012 Bern 031 / 631 40 56 , Fax 031 / 631 44 05 flueckiger@phim . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft Biel Dr. Peter Gerber , Deutsches Gymnasium Biel , Postfach 1171 , 2501 Biel 032 / 328 19 19 , Fax 032 / 328 19 10 Naturforschende Gesellschaft Davos Werner Frey , Eidg. Institut f\u00fcr Schnee- und Lawinenforschung , Fl\u00fcelastrasse 11 , 7260 Davos 081 / 417 02 11 , Fax 081 / 417 01 10 frey@slf . <EOS>\nch | Societed engiadinaisa da scienzas nat\u00fcrelas Dr. Felix Keller , Academia Engiadina , Itl , Quadratscha 18 , 7503 Samedan 081 / 851 06 29 , Fax 081 / 851 06 43 felix . <EOS>\nkeller@academia-engiadina . <EOS>\nch Soci\u00e9t\u00e9 fribourgeoise des sciences naturelles I Prof. Heinz M\u00fcller-Sch\u00e4rer , Institut de Biologie v\u00e9g\u00e9tale de l'Universit\u00e9 de Fribourg , P\u00e9rolles 3 , rue Albert-Gockel , 1700 Fribourg 026 / 300 88 35 , Fax 026 / 300 97 40 heinz . <EOS>\nmueller@unifr . <EOS>\nch Soci\u00e9t\u00e9 de physique et d'histoire naturelle de Gen\u00e8ve ( Sphn ) j Prof. Jean Bertrand , Sciences de la Terre , I Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve , 13 , rue des Mara\u00eechers , 1211 Gen\u00e8ve 4 022 / 702 66 25 , Fax 022 / 320 57 32 jean . <EOS>\nbertrand@terre . <EOS>\nunige . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft des Kantons Glarus Dr. Hans-Jakob Zopfi , Im Thon 43 , [ 8762 Schwanden 055 / 645 45 45 , Fax 055 / 645 45 46 euphrasia@bluewin . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft Graub\u00fcndens in Chur Dr. Pius Hauenstein , Waidagurt 6 , 7015 Tamins I 081 / 257 24 66 , Fax 081 / 257 21 43 | pius . <EOS>\nhauenstein@mva . <EOS>\ngr. ch Cercle d'\u00e9tudes scientifiques de la Soci\u00e9t\u00e9 jurassienne d'Emulation Dr Jean-Claude Bouvier , 29 , route de Bure , 2900 Porrentruy I 032 / 466 32 35 , Fax 032 / 466 32 35 Botanisch-Zoologische Gesellschaft Liechtenstein-Sargans-Werdenberg [ Josef Biedermann , In der Blacha 78 , Fl-9498 Planken 00423 236 06 06 , Fax 00423 236 06 07 I josef . <EOS>\nbiedermann@szm . <EOS>\nli Naturforschende Gesellschaft Luzern Matthias Achermann , Amt f\u00fcr Umweltschutz , Libellenrain 15 , 6002 Luzern 041 / 228 64 58 , Fax 041 / 228 64 22 matthias . <EOS>\nachermann@lu . <EOS>\nch | Soci\u00e9t\u00e9 neuch\u00e2teloise des sciences naturelles Dr Fran\u00e7ois Felber , Conservateur du Jardin Botanique , Pertuis-du-Sault 58 , 2000 Neuch\u00e2tel 032 / 718 23 39 , Fax 032 / 718 23 57 francois . <EOS>\nfelber@unine . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft Oberwallis | Gerhard Schmidt , Juonweg 18 , 3900 Brig [ 027 / 923 26 94 gerhard . <EOS>\nschmidt@smile . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft Ob- und Nidwaiden ( Nagon ) Dr. Karl Kiser , Landenbergstrasse 11 , 6060 Samen I 041 / 660 63 23 , Fax 041 / 661 08 33 kibi@bluewin . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft Schaffhausen Dr. Erich Hammer , T\u00e4uferweg 222 , 8232 Merishausen j 052 / 653 11 05 , Fax 052 / 653 10 50 ehammer@bluewin . <EOS>\nch Schwyzerische Naturforschende Gesellschaft Dr. Stefan Lienert , dipl. Forstingenieur Eth , Seestrasse 77 , 8846 Willerzell 055 / 422 30 44 , Fax 055 / 422 30 41 Stefan . <EOS>\nIienert@sz . <EOS>\nch I Naturforschende Gesellschaft des Kantons Solothurn Dr. Peter Berger , Hofmatt 105 , 4582 Br\u00fcgglen 032 / 627 90 41 p. berger@bluewin . <EOS>\nch St. Gallische Naturwissenschaftliche Gesellschaft Dr. Toni B\u00fcrgin , Konservator am Naturmuseum , I Museumstrasse 32 , 9000 St. Gallen 071 / 242 06 86 tbuergin@naturmuseumsg . <EOS>\nch", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0040.txt"}}
{"text": "Naturwissenschaftliche Gesellschaft Thun Dr. Christoph Rupp , Aebnitstrasse 6 , 3653 Oberhofen / Be 033 / 336 69 33 ch . <EOS>\nrupp@freesurf . <EOS>\nch Thurgauische Naturforschende Gesellschaft Dr. Helen Hilfiker , Spitzr\u00fctistrasse 26 , 8500 Frauenfeld 052 / 721 97 04 , Fax 052 / 721 97 18 hilfiker . <EOS>\njakob@leunet . <EOS>\nch Soci\u00e9t\u00e9 ticinese di scienze naturali Fosco Spinedi , Meteo Svizzera , Via ai Monti 146 , 6605 Locarno 5 091 / 756 23 37 , Fax 091 / 756 23 09 spi@sma . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft Uri Dr. Walter Br\u00fccker . <EOS>\nSchmiedgasse 11 , 6460 Altdorf 041 / 870 82 35 , Fax 041 / 870 82 45 walter@bruecker . <EOS>\nch Soci\u00e9t\u00e9 valaisanne des sciences naturelles \u00ab La Murithienne \u00bb R\u00e9gine Bernard , Chemin du Bosquet 6 , 1967 Bramois 027 / 203 40 00 rams , bernard \u00a9freesurf . <EOS>\nch Soci\u00e9t\u00e9 vaudoise des sciences naturelles Claude-Alain Roten , Institut de g\u00e9n\u00e9tique et de biologie microbiennes , C\u00e9sar Roux 19 , 1005 Lausanne 021 / 320 60 75 , Fax 021 / 320 60 78 claude-alain . <EOS>\nroten@igbm . <EOS>\nunil . <EOS>\nch Naturwissenschaftliche Gesellschaft Winterthur Pd Dr. Klaus Felix Kaiser , Frohbergstrasse 21 , 8542 Wiesendangen 01 / 739 23 86 , Fax 01 / 739 22 15 kaiser@wsl . <EOS>\nch / kf . <EOS>\nkaiser@access . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Naturforschende Gesellschaft in Z\u00fcrich Pd Dr. Erich St\u00e4dler , Eidg. Forschungsanstalt f\u00fcr Obst- , Wein- u. Gartenbau , Schloss 334 , Postfach 185 , 8820 W\u00e4denswil 01 / 783 63 34 , Fax 01 / 780 63 41 erich . <EOS>\nstaedler@faw . <EOS>\nadmin . <EOS>\nch Kommissionen Stand : Juni 2001 Interakad . <EOS>\nKommission Alpenforschung ( Icas ) Prof. Iwar Werlen , Inst , f\u00fcr Sprachwissenschaft , Universit\u00e4t Bern , L\u00e4nggassstr . <EOS>\n49 , 3000 Bern 9 031 / 631 80 04 , Fax 031 / 631 36 03 iwar . <EOS>\nwerlen@isw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Schweiz. Kommission f\u00fcr Astronomie Dr Daniel Pfenniger , Observatoire de Gen\u00e8ve , Ch. des Maillettes 51 , 1290 Sauverny 022 / 755 26 11 , Fax 022 / 755 39 83 daniel . <EOS>\npfennigerOobs . <EOS>\nunige . <EOS>\nch Schweiz. Kommission f\u00fcr Biologie Prof. Martine Rahier , Institut de Zoologie , Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel , Rue Emile-Argand 11 , 2007 Neuch\u00e2tel 032 / 718 31 37 , Fax 032 / 718 30 01 martine . <EOS>\nrahier@unine . <EOS>\nch Schweiz , interdisziplin\u00e4re Kommission f\u00fcr Biologische Sicherheit in Forschung und Technik Prof. Riccardo Wittek , Institut de biologie animale , B\u00e2timent de biologie , Universit\u00e9 de Lausanne , 1015 Lausanne 021 / 692 41 12 , Fax 021 / 692 41 05 riccardo . <EOS>\nwittek@iba . <EOS>\nunil . <EOS>\nch Kuratorium der \u00ab Georges und Antoine Claraz-Schenkung \u00bb Dr. Willy Eggel , Zelglistrasse 18 , 8122 Binz 01 / 980 48 32 eggelbernini@bluewin . <EOS>\nch Kommission f\u00fcr das Schweiz. Forschungszentrum an der Elfenbeink\u00fcste ( Csrs ) Prof. Marcel Tanner , Schweiz. Tropeninstitut , Postfach , 4002 Basel 061 / 284 82 87 / 83 , Fax 061 / 271 79 51 marcel . <EOS>\ntanner@unibas . <EOS>\nch Ethik-Kommission f\u00fcr Tierversuche Prof. Andreas Steiger , Institut f\u00fcr Tierzucht , Abt. Tierhaltung und Tierschutz , Bremgartenstr . <EOS>\n109a , 3012 Bern 031 / 631 23 27 , Fax 031 / 631 26 40 andreas . <EOS>\nSteiger\u00ae itz . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Euler-Kommission Dr. Urs Burckhardt , Rittergasse 29a , 4051 Basel 061 / 269 97 91 , Fax 061 / 269 97 96 ursburckhardt@datacomm . <EOS>\nch Schweiz. Kommission f\u00fcr Fernerkundung Prof. Eberhard Parlow , Institut f\u00fcr Meteorologie , Klimatologie und Fernerkundung , Universit\u00e4t Basel , Spalenring 145 , 4055 Basel 061 / 272 65 03 , Fax 061 / 272 69 23 eberhard . <EOS>\nparlow@unibas . <EOS>\nch Schweiz. Kommission f\u00fcr Forschungspartnerschaft mit Entwicklungsl\u00e4ndern ( Kpfe ) Prof. Hans Hurni , Centre for Development and Environment , Hallerstr . <EOS>\n12 , 3012 Bern 031 / 631 88 22 , Fax 031 / 631 85 44 hurni@giub . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Schweiz. Geod\u00e4tische Kommission Prof. Hans-Gert Kahle , Inst , f\u00fcr Geod\u00e4sie und Photogrammetrie , ETH-H\u00f6nggerberg , 8093 Z\u00fcrich 01 / 633 32 55 , Fax 01 / 633 10 66 kahle@geod . <EOS>\nbaug . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweiz. Geologische Kommission Prof. Helmut Weissert , Geologisches Institut , ETH-Zentrum , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 37 15 , Fax 01 / 632 10 30 helmi@erdw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweiz. Geophysikalische Kommission Prof. Emile Klingel\u00e9 , Inst , f\u00fcr Geod\u00e4sie und Photogrammetrie , ETH-H\u00f6nggerberg , 8093 Z\u00fcrich 01 / 633 26 28 , Fax 01 / 633 10 65 klingele@geod . <EOS>\nbaug . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Schweiz. Geotechnische Kommission Prof. Volker Dietrich , Inst , f\u00fcr Mineralogie und P\u00e9trographie , Ethz , Sonneggstrasse 5 , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 38 01 , Fax 01 / 632 10 88 wumme@erdw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Kommission f\u00fcr die Stiftung Dr. Joachim de Giacomi Dr. J\u00fcrg Paul M\u00fcller , B\u00fcndner Natur-Museum , Masanserstrasse 31 , 7000 Chur 081 / 257 28 41 , Fax 081 / 257 28 50 juerg . <EOS>\npaul . <EOS>\nmueller@bnm . <EOS>\ngr. ch Glaziologische Kommission Prof. Heinz W. G\u00e4ggeler , Labor f\u00fcr Radio- und Umweltchemie , Universit\u00e4t Bern , Freiestrasse 3 , 3012 Bern 031 / 631 42 64 , Fax 031 / 631 42 20 heinz . <EOS>\ngaeggeler@iac . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Schweiz. Hydrologische Kommission Prof. Andr\u00e9 Musy , Epfl , Iate / Hydram , GR-Ecublens , 1015 Lausanne 021 / 693 37 21 , Fax 021 / 693 37 39 andre . <EOS>\nmusy@epfl . <EOS>\nch Schweiz. Kommission f\u00fcr die hochalpine Forschungsstation Jungfraujoch Prof. Gustav A. Tammann , Astronomisches Institut , Universit\u00e4t Basel , Venusstrasse 7 , 4102 Binningen 061 / 205 54 54 / 55 , Fax 061 / 205 54 55 tammann@ubaclu . <EOS>\nunibas . <EOS>\nch Schweiz. Kommission f\u00fcr Klima- und Atmosph\u00e4renforschung ( Cca ) Prof. Martin Beniston , Institut de G\u00e9ographie , Universit\u00e9 de Fribourg , P\u00e9rolles,1700 Fribourg 026 / 300 90 11 , Fax 026 / 300 97 46 martin . <EOS>\nbeniston@unifr . <EOS>\nch Forschungskommission f\u00fcr den Schweizerischen Nationalfonds Prof. Bernhard Schmid , Inst , f\u00fcr Umweltwissenschaften , Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 52 05 , Fax 01 / 635 57 11 bschmid@uwinst . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Forschungskommission des Schweizerischen Nationalparks Prof. Daniel Cherix , Mus\u00e9e de Zoologie , Place de la Riponne , C. P. 448 , 1000 Lausanne 17 021 / 316 34 60 / 62 , Fax 021 / 316 34 79 daniel . <EOS>\ncherix@serac . <EOS>\nvd . <EOS>\nch Schweiz. Kommission f\u00fcr Ozeanographie und Limnologie ( Kol ) Dr. Thomas Honegger , Zoologisches Institut , Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 48 43 , Fax 01 / 635 68 22 thho@zool . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Kommission f\u00fcr die Schweiz. Pal\u00e4ontologischen Abhandlungen Prof. Hans Rieber , Pal\u00e4ontologisches Institut und Museum der Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Karl Schmid-Str . <EOS>\n4 , 8006 Z\u00fcrich 01 / 634 23 42 , Fax 01 / 634 49 23 rieber@pim . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Schweiz. Kommission f\u00fcr Polarforschung ( Skp ) Prof. Bruno Gottstein , Institut f\u00fcr Parasitologie , Universit\u00e4t Bern , L\u00e4nggass-Strasse 122 , Postfach 8466 , 3001 Bern 031 / 631 24 18 , Fax 031 / 631 26 22 gottstein@ipa . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Kommission f\u00fcr Quart\u00e4rforschung Dr. Markus Felber , Consulenze Geologiche e Ambientali , Via Molino Nuovo , 6862 Rancate 091 / 630 14 00 , Fax 091 / 630 14 04 mfelber@tinet . <EOS>\nch Kommission f\u00fcr das Reisestipendium f\u00fcr botanische , zoologische und erdwissenschaftliche Studien Pd Dr. Wilfried Winkler , Geologisches Institut , ETH-Zentrum No G52 , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 36 97 , Fax 01 / 632 10 80 winkler@erdw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Spel\u00e4ologische Kommission Pascal Moeschier , Mus\u00e9um d'Histoire naturelle , 1 , route de Malagnou , Case postale 6434 , 1211 Gen\u00e8ve 6 022 / 418 63 47 , Fax 022 / 418 63 01 pascal . <EOS>\nmoeschler@mhn . <EOS>\nville-ge . <EOS>\nch Kommission f\u00fcr Weltraumforschung Prof. Thierry Courvoisier , Integral Science Data Centre . <EOS>\nChemin d'Ecogia 16 , 1290 Versoix 022 / 950 91 01 , Fax 022 / 950 91 33 thierry . <EOS>\ncourvoisier@obs . <EOS>\nunige . <EOS>\nch Landeskomitees Stand : Juni 2001 Cospar ( Committee on Space Research ) Prof. Thierry Courvoisier , Integral Science Data Centre , Chemin d'Ecogia 16 , 1290 Versoix 022 / 950 91 01 , Fax 022 / 950 91 33 thierry . <EOS>\ncourvoisier@obs . <EOS>\nunige . <EOS>\nch Costed ( Committee on Science and Technology in Developing Countries ) Anne-Christine Clottu Vogel , Generalsekret\u00e4rin Sanw , B\u00e4renplatz 2 , 3011 Bern 031 / 312 33 75 , Fax 031 / 312 32 91 clottu@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Eps ( European Physical Society ) Prof. Jean-Philippe Ansermet , Epfl , Ipe , Ecublens , 1015 Lausanne 021 / 693 33 39 jean-philippe . <EOS>\nansermet@epfl . <EOS>\nch Fecs ( Federation of European Chemical Societies ) Dr. Roland Darms , Nscg c / o Ciba , K-1354 . <EOS>\n3. 06 , 4002 Basel 061 / 696 67 96 , Fax 061 / 696 69 85 nscg . <EOS>\ndarms@pharma . <EOS>\nnovartis . <EOS>\ncom Fems ( Federation of European Microbiological Societies ) Prof. Jean-Claude Piffaretti , Istituto cantonale batteriosierologico , Via Ospedale 6 , 6904 Lugano 091 / 923 25 22 , Fax 091 / 922 09 93 jean-claude . <EOS>\npiffaretti@ti . <EOS>\nch", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0041.txt"}}
{"text": "Feps ( Federation of European Physiological Societies ) Prof. Christian Bauer , Direktor Physiolog . <EOS>\nInstitut der Universit\u00e4t Z\u00fcrich-Irchel , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 50 11 / 21 , Fax 01 / 635 68 14 cbauer@physiol . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Fiaa ( F\u00e9d\u00e9ration internationale des Associations d'Anatomistes ) Schweiz. Gesellschaft f\u00fcr Anatomie , Histologie und Embryologie Prof. Peter Groscurth , Anatomisches Institut , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 53 11 , Fax 01 / 635 57 02 gc@anatom . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Iau ( International Astronomical Union ) Prof. Gerhard Beutler , Astronomisches Institut , Universit\u00e4t Bern , Sidlerstrasse 5 , 3012 Bern 031 / 631 85 96 , Fax 031 / 631 38 69 beutler@aiub . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Icl ( Inter-Union Commission on the Lithosph\u00e8re ) Prof. Alan G. Green , Institut f\u00fcr Geophysik , ETH-H\u00f6nggerberg , 8093 Z\u00fcrich 01 / 633 26 57 / 33 , Fax 01 / 633 10 65 alan . <EOS>\ngreen@aug . <EOS>\nig . <EOS>\nerdw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Ico ( International Commission for Optics ) Prof. Hans Peter Herzig , Institut de microtechnique , Rue A. L. Breguet 2 , 2000 Neuch\u00e2tel 032 / 718 32 70 , Fax 032 / 718 32 01 hanspeter . <EOS>\nherzig@unine . <EOS>\nch Ifsem ( International Federation of Societies for Electron Microscopy ) Dr. Karl Knop , Csem Z\u00fcrich , Badenerstrasse 569 , 8048 Z\u00fcrich 01 / 497 14 15 , Fax 01 / 497 14 00 karl . <EOS>\nknop@csem . <EOS>\nch Igbp ( International Geosphere-Biosphere Programme ) Prof. Christian K\u00f6rner , ProClim , B\u00e4renplatz 2 , 3011 Bern 031 / 328 23 23 , Fax 031 / 328 23 20 ch . <EOS>\nkoerner@unibas . <EOS>\nch Igcp ( International Geological Correlation Programme ) Prof. Katharina von Salis Perch-Nielsen , Geologisches Institut , Ethz , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 36 95 , Fax 01 / 632 10 80 katharina@erdw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Igu ( International Geographical Union ) Prof. Antoine Sylvain Bailly , Directeur D\u00e9pt . <EOS>\nde G\u00e9ographie , Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve , Boulevard du Pont-d'Arve 40 , 1211 Gen\u00e8ve 4 022 / 705 83 40 , Fax 022 / 705 83 53 antoine . <EOS>\nbailly@geo . <EOS>\nunige . <EOS>\nch Ihes ( Institut des hautes \u00e9tudes scientifiques \u00e0 Bures-sur-Yvette ) Prof. Pierre de la Harpe , Sektion de Math\u00e9matiques , Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve , Case postale 240 , 1211 Gen\u00e8ve 24 022 / 309 14 00 , Fax 022 / 309 14 99 pierre . <EOS>\ndelaharpe@math . <EOS>\nunige . <EOS>\nch Imu ( International Mathematical Union ) Prof. Urs W\u00fcrgler , Mathematisches Institut , Universit\u00e4t Bern , Sidlerstrasse 5 , 3012 Bern 031 / 631 88 26 / 21 , Fax 031 / 631 85 10 urs . <EOS>\nwuergler@math-stat . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Inqua ( International Union for Quaternary Research ) Dr Markus Felber , Consulenze Geologiche e Ambientali , Via Molino Nuovo , 6862 Rancate 091 / 630 14 00 , Fax 091 / 630 14 04 mfelber@tinet . <EOS>\nch Isc ( International Seismological Centre ) Prof. Domenico Giardini , Institut f\u00fcr Geophysik ETH-H\u00f6nggerberg , 8093 Z\u00fcrich 01 / 633 26 10 , Fax 01 / 633 10 65 giardini@seismo . <EOS>\nifg . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Iubmb ( International Union of Biochemistry and Molecular Biology ) Prof. Peter Ott , Institut f\u00fcr Biochemie und Molekularbiologie , B\u00fchlstrasse 28 , 3012 Bern 031 / 631 41 16 / 11 , Fax 031 / 631 37 37 peter . <EOS>\nott@mci . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Iubs ( International Union of Biological Sciences ) j Prof. Martine Rahier , Institut de Zoologie , | Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel , Rue Emile-Argand 11 , 2007 Neuch\u00e2tel 032 / 718 31 37 , Fax 032 / 718 30 01 martine . <EOS>\nrahier@unine . <EOS>\nch lUCr ( International Union of Crystallography ) Prof. Hans Grimmer , Labor f\u00fcr Neutronenstreuung , Paul Scherrer Institut , 5232 Villigen Psi | 056 / 310 24 21 , Fax 056 / 310 31 31 hans . <EOS>\ngrimmer@psi . <EOS>\nch IUFoST ( International Union of Food Science and Technology ) Dr Jean-Luc Luisier , Ecole d'Ing\u00e9nieurs du Valais , Route du Rawyl 47 , 1950 Sion j 027 / 606 85 11 , Fax 027 / 606 85 15 j luisierjl@bluewin . <EOS>\nch Iugg ( International Union of Geodesy and Geophysics ) Prof. Huw Cathan Davies , Lab. f\u00fcr Atmosph\u00e4renphysik , ETH-H\u00f6nggerberg , 8093 Z\u00fcrich 01 / 633 35 06 , Fax 01 / 633 10 58 davies@atmos . <EOS>\numnw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Iugs ( International Union of Geological Sciences ) | Prof. Helmut Weissert , Geologisches Institut , ETH-Zentrum , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 37 15 , Fax 01 / 632 10 30 helmi@erdw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Iuhps ( International Union of History and Philosophy of Science ) Prof. Erwin Neuenschwander , Mathematisches I Institut , Universit\u00e4t Z\u00fcrich-Irchel , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 58 61 , Fax 01 / 635 57 06 lUMS ( International Union of Microbiological Sciences ) | Dr. Gladys Martinetti Lucchini , Casa Daria , 6721 Ludiano j 091 / 880 30 35 , Fax 091 / 880 30 36 lucchini . <EOS>\nmartinetti@bluewin . <EOS>\nch Iuns ( International Union of Nutrition Sciences ) Prof. Paul Walter , Nelkenrain 2 , 4104 Oberwil / Bl 061 / 401 12 06 paul . <EOS>\nwalter@unibas . <EOS>\nch Iupab ( International Union of Pure and Applied j Biophysics ) I Prof. Tilman Schirmer , Abt. Strukturbiologie Biozentrum , Universit\u00e4t Basel , Klingelbergstr . <EOS>\n70 , 4056 Basel 061 / 267 20 89 , Fax 061 / 267 21 09 tilman . <EOS>\nschirmer@unibas . <EOS>\nch Iupac ( International Union of Pure and Applied Chemistry ) Prof. Thomas A. Kaden , Institut f\u00fcr anorg . <EOS>\nChemie , Universit\u00e4t Basel , Spitalstrasse 51 , 4056 Basel 061 / 267 10 06 , Fax 061 / 267 10 20 / 05 th . <EOS>\nkaden@unibas . <EOS>\nch Iupap ( International Union of Pure and Applied Physics ) Prof. Peter Oelhafen , Institut f\u00fcr Physik , Universit\u00e4t Basel , Klingelbergstrasse 82 , 4056 Basel 061 / 267 37 13 , Fax 061 / 267 37 16 peter . <EOS>\noelhafen@unibas . <EOS>\nch Iuphar ( International Union of Pharmacology ) Prof. Urs T. R\u00fcegg , D\u00e9pt de pharmacologie et toxicologie , Sect , de pharmacie Unil , 1015 Lausanne 021 / 692 45 31 , Fax 021 / 692 45 15 urs . <EOS>\nruegg@ict . <EOS>\nunil . <EOS>\nch Iups ( International Union of Physiological Sciences ) Prof. Christian Bauer , Direktor Physiolog . <EOS>\nInst . <EOS>\nI der Universit\u00e4t Z\u00fcrich-Irchel , Winterthurerstr . <EOS>\n190 , 8057 Z\u00fcrich 01 / 635 50 11 / 21 , Fax 01 / 635 68 14 cbauer@physiol . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Ius ( International Union of Speleology ) Pascal Moeschier , Mus\u00e9um d'Histoire naturelle , 1 , route de Malagnou , C. P. 6434 , 1211 Gen\u00e8ve 6 022 / 418 63 47 , Fax 022 / 418 63 01 | pascal . <EOS>\nmoeschler@mhn . <EOS>\nville-ge . <EOS>\nch Scar ( Scientific Committee on Antarctic Research ) Prof. Christian Schl\u00fcchter , Geologisches Institut , Universit\u00e4t Bern , Baltzerstrasse 1 , 3012 Bern I 031 / 631 87 61 / 63 , Fax 031 / 631 48 43 ] Christian . <EOS>\nschluechter@geo . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Scope ( Scientific Committee on Problems of the Environment ) Dr. Andreas Fischlin , System\u00f6kologie Ethz , Inst , f\u00fcr Terrestre Oekologie , Grabenstrasse 3 , 8952 Schlieren 01 / 633 60 90 , Fax 01 / 633 11 23 andreas . <EOS>\nfischlin@ito . <EOS>\numnw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Scor ( Scientific Committee on Oceanic Research ) Dr. Thomas Honegger , Zoologisches Institut , Universit\u00e4t Z\u00fcrich , Winterthurerstrasse 190 , 8057 Z\u00fcrich | 01 / 635 48 43 , Fax 01 / 635 68 22 thho@zool . <EOS>\nunizh . <EOS>\nch Ursi ( Union radio-scientifique internationale ) Prof. Michel lanoz , Laboratoire de r\u00e9seau d'\u00e9nergie \u00e9lectrique Lre , Epfl , EL-Ecublens , 1015 Lausanne 021 / 693 26 64 , Fax 021 / 693 46 62 | michel . <EOS>\nianoz@epfl . <EOS>\nch Foren , langfristige Unternehmungen , Arbeitsgruppen Stand : Juni 2001 ProClim Forum f\u00fcr Klima und Global Change Pr\u00e4sident Kuratorium : Prof. Christian K\u00f6rner Gesch\u00e4ftsstelle : Dr. Christoph Ritz ProClim , B\u00e4renplatz 2 , 3011 Bern I 031 / 328 23 24 , Fax 031 / 328 23 20 [ Christoph . <EOS>\nritz@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch GeoForum Ch Pr\u00e4sident : Prof. Andr\u00e9 Strasser Gesch\u00e4ftsstelle : Dr. Daniela Vavrecka-Sidler GeoForum Ch , Eth Zentrum , No E25 , 8092 Z\u00fcrich 01 / 632 65 38 , Fax 01 / 632 12 70 | geoforum@erdw . <EOS>\nethz . <EOS>\nch Forum Biodiversit\u00e4t Pr\u00e4sident : Prof. Bernhard Schmid Gesch\u00e4ftsstelle : Dr. Daniela Pauli Forum Biodiversit\u00e4t Schweiz , | B\u00e4renplatz 2 , 3011 Bern 031 / 312 02 75 , Fax 031 / 318 70 18 daniela . <EOS>\npauli@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Forum Genforschung Pr\u00e4sident : Prof. Daniel Sch\u00fcmperli Gesch\u00e4ftsstelle : Dr. Rolf Marti Sanw , B\u00e4renplatz 2 , 3011 Bern 031 / 311 72 85 , Fax 031 / 312 32 91 rmarti@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nKommission Menschenrechte Pr\u00e4sident : Prof. Harald Reuter Gesch\u00e4ftsstelle : Kathrin Pieren , Sagw , Hirschengraben 11 , Postfach 8160 , 3001 Bern 031 / 311 33 76 , Fax 031 / 311 91 64 pieren@sagw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch 40", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0042.txt"}}
{"text": "Generalsekretariat Stand : Juni 2001 Schweizerische Akademie der Naturwissenschaften Sanw B\u00e4renplatz 2 , 3011 Bern 031 / 312 33 75 , Fax 031 / 312 32 91 sanw@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch , www . <EOS>\nsanw . <EOS>\nch Anne-Christine Clottu Vogel , lie . <EOS>\nphil . <EOS>\nGeneralsekret\u00e4rin clottu@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Rolf Marti , Dr. rer . <EOS>\nnat. Wissenschaftlicher Mitarbeiter rmarti@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Christian Preiswerk , Dipl. Geol. Wissenschaftlicher Mitarbeiter preisw@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Sylvia Furrer , dipl. Kauffrau Hkg Prokuristin / Rechnungsf\u00fchrerin sfurrer@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Ruth Gilgen Hamisultane , PR-Beraterin Medienbeauftragte gilgen@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch J\u00e9r\u00f4me Guisolan , lie . <EOS>\nphil . <EOS>\nAdministrativer Mitarbeiter guisolan@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Carmen Arjona Sekret\u00e4rin arjona@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Ursula Frei Sekret\u00e4rin frei@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Roland V\u00f6gtli Informatikverantwortlicher Sanw voegtli@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Stefan Schmidlin Informatikverantwortlicher Foren schmidlin@sanw . <EOS>\nunibe . <EOS>\nch Die Sanw elektronisch Die SANW-Homepage bildet ein eigentliches Gef\u00e4ss der vielf\u00e4ltigen Aktivit\u00e4ten innerhalb der Akademie und ist Scharnier zu Ereignissen rund um die Sanw . <EOS>\nNeben den wichtigsten Neuigkeiten der Sanw finden Sie auf unserer Homepage - Kontaktangaben zu unseren Mitgliedgesellschaften und Organen - Informationen \u00fcber die Schwerpunktthemen der Sanw - Pressemitteilungen - Stellungnahmen - Sanw-Info - Portr\u00e4ts von Mitgliedern und Kommissionen Kurz und gut : Sie erfahren , wer wo was macht bei der Sanw . <EOS>\nAlso : www . <EOS>\nsanw . <EOS>\nch", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0043.txt"}}
{"text": "Die Schweizerische Akademie der Naturwissenschaften ( Sanw ) ist zugleich Dachorganisation und Plattform der Naturwissenschaften . <EOS>\nIn beiden Funktionen dient die Akademie dem Ziel , f\u00fcr das sie 1815 gegr\u00fcndet worden war und heute im Auftrag des Bundes t\u00e4tig ist : die Forschung zu f\u00f6rdern und das Verst\u00e4ndnis der \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Wissenschaft zu verbessern . <EOS>\nAls Dachorganisation vereinigt sie 30 kantonale und regionale Gesellschaften sowie 44 Fachgesellschaften , die das breite Spektrum der Naturwissenschaften widerspiegeln , das von der Biologie \u00fcber die Chemie , die Erdwissenschaften , die Mathematik und die Physik bis zu den Umweltwissenschaften reicht und aktuelle wie kontroverse Themen umfasst wie Klimaforschung , Gentechnik , Weltraumforschung , Kernenergie oder Biodiversit\u00e4t . <EOS>\nIn ihrer Funktion als Plattform tr\u00e4gt die Sanw dazu bei , das in der Schweiz vorhandene Fachwissen aufzuarbeiten und der Gesellschaft und der Politik bei der Auseinandersetzung mit Problemen und Fragestellungen zur Verf\u00fcgung zu stellen . <EOS>\nDas ist zurzeit beispielsweise in der Gentechnologie der Fall . <EOS>\n\u00dcber 30 Kommissionen \u00fcbernehmen zudem die Aufgaben von Koordination und Information in ihren wissenschaftlichen Fachbereichen . <EOS>\nDie Sanw ist zudem Teil eines ausgedehnten internationalen Netzwerkes : Als Mitglied des Internationalen Wissenschaftsrates ( Icsu ) arbeitet sie an der Mehrheit von dessen Projekten mit ; die rund 37 Landeskomitees der Sanw bilden die Verbindung zu den internationalen Fachgesellschaften . <EOS>\nStark engagiert sich die Akademie ausserdem auch f\u00fcr die Forschungspartnerschaft mit der Dritten Welt , insbesondere \u00fcber das Schweizerische Forschungszentrum in Elfenbeink\u00fcste ( Csrs ). <EOS>\nDie Naturwissenschaften haben die heutige Gesellschaft entscheidend mitgepr\u00e4gt und werden sie auch k\u00fcnftig mit gestalten . <EOS>\nDie Sanw legt deshalb grosses Gewicht auf Information und \u00d6ffentlichkeitsarbeit : so unterh\u00e4lt sie eine Homepage ( www . <EOS>\nsanw . <EOS>\nch ) und informiert in ihrer Guartalszeitschrift \u00fcbersichtlich und allgemeinverst\u00e4ndlich \u00fcber ihre Arbeit . <EOS>\nVor allem aber unterst\u00fctzt sie ihre Mitgliedorganisationen in ihrer breit gef\u00e4cherten Informations- und Publikationst\u00e4tigkeit .", "labels": [], "meta": {"collection": "2000_000", "filename": "sng-009_2000_000_0044.txt"}}
